<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link><description>联合早报网是海外最重要的权威新闻网站，以第三只眼看大中华，客观新闻和深度评析是众多亚太区读者的最爱。</description><lastBuildDate>Fri, 22 Dec 2017 07:00:36 +0800</lastBuildDate><language>zh-CN</language><atom:link href="http://www.zaobao.com/news/china" rel="self" type="application/rss+xml" /><image><url>http://www.zaobao.com/sites/all/themes/zb2016/assets/imgs/zbsg/apple-icon-144x144.png</url><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link></image><item><title>专家：天助加上环境治理奏效 北京入冬以来空气质量异常好</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171222-820868</link><author>林子恒</author><pubDate>Fri, 22 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171222-820868</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171222/ZB_1222_CJ_doc6y2xpbth6bt1j5k7xn7p_21202531_lipsin.jpg?itok=cFeNGAcC&timestamp=1513884601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>秋冬季节烧煤取暖容易产生空气污染，环境治理有方的北京市今年有望达到PM2.5浓度每立方米60微克的目标。但专家也指出，要达到国家甚至世卫标准，北京还需在关停散乱污企业以及减煤脱煤等方面下更大功夫。</strong></p>
<p>特稿</p>
<p></p>
<p></p>
<p></p>
<p>北京市民杨晶（35岁）每次看到蓝天白云，都会忍不住拍照晒在朋友圈。</p>

<p>不过今年下半年以来，尤其是入冬以后，她已经很少这么做了。“感觉这几个月，几乎天天都是蓝天，已经不是什么稀罕事儿了，放上朋友圈也没多少人点赞。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">有望年底<br/>完成“大气十条”目标</span></h3>
<p>北京秋冬季节是采暖季，各地因烧煤取暖而容易产生空气污染。不过不少北京市民都发现到，今年入冬以来北京地区空气质量异常良好。受访专家说，除了政府的环境治理手段收到成效，也多亏了“天帮忙”，北京今年有望达到细颗粒物（PM2.5）浓度每立方米60微克的目标。</p>
<p>不过专家指出，要达到中国国家标准、甚至是世卫组织的标准，北京市还需在关停散乱污企业等方面下更大功夫、继续减少用煤，甚至完全脱煤。</p>
<p>中国政府在2013年出台史上最严的《大气污染防治行动计划》（简称“大气十条”），要求在2017年底之前，全国地级以上城市PM2.5浓度比2012年下降10％以上，优良天数逐年提高；北京市PM2.5年均浓度也要控制在60微克左右。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>据北京市环保局最新数据，北京11月的全市PM2.5浓度达到46微克，为历史同期最低，也接近世卫组织建议的25微克以下。</p>
<p>同时，北京今年1月至11月的平均PM2.5浓度已达58微克，有望在年底如期完成大气十条的目标。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">年初刚创下<br/>最长重污染连续预警纪录</span></h3>
<p>北京今冬的蓝天，迟至今年年初都是无法想象的。今年元旦期间，市里被“雾霾锁城”，重污染预警两度被延长、重污染情况持续超过200个小时，创下了北京持续空气重度污染及连续预警总时长最长的历史纪录。</p>
<p>而今，实时播报空气质量的“在意空气”（Air Matters）应用数据显示，截至昨天，北京10月以来只出现过六天（7％）中度以上污染。</p>
<p>中国环境保护组织公众环境研究中心主任马军接受《联合早报》访问时分析，北京今年经常出现蓝天白云，靠的是“人努力、天帮忙”。</p>
<p>他说：“北京处在华北平原北端。过去几个月，每隔几天就有较强冷空气活动，北风一吹，就把蒙古和西伯利亚地区的清洁空气输送到北京，也吹散了污染物。”</p>
<p>“更重要的是，政府也做了大量工作，淘汰了不少燃煤电厂、重污染工业企业、加强督察执法，以及加速淘汰高排放车辆，这都有助减少污染物。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">“煤改气”“煤改电”起作用</span></h3>
<p>绿色和平（Greenpeace）中国区气候与能源项目主任李硕告诉本报，除了大型工业企业限产，“煤改气”“煤改电”也在控污方面发挥了作用。</p>
<p>煤改气近期因华北地区“气荒”而陷入争议。根据官方部署，今年10月底前，京津冀28个城市要完成300万户以上的以电代煤、以气代煤。然而，这却造成天然气需求大增、供应短缺和价格暴涨的问题。</p>
<p>李硕说：“燃煤取暖是冬季两大污染源之一，如果能有效控制和减排，就能改善空气质量。”</p>
<p>马军则分析，若优先测算民用天然气，供应是足够的。问题是，大规模高耗能企业也进行“改气”工程，推高了市场对天然气的需求。</p>
<!--pagebreak--><p>他说，由于涉及到企业利益和地方经济增长，一些产能落后、高能耗、污染问题严重的大型企业仍获准继续运行，并通过煤改气来确保环保评估过关，结果同民用天然气形成了市场竞争。马军认为，此类产能落后的企业应加速淘汰。</p>
<p>展望未来，马军说，北京既然已实现每立方米60微克的目标，下一步应朝国家PM2.5浓度标准迈进，持续打好蓝天保卫战。</p>
<p>中国定下的全国重点城市PM2.5浓度标准为每立方米35微克。根据世卫组织的标准，发展中国家应逐步改善空气中PM2.5浓度，从35微克到25微克，最后达到15微克。</p>
<p>马军说：“我们达到PM2.5浓度60微克已经很不容易，也是巨大的进步，但距离国家标准还有一段路，而且在国际上，这还已经是比较宽松的标准。北京接下来还要付出更大的努力。”</p>
<p>清华大学环境学院院长贺克斌接受媒体访问时就说，民用散煤和散乱污企业治理力度还要加大，继续推进煤改气，才能进一步改善空气质量。</p>
<p>李硕则提出，华北一些重点城市今年并未如期完成空污防治目标，当局应把煤改气措施扩大到更多城市，协调解决全国的雾霾问题。</p>
<p>燃煤是空气污染的一大来源，自然资源保护协会的能源、环境与气候变化高级顾问杨富强提出，应进一步压减燃煤用量。</p>
<p>他说，煤炭使用已在2013年达到拐点，目前燃煤占能源使用比例为62％。他估计，这占比还需下降到约40％。</p>
<p>杨富强说：“煤炭逐步被淘汰已是大势所趋，目前北京燃煤量是800万吨，到了2020年预计会下降到200万吨，甚至在未来，我们可以期待北京完全脱煤，改用天然气或电力。”</p>
<p>北京处在华北平原北端。过去几个月，每隔几天就有较强冷空气活动，北风一吹，就把蒙古和西伯利亚地区的清洁空气输送到北京，也吹散了污染物。更重要的是，政府也做了大量工作，淘汰了不少燃煤电厂、重污染工业企业、加强督察执法，以及加速淘汰高排放车辆，这都有助减少污染物。</p>
<p>——中国环境保护组织<br/>公众环境研究中心主任<br/>马军</p>
</div>]]></description></item><item><title>赖清德设下防制空气污染多个目标 台中率七县市联系治理</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171222-820869</link><author>庄慧良</author><pubDate>Fri, 22 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171222-820869</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171222/zbchina-graph.pdf.jpg?itok=LDo4wIoA&timestamp=1513884601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p></p>
<p>继上周行政院会通过《空气污染防治法》修正案后，台湾行政院长赖清德昨天召开“空气污染防制行动方案”记者会，宣示2019年“红害”天数减半，2030年公务车全面汰换为电动车，2035年禁用燃油机车（电单车），2040年禁用燃油汽车等目标。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">中南部空气污染<br/>动摇民进党选情</span></h3>
<p>台湾空气恶化的情况已令中南部民众忍无可忍，数度走上街头发出怒吼，甚至已危及执政的民进党中南部明年的县市长选情。台中市长林佳龙前天发起“七县市空气质量治理联系会议”，提出加速绿能发电、订定全台锅炉加严排放标准、增加空污基金地方分配比例、捷运延伸中台湾和公交车营运补助全面加码等四项诉求，于昨天代表在行政院会向中央发声。</p>
<p>赖清德昨天亲率环保署长李应元、交通部长贺陈旦、经济部次长龚明鑫等人共同召开“空气污染防制行动方案”记者会，感谢林佳龙等人的建议，也两度强调，除了跨部会外，中央也要和地方共同合作，根据空污的来源拟订多元且具体的策略。</p>

<p>环保署长李应元表示，空污防制首要的明确目标就是“红害”要减半，2015年空气质量“红色警戒”997次，今年目标要降低20%，2019年要减半；移动污染源方面，2019年底前全面汰除150万辆二行程机车与8万辆一、二期老旧柴油车，禁售燃料油车辆目标，设定2030年优先推动公务车汰换与公交车电动化，2035年新售机车全面电动化，2040年新售汽车全面电动化，同时要强化港区的空污防制、交通、移动源等管制作为。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">欲领先国际<br/>2019年港口使用低燃油</span></h3>
<p>交通部长贺陈旦指出，这次政府的作为很多都是领先国际，例如港口使用低燃油，国际公约规定国际海港在2020年完成，台湾订在2019年完成。</p>
<p>赖清德强调，空污议题涉及能源政策和产业转型，“危机也是转机”，行政院会面对问题，务实提出可行政策、踏实执行，也希望有助产业全面升级。</p>
<p>他说，政府自我要求，把台电、中油、中钢等公营事业更广泛的纳入，比国际标准还高，“希望社会能看到我们的用心，化危机为转机，也希望民众支持，更有成效”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>台湾行政院会上周已通过《空气污染防治法》修正案，送交立法院审议，还决定将移动污染源经费20%经费交由地方运用改善空污。</p>
<p>由于台湾三天两头就有“紫爆”“红害”等情形，中南部民众尤其受害甚深，目前包括台中市政府等11个县市已表明今年跨年活动不放烟火。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171222-820870</link><author /><pubDate>Fri, 22 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171222-820870</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171222/ZB_1222_CJ_doc6v861fts5wx1do1tykmk_21181230_lipsin.jpg?itok=HpUl0t2U&timestamp=1513884601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>当年共产党的青年干部面对国民党的白色恐怖，大多大义凛然，带着笑容上刑场。今天新党的青年干部，只是被传唤一下，就一个个眼泪汪汪的，哭哭啼啼的。统派的年轻朋友们，加油好吗？</p>
<p>——台湾泛蓝政党新党发言人王炳忠住家遭到检调搜索，新党几人在记者会上一度哽咽拭泪，目前常住美国的中国大陆民运人士王丹昨日在面簿撰文评论。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>两岸关系再倒退</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171222-820871</link><author>韩咏红</author><pubDate>Fri, 22 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171222-820871</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>北看记</p>
<p></p>
<p></p>
<p>台湾本星期二突然爆出震撼两岸的新闻。当天清早，属于深蓝阵营、统派立场鲜明的新党青年军成员王炳忠、侯汉廷、林明正以及陈斯俊，因涉入共谍案，被检调机关列为国安法案件证人，因而被带走讯问逾10小时，住家还遭破门搜索。</p>

<p>在政坛中浸淫的王炳忠也不是省油的灯，他拒绝开门，并打开面簿用手机直播检调传讯的全过程，引起社会哗然。</p>
<p>在大陆官方不再避讳公开警告对台“武统”、大陆军机绕台常态化的此时，台湾民进党政府上演这一出追查共谍案、调查深蓝人士的戏码，无疑让两岸关系雪上加霜，让人担忧两岸“冷和平”不保，更针锋相对的局面将接踵而至。</p>
<p>“王炳忠事件”爆发的时间点敏感——他们本月11日刚随新党主席郁慕明到访大陆，并与中国大陆全国政协主席俞正声会谈，岂料回到台湾才一个多星期，就被调查。北京的不满与怒火，在大陆台办措辞严厉的声明中一览无遗。大陆台办19日晚就谴责：“台湾当局对台独分裂分子袒护和纵容，并采取各种手段对主张两岸和平统一的力量和人士肆意打压和迫害，大陆予以严正谴责。”</p>
<p>追根究底，新党青年军卷入的是一宗涉及间谍罪刑、为对岸搜集传递公务秘密的司法案件，还是一场“绿色恐怖”政治打压，意在威慑台湾内部对大陆有向往的年轻人？也许两种成分同时存在。可以肯定的是，调查局无意中送出了一张“被迫害者牌”，王炳忠和侯汉廷被释放后立即宣布明年将参选，可见他们也清楚看到这份可收割的政治“红利”。反之，因为操作时对后续影响预料不足，台湾官方已经灰头土脸、陷入被动。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>据台媒报道，调查局事后做了内部检讨，结论是搜索约谈并无法律问题，但内部承认执行技巧与应变能力不够，导致当事人透过直播将案件渲染成政治事件，再演变成政治风暴，让他们始料未及。</p>
<p>事实上，台湾“王炳忠事件”的爆发，一点也不让人意外，也许只是个开始。</p>
<p>从大环境的变化检视，近年大陆的综合实力与政治影响力不断增长，反之台湾在经济、科技发展等方面快速地被边缘化。大陆也有意识地利用经济机遇去拉拢台湾人民，这“机遇”自然也会包括带经济利益的双方合作机会，大陆借此增强对台青的吸引力。在台湾经济低迷的现实下，大陆的措施显然发挥了作用，从更多台湾年轻人愿意到大陆学习、求职、创业，即可见一二。</p>
<p>与此同时，在政治的层面，自去年蔡英文政府上台以来，两岸关系陷入僵滞。这一年来，民进党政府又推动修改课纲，近期更通过“促进转型正义条例”，一再显示其“去中国化”意图。当民间出现更多亲大陆的动向甚至政治力量，台湾官方却努力与北京“保持距离”时，台湾社会内部的拉锯与紧张自然凸显。连台北市长柯文哲都被指“墨绿染红”，可见这种内部紧张之突出。</p>
<p>上述种种，反映的都是蔡英文政府在面对大陆崛起时，即不愿靠近，又无力隔绝其影响，即不自信又无奈的心态。面对大陆在军事、国际政治、经济上的压力与诱惑力，甚至人员渗透的影响，台湾官方并无应对办法，至今还是采取内视的“去中国化”抵抗。台湾需要面对现实，在经济上“下硬功夫”；反之，在意识形态问题上做文章，无助于它走出现实的困境。</p>
<p>可以想象，大陆向台湾青年才俊招手，其中或包含有形或无形的经济利益，但要指当事人涉嫌搜集传递公务秘密，还是要讲证据的。否则，动辄将公民当嫌犯讯问，受损的就不只是两岸关系，而是台湾自身的法治与民主形象。如果台湾在经济与制度两方面都完全败下阵来，那将是个不幸的结局。</p>
</div>]]></description></item><item><title>林郑月娥：未排入明年施政议程 23条一年内难开展立法</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171222-820872</link><author>戴庆成</author><pubDate>Fri, 22 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171222-820872</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171222/ZB_1222_CJ_doc6y2ychi0y85wj2qvogt_21203502_lipsin.jpg?itok=Oq1XVbTo&timestamp=1513884601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>林郑月娥指出，香港不少人，包括传媒，将23条立法工作“妖魔化”，23条立法比实现普选更加困难。特区政府首先需要去除这个标签，创造有利立法条件。</strong></p>
<p></p>
<p></p>
<p>香港媒体早前报道，中国政府计划最快在明年9月启动香港《基本法》23条（国安法）立法。但香港特首林郑月娥昨天表明，未来12个月很难开展23条的立法工作，她没有将此放入2018年施政议程。</p>
<p>林郑月娥昨天接受香港电台专访时指出，23条立法属于香港宪制责任，但香港不少人，包括传媒，将23条立法工作“妖魔化”，23条立法比实现普选更加困难。特区政府首先需要去除这个标签，创造有利立法条件。</p>

<p>她说：“普选似乎是普世价值，但不知道为什么很多人，包括传媒，一提到《基本法》23条就像是洪水猛兽，我们先要去除这个标签，不要将《基本法》23条妖魔化了，看成一定是不好的事情。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">尽快开展《国歌法》咨询</span></h3>
<p>林郑月娥指出，本届政府将会从政治及经济民生两方面着手，为23条创造有利的立法条件。她说：“当社会上知道香港经济很好，有很多发展机会，不要因为一两件政治事件而将社会摧毁，这就是一个有利条件。”</p>
<p>至于《国歌法》，林郑月娥表示，希望能尽快开展本地咨询工作，而《国歌法》将会以中国大陆《国歌法》为蓝本，但也会考虑香港的实际情况。</p>
<p>林郑月娥举例说：“例如法例中有惩罚性、规范性或有些教育性的东西，有些我们在香港不惯于用这种方法去做，但我们可以用其他方法达致同样的目的。”她期望外界对《国歌法》立法不要过于敏感。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>林郑月娥强调，自己作为特首的宪制地位特殊，一方面要向香港特别行政区负责，另一方面须向中央人民政府负责，但负责不等于对中央的指令照单全收。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">律政司长袁国强正式请辞</span></h3>
<p>她说：“不能说中央叫你做什么就做，如果中央叫我做一些事，我认为香港市民能够接受的程度，或香港的发展并非最有利，我当然有责任告知中央。”</p>
<p>另一方面，香港多家媒体昨天均引述消息人士指出，港府第三把手、律政司司长袁国强已正式向林郑月娥请辞，待中央批准之后，有机会在本月31日离任。</p>
<p>消息指出，林郑月娥已向中央推荐香港金融纠纷调解中心主席、资深大律师郑若骅出任下任律政司司长。若获得中央批准，预计郑若骅会在明年1月1日接任。</p>
<p>郑若骅昨天下午返回办公室时未对有关传闻作出回应。律政司也不评论袁国强辞职的消息。</p>
<p>香港前大律师公会主席谭允芝认为，郑若骅有魄力，也有处理复杂事务的经验，擅长处理国际仲裁，是律政司长一职的合适人选。</p>
<p>但谭允芝也说，由于郑若骅未担任过大律师公会职务，没有需要对如《国歌法》或23条立法等议题发表意见，不知道她对这些议题的看法。</p>
<p>法律界立法会议员郭荣铿则指出，日后在专业发展等议题上可以和郑若骅合作。他期望未来的律政司长能恪守法治原则，在法律界受到抨击时敢于说公道话。</p>
<p>53岁的袁国强曾经担任香港大律师公会主席，先后在梁振英及林郑月娥两任特首任内出任律政司司长，在过去五年半先后处理过政改、一地两检、宣誓案和人大释法等。</p>
<p>至于郑若骅，现年59岁，是资深大律师，擅长工程、商贸等方面的诉讼和仲裁。她目前是金融纠纷调解中心主席，也是“公职王”，在香港1997年回归后出任的公职超过10个，曾担任交通咨询委员会、空运牌照局、城规会等机构的主席或委员。</p>
</div>]]></description></item><item><title>首批44台籍电信诈骗犯 在大陆被判刑或开先例</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171222-820873</link><author /><pubDate>Fri, 22 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171222-820873</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京／台北综合讯）涉肯尼亚电信诈骗案的85名嫌犯昨在北京法院受审，其中44人是台湾籍，包括两名被重判15年的台籍主犯。</p>
<p>台湾官方指出，应将相关涉案台湾人带回台湾依法审判。</p>
<p>肯尼亚案共85名被告，70多人是中国大陆警方从肯尼亚押解，其中44人是台湾籍，张凯闵、林金德两名台湾籍主犯被重判15年。</p>

<p>中国大陆自2016年起向多国要求遣送跨境电信诈骗案的台湾嫌犯至大陆，昨天是这一连串诈骗案中第一个宣判的案例，具有指标意义。</p>
<p>据北京市人民法院官方微博，北京法院昨天共分三批嫌犯开庭审理肯尼亚案，对85名诈骗犯作出一年九个月至15年不等的判决。</p>
<p>北京市人民检察院指出，张家祥等35人于2014年6月至11月、张凯闵和林金德等50人于2015年6月至2016年4月间，在印度尼西亚、肯尼亚境内参加诈骗犯罪组织，利用电信网络技术手段对中国大陆居民进行语音群呼，冒充快递公司客服人员、公安局及检察院工作人员等身份，虚构被害人因个人信息泄露而涉嫌犯罪等虚假事实，以需要接受审查、资产保全等为名，先后骗取大陆居民185人钱款共计2900余万元人民币（592万新元）。</p>
<p>其中，法院认定，台湾籍的张凯闵为主要管理者，充当三线话务员，台湾籍的林金德则被认定为组织管理者，充当电脑操作手。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">台籍家属<br/>指海基会未充分协助</span></h3>
<p>据台媒消息，宣判结束后，旁听的多名台籍嫌犯家属不时掩面、低声啜泣。有家属在会见嫌犯前表示，台湾海峡交流基金会未能提供充分协助。</p>
<p>据联合新闻网报道，对于案件一审宣判结果，台湾行政院表达遗憾及抗议，认为台湾人在第三地犯罪，应该回台接受审判，并希望本于人道，让家属能前往大陆探视。</p>
<p>台湾陆委会主委张小月也表示，感到非常遗憾与不满，刑度部分则因不了解牵涉程度，觉得要有事实根据，且相关刑度要符合比例原则，盼大陆方面公开说明，才能让大家信服。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">台法务部指陆方<br/>未遵守共打诈匪协议</span></h3>
<p>台湾法务部国际及两岸法律司司长蔡秋明则指，大陆方面显然并未遵守两岸2016年4、5月间在广东珠海达致共打诈骗案的协议，且无视台方提出的司法互助请求案。</p>
<p>据陆委会统计，自去年4月肯尼亚诈骗案发生以来，共有288名涉及海外电信诈骗案的台湾民众遭遣送大陆。</p>
</div>]]></description></item><item><title>又阻两台湾学者入境 港府被指政治打压民间交流</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171222-820874</link><author /><pubDate>Fri, 22 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171222-820874</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港／台北综合讯）继本月初台湾中华文化总会副秘书长张铁志遭香港拒绝入境后，又有两名台湾学者被拒发赴港签证，港府被质疑以“黑名单”政治打压港台民间交流活动。</p>
<p>综合《自由时报》《明报》、香港01报道，本月16日遭拒入境的是中研院台湾史研究所副研究员吴叡人和中研院社会学研究所副研究员吴介民。申请港签时，吴叡人被指“未完成申请程序”，而吴介人则是“未能成功”，没有交代原因。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">吴叡人：“黑名单”<br/>已由社运人士扩大到学者</span></h3>
<p>一同获邀且获批签证的台湾法律学者吴豪人拒绝赴港，以示抗议；而主办研讨会的香港专上学生联会则发表声明，谴责港府政治决定。</p>

<p>吴叡人受访时指，香港在雨伞运动后，对内进行民主运动的整肃，同时也试图阻断与外部的连结，“黑名单”已由仅针对第一线社运人士扩大到学术圈，代表着香港政治自由正快速的倒退中，“香港不再是世界的香港”。</p>
<p>吴叡人曾于2014年和2015年入境香港，他估计，自己因在被指与宣扬港独有关的《香港民族论》发表文章而被政治审查。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>攀中环摩天轮 环保分子被捕</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171222-820875</link><author /><pubDate>Fri, 22 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171222-820875</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171222/ZB_1222_CJ_doc6y2vc8p8eds15lf52gz7_21211525_lipsin.jpg?itok=hrU18GDY&timestamp=1513884601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>昨天是香港中环摩天轮重开第二日，但因为环保组织“绿色和平”的成员爬上摩天轮支架，意图挂上号召公众减塑弃塑的标语“Plastic Free Now”，业者一度暂停开放摩天轮。香港警方和消防部队接报到场后，在地面张开救生气垫戒备。警方严厉谴责事件，以涉嫌公众妨扰罪拘捕19名“绿色和平”人士。（中通社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>台蓝营党工疑涉共谍案新转折 周泓旭涉嫌拉拢新党“发展组织”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171221-820576</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Thu, 21 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171221-820576</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171221/ZB_1221_CJ_doc6y2gqw26x74leu3vldx_20230600_lipsin.jpg?itok=KtToshks&c=00c7469b284dd8365af2b7bf7057c11c&timestamp=1513798201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>已被判刑的中国大陆共谍周泓旭，涉嫌拉拢新党“发展组织”，恐触犯《国家安全法》，检方拟对他二度提出起诉。涉案的新党党工则公开否认曾收受大陆党政军相关组织的金钱资助。</strong></p>
<p>台湾泛蓝政党新党青年军卷入共谍案的风波出现新转折。已被判刑的中国大陆共谍周泓旭，涉嫌拉拢新党“发展组织”，恐触犯《国家安全法》，检方拟对他二度提出起诉。涉案的新党党工则公开否认曾收受大陆党政军相关组织的金钱资助。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">陆委会回击国台办：拒接受“外力干预或说三道四”</span></h3>
<p>与此同时，继大陆国台办将此案定调为政治事件，谴责民进党政府打压和迫害主张两岸和平统一的人士后，台湾大陆委员会也回击，表明绝不接受“外力的干预或说三道四”，并强调司法办案与政治立场无关。</p>

<p>亲北京的中时电子报昨天报道，检调单位怀疑周泓旭欲利用新党及其党工在台发展组织。这些党工包括前天以证人身份被搜索约谈的党发言人王炳忠、新思维中心主任侯汉廷、党宣传部副主任林明正和党新闻秘书陈斯俊。案子近日将侦结，检方届时拟二度起诉周泓旭。</p>
<p>另一边厢，由《壹周刊》前社长另立门户创立的《镜周刊》昨天则报道披露，检调单位在追查新党党员时，一并发现台湾“党政高层”收受大陆情报组织的金钱挹注，怀疑大陆已渗透台湾党政系统，而此案情发展也与周泓旭有关。</p>
<p>周泓旭因涉嫌在去年吸收台湾外交人员刺探机密未遂，台北地方法院今年9月依违反《国安法》判他一年两个月徒刑，全案已进入上诉。</p>
<p>台湾《国安法》明定，台湾人民不得为外国或大陆地区“刺探、搜集、交付或传递”公务秘密文书等，或发展组织。违例者可处五年以下有期徒刑或拘役，及并科新台币100万元（约4.5万新元）以下罚金。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">大动作办案引发“绿色恐怖”质疑</span></h3>
<p>据媒体报道，周泓旭与王炳忠三年前因反对“太阳花学运”而在面簿上结识。周泓旭涉共谍案被判刑后，王炳忠也多次在面簿声援。据指出，检方前天曾借提收押的周泓旭以厘清案件始末，更不排除日后让周、王两人对质或隔离讯问。</p>
<p>不过，针对种种指控，历经10余小时讯问的王炳忠等四人，昨早在新党总部召开记者会驳斥，其中陈斯俊谈到激动处更是哽咽落泪。</p>
<p>据报道，检调人员前天在王炳忠住处搜出多张百元人民币纸钞以及“简体字账册”，引发外界联想。王炳忠对此表明，“不存在任何接受所谓大陆党政军相关组织的金钱，这不是事实”。他也不明白“简体字账册”为何，更不解为何借“简体字”来影射他与大陆的关联。至于人民币现钞，他则澄清是自己在大陆出书的稿费与版税。</p>
<p>虽然王炳忠等四人前晚讯后“无保请回”，未从证人转为被告，但由于检调大动作搜索引发一连串执行过当、办案有瑕疵以及“绿色恐怖”的质疑，此事俨然扩大成一场政治风暴，对力推“转型正义”的总统蔡英文杀伤力不小。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">吴敦义：破门强制搜索 不符比例原则是侵犯人权</span></h3>
<p>在昨天的记者会上，新党副主席李胜峰和四名青年军就指控民进党政府基于统独立场，施行“政治迫害，整肃异己”。</p>
<p>泛蓝阵营和亲蓝媒体昨天也发动铺天盖地的攻击，批评蔡政府开民主倒车，重回威权时代。国民党主席吴敦义痛批，检调单位“突袭式的破门强制搜索与拘提”，既不符比例原则，更是侵犯人权，对民进党推动的《促进转型正义条例》形成最大讽刺。</p>
<p>已声明不评论司法个案的总统府昨天禁声。行政院发言人徐国勇昨天陪同阁揆赖清德出席活动时则受访表示，法律问题就是法律问题，“不必作政治联想”，呼吁外界给检察官办案空间。</p>
<p>但在外界看来，对政治影响力不断减弱、全台仅剩两个地方议员席次的新党来说，这场风波却是该党收割政治果实良机。侯汉廷前晚讯后步出台北地方法院地检署，旋即宣布参选明年台北市议员选举。曾竞选新北市板桥区议员的王炳忠昨天也在记者会上松口，“不排除参加公职人员选举，包括市议员、立委和市长选举”，宛如预先为竞选造势。</p>
<p>（记者为</p>
</div>]]></description></item><item><title>大陆舆论热起来 台海紧张局势恐升温</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171221-820577</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Thu, 21 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171221-820577</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>新党青年军被搜不仅在台湾岛内演变成政治风暴，如今更已成为两岸问题，恐将升高台海紧张局势。</p>
<p>大陆国台办前晚针对事件作出回应时，先是赞赏新党“坚持一个中国原则”的立场，再谴责蔡英文政府一手袒护和纵容台独分裂分子，另一手则对“主张两岸和平统一的力量和人士肆意打压和迫害”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">陆委会副主委：司法不因政治立场有豁免权</span></h3>
<p>针对对岸的批评，台湾大陆委员会反应迅速。陆委会副主委邱垂正受询时不客气回批，台湾是民主法治社会，与人治社会不同，司法是依据事证办案。他说：“司法不会因为你的政治立场而有针对性，也不会因为你的政治立场而有豁免权。”</p>

<p>邱垂正也强调，“外力的干预或说三道四”，是对民主法治的错误理解，“我们绝不接受”。</p>
<p>主张两岸和平统一的新党长期与中共维持友善关系。新党主席郁慕明本月9日就应中共中央台办邀请，率领一批新党成员，包括被约谈的四名青年军，到大陆展开为期一周的“创新之旅”访问，期间还与大陆全国政协主席俞正声会晤。台湾媒体昨天（12月20日）也报道披露，郁慕明个人其实在上海置产，名下有两间公寓。</p>
<p>而随着新党卷入共谍案的消息传开，大陆舆论也开始关注事态发展。大陆官媒人民日报社属下的《环球时报》前晚就发表社评，呼吁北京当局“强烈谴责台当局对访问大陆和支持统一的人士乱安罪名并加以迫害”。社评也抨击民进党政府“肆无忌惮，做事越来越失去底线”，并表明“希望先看到大陆制裁、通缉一批死硬‘台独’分子”“给他们一个沉痛教训”。</p>
<p>环球网昨天也发布“两岸网友自发贴图反对民进党迫害统派人士”图集，多个省市的大陆网民手持纸板，上头写道“反对民进党政治迫害”“炳忠加油”“支持新党捍卫中华文化”和“支持捍卫政治信仰自由”等字句，声援王炳忠。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>对朝鲜及两岸局势 学者：中国展示军力为掌握主动权</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171221-820578</link><author>于泽远</author><pubDate>Thu, 21 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171221-820578</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国空军、海军近期频繁展示肌肉，引发外界关注。北京有关学者认为，中国军方秀肌肉是要应对朝鲜半岛局势以及两岸关系可能出现的变局，军方认为朝鲜半岛爆发战争的可能性增大，台湾民进党政府渐进式“台独”也难以逆转，必须通过加紧“军事斗争准备”才能掌握主动。</p>
<p>中国空军网昨天（12月20日）发表文章说，空军近日首次飞越对马海峡、成体系绕台湾岛巡航、奔袭数千公里演练岛礁空投，这一系列海上方向实战化军事训练，是要以大国空军的使命责任，扛起备战打仗的担子。</p>
<p>中国海军网昨天也发表文章，称2017年中国海军新舰下水或入列继续保持“下饺子”的上升态势，标志着海军向建设世界一流海军迈出了重要的一步。</p>

<p>根据日本防卫部门发布的消息，12月18日，中国空军两架轰-6K轰炸机、两架苏-30歼击机、一架图-154侦察机、一架运-8电子战飞机等多型多架战机从华东某机场起飞，编队飞越对马海峡赴日本海国际空域训练。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">空军首次飞越对马海峡 称“日本海不是日本的海”</span></h3>
<p>中国空军发言人申进科当天表示，这是中国空军首次飞越对马海峡，期间编队应对了外国军机的干扰，提升了远洋机动能力。他还强调，日本海不是日本的海，中国空军飞越对马海峡赴日本海国际空域远洋训练，合法、合理、合情。</p>
<p>今年1月，中国海军航空兵战机编队已经飞越对马海峡进入日本海，日本当时紧急升空30架战斗机应对，美国战机亦出动监视。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">海军空军“互别苗头”</span></h3>
<p>接近中国军方的人士认为，近两年，中国海军走向深蓝的步伐很快，并多次与俄罗斯等国海军举行联合演练，成为解放军中进步最快的军种之一。继海军航空兵之后，中国空军也首次飞越对马海峡，高调发布绕台湾岛巡航的视频。除了提升自身作战能力之外，空军这些举动也有与海军“互别苗头”的意味。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国海军网昨天则列举了今年以来下水或入列的一系列重要舰船。其中包括，中国首艘国产航空母舰001A号，航空母舰的“带刀护卫”055型万吨级驱逐舰，中国首艘4万多吨级航母补给舰呼伦湖舰，新型训练舰戚继光舰，以及一批新型护卫舰。</p>
<p>北京有关学者分析，中国军改后，空军、海军的重要性更加突出，这两个军种也都入列了一系列新装备，需要大幅拓展巡航范围，明显提升训练水平，才能显示不负重托。与此同时，近两年中国周边不稳定因素不减反增，高层加紧备战、增强中国军事威慑力的意识更加紧迫，空军、海军竞相展示肌肉也就不足为奇了。</p>
<p>中国军方学者判断，朝鲜半岛爆发战争的可能性明显增大。12月16日，前南京军区副司令员王洪光中将对媒体表示：“朝鲜半岛战争随时可能开始，可能是明年3月前，也可能就是今夜！”</p>
<p>王洪光认为，中国需要对可能发生的战争有心理准备，在东北地区要有战争动员，“但不是开战性的动员，而是防御性的动员”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>蔡永伟：直播又惹争议</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171221-820579</link><author>蔡永伟</author><pubDate>Thu, 21 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171221-820579</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国大型网络安全公司360昨天（12月20日）在舆论质疑声中，宣布永久关闭旗下的直播平台，并强调其智能摄像机将专注提供安防监控功能，试图为近期闹得沸沸扬扬的直播隐私争议降温。</p>
<p>事缘“90后”女生陈菲菲上周在社交媒体上发表题为《别再盯着我们看了》的文章，宣称探访几家装有360智能摄像头的店铺后，发现店内的监控画面竟然通过360旗下的“水滴直播”网站或应用直播。无论是女生在健身房练习瑜伽，还是情侣在餐厅用餐，种种人生百态一览无遗。</p>
<p>虽然只有购买360智能摄像头的消费者才能使用直播功能，但全天下的人都能在“水滴直播”网站或应用观看。不仅如此，该平台也开通点赞、关注、分享和直播群聊等功能，让网民可以弹幕评论指指点点。最严重的是，不少被拍者都对直播毫不知情，而且多数商家并未贴上直播告示。</p>

<p>监控变直播，一石激起千层浪，上述文章瞬间在网络刷屏，阅读量在几个小时内超过10万，引起网民热议。不少人不解360为何提供直播功能，因为将公共场所拍摄到的情景进行网络直播，不可能不侵犯隐私权。何况被拍者并不知情，许多网民因此怒斥此举无异于偷拍窃听，并指商家无权直播，更遑论平台的点赞和群聊等功能。</p>
<p>对此，360公司早前发表声明试图撇清关系，指直播功能是默认关闭，是否开启由“商家自行决定”。公司董事长周鸿祎则指陈菲菲的文章混淆视听，有“黑公关”之嫌。</p>
<p>不过，舆论的声讨并未结束，后来还引起官方的关注。新华社、《人民日报》等官媒予以强烈批评，全国“扫黄打非”办公室则宣布已经协调相关部门“深入调查”，若有违法行为将予以严惩。</p>
<p>在强大的舆论压力下，360公司终于在昨天承认早前“欠缺思考”，并未考虑到直播用户的感受。这标志此次争议暂告一段落，也说明直播始终触碰了社会对隐私安全的敏感神经。中国青年报社社会调查中心上个月公布的一项调查结果就显示，近八成受访者担心“被直播”泄露隐私，其中两成多的受访者“非常担心”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>对于这样的忧虑，也许有人会反驳说，一个孤立的摄像头并不足以构成个人隐私泄露。但据估计，中国网络直播用户到了今年底将增至4亿，意味着网络直播将不断渗透到现实生活中并形成规模效应，个人信息面临随时暴露的风险只会越来越大。</p>
<p>事实上，这不是直播平台首次被推向风口浪尖。今年3月，北京、天津、上海、河南等地多所学校的监控视频被直播，就曾引起不小的批评。</p>
<p>网络技术的日新月异和传播渠道的迭代更新，无疑给人们的生活带来便利，但也同时将个人隐私置于随时泄露的危险境地。在这样的发展趋势下，许多商家却有意无意地未将保护个人隐私放在首位，显然是受到商业利益的驱动。以360事件为例，公司给原本为安全而设置的摄像头增添直播功能，无疑是想抢占监控设备的市场份额，同时增加直播平台的流量赚取盈利。</p>
<p>正是网络直播行业的可观利益，促使资本在近年来不断涌入。由此衍生的网红经济，加上民众的猎奇心态，导致侵权和低俗等乱象频出，一些出格的直播表演甚至还酿成悲剧。</p>
<p>中国“高空极限运动第一人”吴永宁上个月挑战攀登高楼坠死的意外，就被部分舆论认为是受到直播的商业利益驱动才会发生的惨剧。</p>
<p>26岁的吴永宁上月8日从湖南长沙高62层的华远国际中心顶楼失手坠死。他今年初首次上传高空极限挑战的视频，收到130多元人民币（27新元）的网民打赏后，意识到赚钱的机会来了，后来又进行了200多场直播，据说获得了5万5000元人民币的报酬。</p>
<p>只可惜吴永宁身亡后，没有任何人注意到这名网红的离世，其女友一个月后公开悼念他时，才揭露这场悲剧。而在他离世的两天后，一名广告商据说还一再给他发信息追问：</p>
<p>“在不在？”</p>
<p>“在不在？”</p>
<p>“？”</p>
<p>“不赚钱了？”</p>
</div>]]></description></item><item><title>大陆军机舰远海长航常态化 台方：今后例常情况不发新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171221-820580</link><author /><pubDate>Thu, 21 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171221-820580</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北讯）台湾国防部昨天（12月20日）表示，中国大陆军机舰远海长航已经常态化，如无特殊状况，今后将不发布相关新闻。</p>
<p>台湾国防部昨天发布的新闻稿强调，台军将持续坚守岗位，按“经常战备时期突发状况处置规定”派遣机、舰严密监侦与应处，确保台湾空域与海疆安全，请台湾民众放心。</p>
<p>新闻稿也再度披露解放军昨天上午出动多架次各型军机执行远海长航的讯息，其中，图-154经宫古水道航向西太平洋后，循原航线飞返驻地；苏-30、IL-78、轰-6等型机经巴士海峡飞往西太平洋后，循原航线飞返驻地；另运-8经巴士海峡飞往西太平洋后，经宫古水道飞返驻地。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171221-820581</link><author /><pubDate>Thu, 21 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171221-820581</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171221/ZB_1221_CJ_doc6u0fqq5300mbqpit42u_20210437_lipsin.jpg?itok=4LyhT7bH&timestamp=1513798201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<blockquote>
<p>我特别害怕中国出现一刀切的各种各样的模式。最近北京发生了几件事情，我相信从上面的领导本意是好的，希望北京更安全，希望蓝天更美，也希望北京的天际线更美，但是从下往上的管理模式直接导致了下面执 行­­的时候既没有考虑到现实情况，也没有考虑到对老百姓情感上的关注。</p>
<p>——中国新东方教育科技集团总裁俞敏洪建议，政府在企业政策和未来发展政策上，应该给民间逐步探索的余地。</p>
</blockquote>
</div>]]></description></item><item><title>澳门市民对特区政府满意净值创新低 崔世安：加大力度做好施政</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171221-820681</link><author>戴庆成</author><pubDate>Thu, 21 Dec 2017 06:58:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171221-820681</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>昨天是澳门回归中国大陆18周年。但有调查发现，澳门市民对澳门特区政府的满意净值创下了回归以来的最低。澳门特首崔世安承认，政府表现与市民的期望有距离，未来会加大力度做好施政。</p>
<p>澳门特区政府昨天举行升旗仪式和酒会，庆祝澳门回归18周年。崔世安及澳门政府主要官员、中央驻澳机构及社会人士等约300人，出席了活动。</p>
<p>崔世安在酒会上致辞时说：“习近平总书记在十九大报告中确定了中国特色社会主义进入新时代、新使命、新方向，进一步将香港和澳门治理和‘一国两制’纳入国家治理体系，我们将以十九大的精神和指引，不断推动‘一国两制’在澳门成功实践。”</p>

<p>崔世安在致辞中还提及今年8月发生的“天鸽”风灾。他指出，澳门在中央全力支持下，得到驻澳部队、驻澳机构及兄弟省区帮助，与社会各界齐心协力，坚强应对了超强台风正面吹袭的艰难考验。特区政府正加快完善应急机制，研究制订防灾减灾规划，加紧基础设施建设。</p>
<p>崔世安也希望社会各界不忘初心，继续发扬爱国爱澳精神，汇聚智慧和力量，齐心协力共建澳门，不断推动一国两制伟大事业向前发展，为中华民族伟大复兴的中国梦做出应有贡献。</p>
<p>香港大学民意研究计划日前公布的一项调查显示，崔世安的民望跌至2009年上任以来最低，只有49.5分；而澳门政府的满意净值，也较去年大幅下跌至负19个百分点，为澳门回归以来最低，估计与“天鸽”风灾期间澳门市民有感政府救灾不力有关。“天鸽”在澳门造成严重灾情，酿成10人死亡、200多人受伤。</p>
<p>崔世安昨天回应时指出，民调总会有高有低，他将更加积极面对问题。他说：“我们知道，我们和居民之间的期望有距离，在几个方面我们会加大力度，能够做得更好。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>崔世安还指出，澳门正积极参与一带一路以及粤港澳大湾区建设，融入国家发展大局，做好本地规划与国家整体规划的对接工作。</p>
</div>]]></description></item><item><title>特朗普国安报告列中俄为对手 中驻美使馆批华盛顿自相矛盾</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171220-820293</link><author>林子恒</author><pubDate>Wed, 20 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171220-820293</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>针对美国总统特朗普称中国为“竞争对手”“修正主义”国家，中国驻美使馆回应时说，华盛顿一方面称要同中国发展伙伴关系，一方面又把中国放在对立面，“是自相矛盾的”。发言人也表示，竞争对抗是逆潮流而动，“势必被时代所唾弃”。</p>
<p>受访中国学者说，特朗普把对华关系回归到他在去年总统竞选时的定位上，强调和中国的竞争，但没有把中国看成是破坏美国国家安全的“无赖”国家，预料中美关系未来几年不会出现太大的风波。</p>
<p>特朗普18日宣布他任期内的首份国家安全战略报告，直接把中国形容为竞争对手，在贸易、南中国海和知识产权等问题上抨击中国，并承诺美国今后将在包括基建投资在内的各领域上同中国竞争。不过他坚称，只要是对美国有利的，不排除与伙伴国家合作。</p>

<p>中国驻美使馆发言人昨早（12月19日）发表声明批评，美国将本国利益凌驾于他国和国际社会共同利益之上，“是彻头彻尾的利已主义，势必走向自我孤立”。</p>
<p>发言人也说，美方一方面宣称要同中国发展伙伴关系，一方面把中国放在对立面，是自相矛盾的，不仅不符合中美两国利益交融、相互依存的现实，与双方在双边和国际领域开展合作的努力也背道而驰。</p>
<p>中国外交部发言人华春莹昨天在例行记者会上则表示，中美作为两个大国，彼此之间存在一些分歧“不足为怪”，但双方应在尊重彼此核心利益和重大关切的基础上，采取建设性的方式妥善处理。</p>
<p>华春莹说：“我们敦促美方停止故意歪曲中国的战略意图，摒弃冷战思维和零和博弈等过时观念，否则只会损人害己。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国官媒新华社也发表评论，谴责美国一味强调自身利益而不顾他国利益、坚持单边主义，以及推卸应承担的国际义务，“将难以得到他国的尊重和信任，也不可能拥有足够的道德感召力和国际影响力去实现自身的利益和安全诉求”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：报告不成熟有很多矛盾</span></h3>
<p>美国哥伦比亚大学中国项目联席主任孙哲接受《联合早报》访问时分析，特朗普强调要和中国竞争，却退出被视为能防止中国坐大的跨太平洋伙伴关系协定（TPP），前后有逻辑矛盾。此外，如果破坏了两国经贸关系，他又将如何期待中国在朝鲜半岛等问题上同华盛顿合作？</p>
<p>孙哲说：“这是报告还不成熟的地方，中间有很多矛盾。我认为未来三四年，美国还会不断修改完善这个国家安全战略，或在执行中作出不一样的抉择。”</p>
<p>特朗普上月访华时，中美关系被视为达到新高峰，因此有中国舆论表示难以理解特朗普此次对北京的不友好态度。</p>
<p>不过，孙哲对中美关系的前景还是持谨慎乐观态度。</p>
<p>他说：“中美关系很复杂，一明一暗、一紧一松，出现这样的情况也很正常。但我们要记得，双方已经达到相当程度的经济融合，美国没法完全把中国推开。”</p>
<p>“中美要防范出现重大危机，只要保持经常沟通，应该不会出现太大的风波。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>“青年军”国安法下被约谈 新党指民进党掀绿色恐怖</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171220-820294</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Wed, 20 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171220-820294</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171220/ZB_1220_CJ_doc6y1xibknpk3slrukgz7_19222825_liyang.jpg?itok=H79R_eCR&timestamp=1513711801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>针对外界疑虑，台调查局发表声明强调检调单位的搜查行为“于法有据”。总统府则拒绝作出回应。</strong></p>
<p>亲北京的台湾泛蓝政党新党四名青年军，因涉嫌违反《国家安全法》（简称国安法），昨天被法务部调查局搜索约谈。这起风波不仅在台湾政坛掀起波澜，更引发舆论质疑民进党政府是否侵犯人权、启动“绿色恐怖”。</p>
<p>针对外界疑虑，调查局与协同查办的台北地方法院检察署（简称北检）昨晚发表声明予以反驳，强调检调单位的搜查行为“于法有据”。总统府则基于一贯不评论司法侦办中的个案的立场，拒绝作出回应。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">四人均涉嫌协助大陆 刺探台湾情报</span></h3>
<p>以“证人”身份被约谈的四名新党党员是党发言人兼青年委员会召集人王炳忠、新党新思维中心主任侯汉廷、新党宣传部副主任林明正，以及新闻秘书陈斯俊。他们均涉嫌协助中国大陆人民刺探台湾情报，并为大陆搜集传递公务秘密。</p>
<p>王炳忠等人本月9日才在新党主席郁慕明的带领下，应中共中央台办邀请访问大陆，探讨推动两岸关系和平发展等议题。</p>
<p>根据台湾《国安法》，台湾人民不得为外国或大陆地区“刺探、搜集、交付或传递”公务秘密文书等，或发展组织。违例者可处五年以下有期徒刑或拘役，及并科新台币100万元（约4万5000新元）以下罚金。</p>
<p>除四名青年军，检调单位也搜索和约谈王炳忠的父亲王进步和私人助理。截至昨晚8时，王炳忠仍在调查局接受侦讯，其余五人则已移送北检复讯。王进步并非政治人物，但属地方知名人士，他在新北市板桥区开设“玉旨代天堂”宫庙有10年之久。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>亲绿的《自由时报》报道，根据检调掌握的情资，王炳忠与今年9月被判刑的大陆共谍周泓旭私交甚笃，疑似帮助周泓旭在台搜集情资。巧的是，王炳忠日前才在面簿声援周泓旭，批评台湾大陆委员会推卸责任，台湾法院黑箱作业。</p>
<p>五年前赴台念书的周泓旭，涉嫌在去年吸收台湾外交人员刺探机密未遂，台北地方法院9月依违反《国安法》判他一年两个月徒刑，全案可上诉。周泓旭已提上诉，检方也因适用法条有误，且量刑过轻提出上诉。全案交由高等法院审理。</p>
<p>民进党立委王定宇昨晚爆料指出，王炳忠的案子并非短期内出现，王炳忠早在前总统马英九执政时期就已被查，“现在是收网”。据《联合报》报道，调查局昨天（12月19日）从王炳忠住处带走的物品中，包括周泓旭寄放的私人物品以及周泓旭的照片。</p>
<p>目前，整起案件引起的最大争议，在于检调单位的搜索程序。综合台湾媒体报道，王炳忠昨早6时许在面簿直播，转播警调人员意图入内的搜索画面。警调人员手持搜索票在住处外要求开门，称王炳忠涉嫌违反《国安法》，但王坚持要等到律师前来才愿意开门。王炳忠也怒斥搜索行动为白色恐怖，双方僵持近40分钟。警调最终请来锁匠开门，强行入屋。</p>
<p>在野的国民党发声明批评，若检调单位没有足够证据又未审慎查核，就进行如此强烈的搜索，“不仅没有符合比例原则，更会让外界产生绿色威权治理下的白色恐怖疑虑”。国民党呼吁检调单位尽速说明案情。</p>
<p>日前才获得新党支持连任的台北市长柯文哲昨天也开腔表态。他认为，要让民众明白“王炳忠案”跟“李明哲案”有所区分，政府就应该在一两天内公布来龙去脉，调查局更必须依法出面说明。李明哲是民进党前党工、无政府组织工作者。他因颠覆大陆国家政权罪，上月被湖南岳阳中级人民法院判处有期徒刑五年，剥夺政治权利两年。</p>
<p>昨天恰巧正要出发再前往大陆的郁慕明昨天表示，王炳忠只是“小朋友”，不认为他有危害或颠覆国家安全之虞。他也质疑民进党想搞“白色恐怖”，透过搜索、翻查王炳忠电脑，借机了解新党近期的活动。</p>
<p>高举“转型正义”大旗上台的蔡英文政府，近来因推动具争议性的法案，引发质疑。例如，行政院推动的《资通安全管理法》赋予政府在“必要时”派人进入非公务机关检查的权力，被批扩权。之前更曾力推有侵害人权之虞的《保防工作法》，允许保防人员进驻单位、调阅、临检、甚至查扣相关人与物，被外界抨击为白色恐怖复辟。</p>
<p>在师范大学政治学研究所教授范世平看来，他不认为这是民进党在搞白色恐怖，“因为王的言论太夸张，统派团体近年太嚣张跋扈，中共对台更是文攻武吓，然而当许多人拍手称快时，检调单位更应如履薄冰”。他在面簿贴文中说：“国安案件最困难的就是事实认定，除非有一枪毙命的铁证，否则若仓促出手，势必遭致非议与批评，蔡政府不可不慎。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">大陆国台办高度关注</span></h3>
<p>此案也引起大陆国台办高度关注。国台办发言人安峰山昨天应询说，大陆高度赞赏坚持一个中国原则的新党，而一段时间以来，台湾当局对台独分裂分子袒护和纵容，并“采取各种手段对主张两岸和平统一的力量和人士肆意打压和迫害，我们对此予以严正谴责，并密切关注有关事态发展”。</p>
<p>（记者为《联合早报》台北特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>制金华火腿 备年货市场</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171220-820295</link><author /><pubDate>Wed, 20 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171220-820295</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171220/ZB_1220_CJ_doc6y1w180v69d1808upn7p_19225359_liyang.jpg?itok=NK755ekE&timestamp=1513711801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>年节将至，浙江金华厂家在加紧腌制当地名产——金华火腿——推出市场。图为一名工作人员拉着满车的金华火腿走过晾晒场。（路透社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>美国安报告：坚守对台承诺</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171220-820296</link><author /><pubDate>Wed, 20 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171220-820296</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）美国国家安全战略报告表明美国将在《与台湾关系法》基础上维持与台湾的密切联系，或履行对台军售承诺。</p>
<p>综合风传媒和联合新闻网报道，美国政府发表该报告前已于前一天下午先行向台湾进行简报说明。报告提及，美国将依“美国的一个中国政策”维持与台湾的坚实关系，包括美方依《与台湾关系法》满足台湾合理的防卫需求和威慑力量。</p>
<p>分析指出，上述内容与美国过去在台湾议题上的表态“基本一致”。美国的“一中”政策不会承认台湾独立，但同时关心并要保证台湾安全，如此表述隐含美国还会向台湾出售武器之意。</p>

<p>台湾总统府发言人林鹤明昨天表示，对于美方的事前说明，以及坚守对《与台湾关系法》的承诺，表达感谢之意。</p>
<p>中国大陆外交部发言人华春莹昨日则回应说，大陆政府在台湾问题上的立场一贯和明确，敦促美方恪守一个中国原则和中美三个联合公报规定，妥善地处理涉台问题，防止干扰中美合作的大局。</p>
<p>中国大陆驻美国公使和军方学者近期纷纷公开谈论武统台湾，大陆军机频繁绕台，引起台湾内外关注。台湾国防部发言人陈中吉昨日表示，大陆文攻武吓、造成恐慌，正是大陆希望达到的最低成本效益企图。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>八达岭老虎伤人案 原告索赔45万</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171220-820297</link><author /><pubDate>Wed, 20 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171220-820297</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）北京八达岭老虎伤人导致一死一伤，昨日开庭，原告索赔218万元人民币（45万新元），八达岭野生动物园坚持无责，庭审结束后法院表示将择日宣判。综合《新京报》、澎湃新闻报道，原被告双方责任认定上有较大分歧。原告的代表律师白晓强表示，在两起案件的责任认定上，伤者赵某具有一定过错，需担负次要责任，但其母系出于救女心切，无过错，不应担责。</p>
<p>八达岭野生动物园坚持园方无责的应诉主张，称已经履行了提示、告知、警示义务，“希望进行人道主义赔偿”。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>躲过罢免命运 黄国昌保住立委一职</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819482</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Sun, 17 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819482</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>台湾时代力量立法委员黄国昌躲过罢免命运，昨天举行的罢免案投票结果显示，同意罢免票4万8693张，不同意票2万1748张。由于同意票数未达6万3888票的法定门槛，身兼党主席的黄国昌成功保住新北市区域立委一职。</p>
<p>虽然挺过罢免风波，成功捍卫时代力量五席立委席次，但同意票比不同意票多出逾一倍，令信心满满的黄国昌难堪不已。尤其是黄国昌老家汐止区白云里也失守，同意罢免票多于不同意。</p>
<p>黄国昌昨晚6时20分在开票结果大致底定后召开记者会。他面色凝重，但以柔软的语气说，罢免案“让国昌有机会虚心检讨，继续接受大家的鞭策与监督”。</p>

<p>随后话锋一转，他强调时代力量“坚持的改革理念和进步价值是正确的”。他呼吁支持者：“信奉一个更好的台湾，我们要比任何人都坚强。我们要有信心，只要能坚定信念与价值，台湾社会就能面对未来的挑战。”</p>
<p>推动罢免的团体“安定力量”则指出，尽管气候影响了投票率，以致投票数无法通过罢免门槛，但并未削弱这场公民运动掀起的“震撼力量”，政客“如果还不知道谦卑道歉，那下回就没机会了”。</p>
<p>北台湾昨天冷飕飕，新北市只有11摄氏度，加上整天飘着雨，分析指天气不佳是影响选民投票意愿的最大因素。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">罢免案投票率27.75％</span></h3>
<p>黄国昌现为新北市第12选举区立委。经官方核定，该选区总选举人数为25万5551人。根据去年底按民进党提案修正的新版公职人员选举罢免法，赞成票如高于四分之一，即6万3888票，且赞成票多过反对票，罢免案才算过关。新北市选举委员会昨晚宣布，此次罢免投票人数为7万零924人，投票率为27.75％，有效票为7万零441票。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>不过，有评论指出，若按时代力量去年倡议的“简单多数决”版本，只要同意票多于不同意票即可罢免，黄国昌昨晚已中箭落马。民进党立委段宜康在面簿贴文说：“还好当初民进党不怕被骂，坚持自己版本的罢免门槛。”</p>
<p>罢免案的起因是黄国昌与其政党力挺同性婚姻。保守的反同婚团体控诉黄国昌选前隐瞒立场，选后力推也未向乡亲说明，无视民意反应。然而，罢免案历经一年的酝酿期，民众支持罢免的原因也变得多元，包括黄国昌身为区域立委却未落实政见，以及言行不一、只顾“作秀”等。</p>
<p>由于时代力量长期被视为民进党友党，甚至被嘲讽为“小绿”，因此罢免案也难逃蓝绿算计，部分“罢昌”群体后期更将罢免案塑造成对总统蔡英文的信任投票。民进党原先计划力保黄国昌，但近日态度变得模糊。关键在于时代力量常唱反调引起党内部分人反感。此外，外传黄国昌对明年新北市长选举虎视眈眈，可能打乱民进党选举布局，“大绿”“小绿”的关系恐进一步生变。</p>
<p>对与参选市长可能，黄国昌昨天受访时语带保留，仅表示不论任何“战斗位子”，时代力量始终坚持理念、理想。民进党则表示尊重台湾人民各种公民权行使，对罢免案结果没有评论。</p>
<p>法学学者出身的黄国昌从政前在台湾中央研究院任研究员，2014年参与“太阳花学运”后声名大噪，2015年加入时代力量，去年在立委选举中以8万零508票（51.52％）当选。</p>
</div>]]></description></item><item><title>骑士成雪人</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819483</link><author /><pubDate>Sun, 17 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819483</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171217/ZB_1217_CJ_doc6y0cfbygpfq1mrch0kj5_16214314_leesuehp.jpg?itok=hgpk4Ytv&timestamp=1513452602 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>辽宁省大连市昨天气温在摄氏零下三四度徘徊，路上的电单车骑士在风雪中行驶，几乎成了雪人。</p>
<p>（路透社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>非接触式情绪检测系统 引发关注后已在医院试用</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819484</link><author /><pubDate>Sun, 17 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819484</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）中国电子科技集团研发的非接触式情绪检测系统本月初在第四届世界互联网大会上展出后，引发各方高度关注。该系统目前已在医院试用，配合医生进行精神疾病的治疗，日后也将广泛应用于服务型机器人、集成在运动和拍照视频类的应用（App）中。</p>
<p>综合新华社、浙江网络广播电视台报道，中国电科研制的非接触式情绪检测系统，是中国首创。它运用深度学习、人脸检测算法和视频信号放大等技术，辨识图像和视频中的人脸信息，计算人体心率和人物情绪状态（表情、微表情）等信息，实现了隐蔽状态下的人员生理、情绪信息的采集与检测。</p>
<p>该系统由客户端采集设备和云端“情绪云”服务器组成。采集端在采集过程中不需要与人接触，就能实时将所采集的视频数据传送到“情绪云”开展计算，随后“情绪云”把数据处理结果——人们情绪和生理信息反馈回客户端。</p>

<p>同时，产品还使用简单、隐蔽性高，摄像设备（网络镜头、监控摄像头等）只要拍摄到人脸，就可实时输出相关结果。</p>
<p>目前，该系统除了在医院试用，本月初也成为阿里巴巴旗下天猫无人超市的营销噱头，只要顾客付款时面带微笑站在摄像镜头前，电脑就会自动打折。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>林郑：《议事规则》修订通过 望立法会回复理性沟通</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819485</link><author /><pubDate>Sun, 17 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819485</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港综合讯）香港立法会前天通过建制派提出的《议事规则》修订，刚完成北京述职返港的特首林郑月娥昨天表示，立法会近月来因泛民议员“拉布”（引用议事规则来拖延议事），“没有实在的工作”获通过，所以建制派议员提出修改议事规则“无可厚非”，希望立法会回复理性沟通。</p>
<p>据《明报》报道，林郑月娥昨早出席工展会开幕礼时回应提问说，盼望立法会回复为理性、和平、议事论事的地方，她也会继续与各党派议员加强沟通。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：议会监察力下降</span></h3>
<p>立法会前天在争议声中通过议事规则修订，中文大学政治与行政学系高级讲师蔡子强指出，此举最直接的影响是限制日后民主派采取“拉布”手段延迟通过争议性议案，也增加了成立专责委员会调查政府或官员的难度，香港议会的监察力因此下降了。</p>

<p>建制派以限制“拉布”和“恢复议会秩序”为由提出修订，并坦承是因为六名民主派议员在宣誓事件后被褫夺议席，在民主派丧失否决权的时机下展开行动。</p>
<p>前天在议会采取了多种抗议手段的民主派对议案通过表示遗憾，并忧虑立法会将来可能会轻易通过《基本法》23条（国安法）、《国歌法》、高铁“一地两检”等具争议性议案。民主派会议召集人莫乃光更恫言，未来不会放过建制派，会“百倍奉还”。</p>
<p>立法会前天以功能组别议席22票赞成、5票反对、1票弃权和地区直选议席15票赞成、7票反对通过有关决议案。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>创作纪念刘晓波壁画 法籍画家夫妇被深圳公安带走</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819486</link><author /><pubDate>Sun, 17 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819486</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171217/ZB_1217_CJ_doc6y0de0xfe7l1dp98w8je_16195442_leesuehp.jpg?itok=s5Zivbf8&timestamp=1513452602 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港讯）法籍华裔画家胡嘉岷和妻子Marine前天在“深港城市建筑双城双年展”上，公开展示纪念中国已故诺贝尔和平奖得主刘晓波的画作，但作品随即被当局用宣传海报覆盖，胡嘉岷夫妇也被带走。</p>
<p>据《苹果日报》《明报》报道，双年展前天在深圳开幕，有关画作是3D壁画，直接画在深圳南头古城关帝庙的墙上，宽20多米，高逾2米，题为《时差》，为会场大门口第一个展示的作品，画中有一张蓝色空椅在地上，暗示当年诺贝尔颁奖礼给刘晓波留下的空椅，背景画了封锁线、栏栅、闭路电视和狗，栏栅外还画了中国山水，分别隐喻囚禁、监视、看守和自由的空间，画作左右的赤兔马和关刀则是带出壁画所在的关帝元素。</p>
<p>刘晓波好友野渡前天参展时，意外发现该作品。野渡表示，自己上前询问胡嘉岷，空椅的用意是否为了纪念刘晓波。对方直言不讳地确认，并称纪念是基于艺术家的良知。</p>

<p>据报道，现场观众前天本来都没特别留意该画，但到了傍晚突然有大批公安和便衣人员到场覆盖画作，勒令围观者删除手机里的照片，并带走在现场痛哭的胡氏夫妇。</p>
<p>当晚9时许，胡嘉岷曾在微信发消息称“人没事”，但之后便不再回复信息。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>中英同意加快推进 股市“沪伦通”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819487</link><author /><pubDate>Sun, 17 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819487</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171217/76062830.jpg?itok=l36Jevwd&c=00df989f025b81ef1f9b8a5345ac5a9d&timestamp=1513475438 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京路透电）中国和英国表示将在广泛的经济、金融与贸易事务上持续加强合作，包括加快推进股市“沪伦通”。</p>
<p>中国副总理马凯与英国财长哈蒙德昨天在北京共同主持第九次中英经济财金对话。两国随后发表联合声明表示反对贸易保护主义，明确支持以世界贸易组织（WTO）为核心的多边贸易体制。</p>
<p>声明也说，中国将支持正展开“脱欧”进程的英国顺利过渡，转型为完全独立的WTO成员，确保对中英贸易关系的影响降到最低。</p>

<p>哈蒙德在对话后和马凯共同会见记者时说，两国也讨论了市场久候的“沪伦通”，和一项可能联通两地债券市场的计划。他说：“我们同意加快沪伦通的最后准备工作，同时就中英债券市场互联安排和基金互认开展可行性研究。”</p>
<p>马凯则在对话会上说，英国具有明显的金融优势，金融发展稳健，中英合作潜力巨大，让金融合作成为中英关系黄金时代的新亮点。</p>
<p>哈蒙德昨天也出席了伦敦和深圳证券交易所科创投融资服务联盟签约仪式。他表示，希望中国小型企业充分利用英国支持起步企业融资和建立网络方面的专长。中国证监会副主席方星海则在同一个场合上说，中国期望和伦敦扩大合作。他说：“中国储蓄充沛，应创造途径把更多储蓄转变为创新企业的资本，而不是让这些储蓄大部分呆在房地产市场上，如果能做到这一点，中国的经济就能跨上一个新的台阶。”</p>
<p>中英两年前就开始讨论推进“沪伦通”，但因英国意想不到的“脱欧”公投而进展缓慢。另一方面，英国的国际金融中心前景也因“脱欧”而蒙上阴影，伦敦因此欢迎中英资本市场建立更密切联系。对中国来说，“沪伦通”意味着放松资本市场管制的另一里程碑。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">中英经济财金对话 达成72项合作成果</span></h3>
<p>中英经济财金对话昨天宣布达成的72项合作成果，还包括支持各自银行在对方国家扩大投资经营，继续推进中英跨境人民币业务等。双方同意建立新的联合专家小组，就宏观经济和财政政策等议题开展交流。英国前首相卡梅伦将参与一个10亿美元（13.5亿新元）的双边投资基金计划。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国特稿：朗读风起亭亭玉立</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819488</link><author>林展霆</author><pubDate>Sun, 17 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819488</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>随着央视节目《朗读者》的热播，商家打铁趁热推出朗读亭，带动中国民间掀起朗读热。心有所思、渴望表达的民众，无论是在家里、学校，甚至是图书馆和商场，都可通过朗读亭，将心里话大声说出来。</strong><strong>朗读成了时髦的艺文兼休闲活动，背后离不开流行文化的推动，以及中国民众对抒发情感的需求。</strong></p>
<p>在重庆市中心商场一个外型类似时下流行“迷你KTV”的亭子里，图书管理员何佳（24岁）戴上专业耳机，嘴巴对准悬挂眼前的金色麦克风，全神贯注望着平板电脑。当耳机开始播放柔和的轻音乐时，她开始朗读已故爱尔兰诗人威廉·叶芝的名诗《当你老了》的中文译文。</p>
<p>“当你老了，头发花白，睡意沉沉，倦坐在炉边，取下这本书来，慢慢读着，追梦当年的眼神……”何佳以不急不缓的语调，在惆怅背景音乐的衬托下，淡淡地朗读这首隽永情诗，亭子顿时充满浪漫的艺文氛围。</p>

<p>这个小小空间是中国多个城市近月来涌现的“朗读亭”，在商场、学校和图书馆都可找到，独特造型相当吸引眼球。在亭子里头，人人都可当朗读者，只要手机扫码付款，便可从上百篇古典和现代篇章中选择，录制朗读音频并下载分享。</p>
<p>平日喜欢朗读的何佳如此形容朗读亭的体验：“读着《当你老了》这首诗时，我想到自己年老的时候，和喜欢的人一起坐在炉火边，看着一本书；有了情感后，就很自然朗读出来了。用专业配备朗读，声音听起来挺专业的，加上配乐感觉更完整。”</p>
<figure class="image-placeholder"><img alt="langdu3_1_Large.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20171211/langdu3_1_Large.jpg"/><figcaption>何佳：朗读亭氛围不错，尤其在配乐衬托下朗读，普通人也能有专业朗读者的感觉。（林展霆摄）</figcaption></figure><h3><span class="ZBO_SubHeading">央视节目《朗读者》掀热潮</span></h3>
<p>“朗读亭”这个特殊艺文兼休闲空间的出现，要追溯至中央电视台今年2月热播的综艺节目《朗读者》。该节目邀请社会各界人士以朗读形式分享人生故事，内容围绕遇见、陪伴、眼泪、告别、勇气等感性主题，娓娓道来的一段段人生自述打动不少观众，被形容为综艺界一股清流。</p>
<p>《朗读者》也颠覆了许多人对朗读的刻板印象。在重庆大学修读播音与主持系的朗读爱好者李宇轩（20岁）受访时说：“这个节目中，每个朗读者背后都有一段故事，容易引发人们的共鸣。以往，朗读在一些人印象中就是声调很高、很激动那种，但《朗读者》播出后，更多人明白朗读讲究的是真情实感。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>一股朗读热潮随即在中国掀起。除了朗读亭，“喜马拉雅FM”等让人用手机听书、说书的音频软件也越来越受欢迎，甚至获得大笔融资。在重庆一家书店工作的何佳也发现，店里近来多了许多“朗读书”，从儿童书到成人刊物、从古诗词到现代散文，都以方便朗读的形式撰写呈献。</p>
<p>朗读这一历史悠久的文化活动为何再次风靡各地，受到民众的追捧？重庆两江新区“两江读书会”阅读兴趣小组组长杜术林接受《联合早报》记者访问时说，《朗读者》全面点燃了朗读的热潮，这背后更大的趋势是，随着中国经济和社会发展到一个阶段，国民素质提高，民众对文化艺术的需求也相应提升。</p>
<p>他说：“相对于相声等文化活动，朗读有直抒胸臆的作用，而且比较通俗、简易，符合群众活动特点，容易推广，和广场舞的逻辑很像。”</p>
<p>何佳就坦言，喜欢朗读其实出自某种程度的“懒惰”：“朗读对我说来就是消闲、一种情感表达，没有看书那么需要动脑子。”</p>
<figure class="image-placeholder"><img alt="langdu8_copy_1_Large.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20171211/langdu8_copy_1_Large.jpg"/><figcaption>央视节目《朗读者》爆红后推出《朗读者》书籍供读者朗读。（林展霆摄）</figcaption></figure><h3><span class="ZBO_SubHeading">含蓄中国人通过朗读抒发情感</span></h3>
<p>从民族特性的角度看来，李宇轩认为，朗读受欢迎的根本原因是，中国人情感表达向来比较含蓄，朗读满足了民众抒发情感的需求。</p>
<p>他说：“例如，在西方思想中，有爱就要说出来，但中国父母从来不说这些话，朗读能让人们把这份情感抒发出来。”</p>
<p>李宇轩本月8日参加重庆媒体华龙网举办的朗读比赛，参赛作品是网红散文《有一个字，与生俱来，排山倒海》，题目中所指的那“一个字”，正是许多中国人不习惯直接表达出口的“爱”。</p>
<p>随着经典情歌《漂洋过海来看你》伴奏响起，年纪轻轻的李宇轩以浑厚的嗓音，沉稳地朗读文章对母亲的爱、情侣的爱，以及对家国的爱的诠释，末段一句“让我们关掉手机和内心杂念，合围成一个气场，你会发现，爱和被爱，像空气一样”尤其深入心坎，真挚而不油腻。</p>
<figure class="image-placeholder"><img alt="langdu4_Large.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20171211/langdu4_Large.jpg"/><figcaption>李宇轩在朗读比赛上全情投入，朗读一段描述人际关系改变的网红散文。（林展霆摄）</figcaption></figure><p>李宇轩说，选择这篇散文是因文中对信息社会冲淡人际关系的描述触动了他：“小时候没手机微信，得靠写信打电话，现在一下子就能联系到别人，但以前人们可能把感情看得重一些。”</p>
<p>从更广大层面看来，李宇轩更觉得，朗读是阅读的升华，与文化自信的养成也有关系：“阅读是获取文化的方式，朗读则是传达感情的过程，把内心情感抒发出来，在一定程度上可促进中国人的文化自信。”</p>
<p>两江读书会组长杜术林认同说，许多中国国民过去缺乏自信，多少影响了话语表达，但随着国家发展起来，更多民众愿意表达情感，朗读便是一类艺术渠道，是健康的文化心态，让一般民众的面孔变得更加清晰。</p>
<p>学着把感情和想法释放出来，在重庆工商大学文学与新闻学院院长蔡敏看来，即是打造一个学习性、有朝气并开朗社会的重要途径。</p>
<h3>草根朗读者面貌多元</h3>
<figure class="image-placeholder"><img alt="langdu5_Large.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20171211/langdu5_Large.jpg"/><figcaption>怀胎九个月的冯秦朗读散文《秋天的怀念》，声音饱含情感，现场弥漫伤感与哀愁。（林展霆摄）</figcaption></figure><p>随着热衷朗读的草根民众越来越多，官方与民间发起的朗读比赛也增加。来自四面八方的朗读者没有普遍的面貌，每个朗读者的表情都不一样，每一把声音述说的故事也不同。</p>
<p>本月8日在重庆九龙坡西西弗书店举办的“城市悦读者”朗读赛，便像个大熔炉——有朗读者含蓄婉约，有人则豪迈外放；稍有年纪的参赛者偏向语带哭腔，年轻人则喜好沉着内敛；普通话说得标准的不少，但也有人语带重庆乡音，以各自风格诠释内心情感。</p>
<p>最引人注目的参赛者是怀胎九个月的冯秦，大腹便便的她朗读著名当代作家史铁生的散文《秋天的怀念》，一段关于一名双脚瘫痪者思念已故母亲的故事，让现场弥漫着伤感与哀愁。</p>
<p>但也并非所有参赛者的朗读都充满离愁别绪。一名年轻女幼儿园教师便朗读自创散文，献给班上充满无限可能的小朋友们。</p>
<p>她朗读道：“我希望你是一个有求知欲的人，大到宇宙之外是什么，小到我每天拉的便便冲下马桶后去到哪里，都可以引起你的好奇心。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">“二次创作”贵在情感真实</span></h3>
<figure class="image-placeholder inline-right"><img alt="langdu6_Large.jpg" height="400" src="/sites/default/files/inline_images/20171211/langdu6_Large.jpg" width="263"/><figcaption>两江读书会阅读小组组长杜术林。（受访者提供）</figcaption></figure><p>接受过正统声训的参赛者李宇轩认为，朗读称得上“二次创作”，是在一个文本基础之上进行改造，例如“我的祖国”四个字，重音应放在“我”还是“祖国”，不同人有不同读法，这也造就了朗读的多元风格和面貌。</p>
<p>虽然中国当下朗读风格趋向自由、多元，但担任上述比赛评委的两江读书会阅读小组组长杜术林认为，要打动人心，还是离不开两个关键要素。</p>
<p>他指出，一些朗读者一开始就情绪过于饱满，“之后就下不去了”，应适度控制情绪。其次，朗读篇章的选材也很重要，要在两三分钟内打动听众，必须有故事性或有意思的情节。</p>
<p>李宇轩认为，许多参赛者虽然并非专业朗读者，“但技巧其实无所谓，所有人都有不同技巧，朗读唯一的误区，就是没用上真情实感。”</p>
<h3>朗读亭能像迷你KTV一样火?</h3>
<figure class="image-placeholder inline-right"><img alt="langdu2_Large.jpg" height="400" src="/sites/default/files/inline_images/20171211/langdu2_Large.jpg" width="300"/><figcaption>造型独特的朗读亭在商场、学校和图书馆可轻易找到，只要手机扫码付款便可选择篇章，在亭里戴上专业耳机对准麦克风朗读，录制音频并下载分享。（林展霆摄）</figcaption></figure><p>同是主打省时、便捷、灵活的“碎片化娱乐”，一样是在小空间内抒发情绪，“朗读亭”跟随“迷你KTV”的步伐，近月来已在许多中国城市的商场和休闲场所出现，两者构成相映成趣的风景。</p>
<p>和贩卖流行文化的迷你KTV相比，相对文艺小众的朗读亭是否有市场？在“博看”朗读亭项目经理向娴看来，答案是肯定的。“我觉得它应该比迷你KTV更火吧！毕竟唱歌还可能五音不全，但只要愿意把话说出来，所有人都可以朗读。”</p>
<p>“朗读亭”的概念始于央视《朗读者》今年2月举办的线下活动，主办单位当时将朗读亭带到不同城市，让普通市民走入小小录制间，一尝专业录音的滋味，吸引民众大排长龙，火爆程度出乎不少人意料。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">业者看好朗读亭市场潜力</span></h3>
<p>央视《朗读者》下档后，朗读亭热潮并未退去，一些精明商家看准民众对朗读的需求，按同一模式打造朗读亭，有的采取按时收费模式，有的则将朗读亭租借给图书馆和学校等公益和教育组织。目前，全中国较有规模的朗读亭经营者至少有四个。</p>
<p>总部位于武汉的“博看”其实是阅读资源数据库经营者，两个月前赶搭朗读热潮开拓新业务，在武汉等数个省市设立了约100个朗读亭，主要提供给公共和大学图书馆。</p>
<p>向娴如此看待朗读亭的市场潜能：“一直以来，人们阅读时只是默看，但如果有个空间，让他们在不影响别人的情况下大声读出来，在朗读中学习，这将是非常好的体验。实际上，中国有非常多图书馆，每一所图书馆都可摆放几个朗读亭。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">图书馆朗读亭的门几乎没关过</span></h3>
<figure class="image-placeholder inline-right"><img alt="langdu7_Large.jpg" height="400" src="/sites/default/files/inline_images/20171211/langdu7_Large.jpg" width="234"/><figcaption>手机音频分享平台具备朗读选项功能，民众可免费朗读并录音。（手机截图）</figcaption></figure><p>由于图书馆是公益机构，因此图书馆内的朗读亭也让公众免费使用，提供朗读亭的公司向图书馆方面收取租借费。向娴说，朗读亭启用两个月来反应热烈，“朗读亭的门几乎没关过”。</p>
<p>相比之下，采用付费模式的朗读亭反应则较冷淡。据记者在重庆一家商场的付费朗读亭外观察，周六下午时段三小时下来，使用者只有零星一两人，不少公众似乎对朗读亭的文艺造型更感兴趣，停留拍照后便离开。</p>
<p>对一般公众而言，15分钟30元（人民币，约6元1角）的收费是让他们止步的最大原因。曾观赏《朗读者》的周小姐（33岁）说，虽然朗读亭有专业设备，但收费还是偏高，如果只是偶尔过一过“朗读瘾”，一些手机软件也可免费朗读录制，是更实际的选择。</p>
<p>但坚信朗读亭价值的业者仍大有人在。总部位于重庆的“寻声”朗读亭创始人徐杉接受当地媒体访问时就说，朗读毕竟是“全民阅读”非常重要的环节，未来的市场可能性将更大。</p>
<p>而和迷你KTV不同的是，朗读比唱歌肩负着更重大的文化传播使命。徐杉如此看待朗读亭业务失败的可能性：“朗读一直有很大的社会公益性，套用近来共享脚踏车（业者）一句话：失败了算是公益，万一成功了呢？”</p>
</div>]]></description></item><item><title>希望工程“大眼睛”女孩当选共青团安徽省委副书记</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819563</link><author /><pubDate>Sun, 17 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819563</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171217/fokyw201712162318341.jpg?itok=xKoqTbIv&timestamp=1513465374 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）中国“希望工程”当年有一张“大眼睛”女孩执笔凝望镜头的标志性照片令人难忘，该照片中的“大眼睛”女孩苏明娟前天当选共青团安徽省委副书记。</p>
<p>据“封面新闻”报道，共青团安徽省第14次代表大会15日闭幕，大会选举产生了新一届团省常委和书记班子，其中孔涛当选新一届团省委书记，苏明娟（兼职）当选副书记。</p>
<p>很多人当年就是冲着苏明娟的照片捐钱给希望工程，该照片也成为中国最有名的照片之一。</p>

<p>照片是北京文化馆的宣传干事解海龙1991年在安徽省金寨县拍下的，是一组主题为“我要读书”的照片中的一张。当时还在读小学一年级的苏明娟手里握着笔，短发齐肩，一双炯炯有神的大眼睛看着镜头。解海龙多年后受访时还记得“那双非常漂亮的眼睛，特别纯真，有一种直抵人心的感染力”。照片后来被中国青少年发展基金会选为希望工程宣传标识。</p>
<p>有报道称，苏明娟后来的道路可以说好风凭借力。成为名人后，苏明娟经常接受采访、参加活动。在各方关注和帮助下，她2005年考入安徽大学职业技术学院大专班学习。毕业后，到了安徽省工商银行工作。如今更上一层楼，当选团省委副书记。</p>
<p>苏明娟曾表示：“我们这批受到希望工程资助的孩子是非常幸运的，所以我们必须感恩，并尽自己的能力回馈社会，多做一些好事，帮助其他需要帮助的人。”</p>
<p>据公开报道，苏明娟致力于帮扶贫困生，她刚进入大学就致信中国青少年发展基金会，要求把每学期定额发给她的900元人民币（184新元）生活补贴转给其他贫困生；参加工作后，她每年都会花1000元人民币资助贫困生，从未间断。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>文在寅在北大演讲 称中韩达压制朝鲜再挑衅共识</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819255</link><author /><pubDate>Sat, 16 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819255</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171216/ZB_1216_CJ_doc6xzt11yq9ro11o9yimul_15201532_liyang.jpg?itok=w-ulQFzP&c=e12af06f70beb3c4c358cc513db8af1b&timestamp=1513366201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>文在寅透露，两国达成了共识，在任何情况下“决不容忍”朝鲜拥核，有必要通过强有力的制裁和施压阻止朝鲜再次挑衅。</strong></p>
<p>正在对华进行国事访问的韩国总统文在寅呼吁，韩中两国应携起手来合作应对朝鲜核威胁。他表示，两国已达成共识，有必要通过“强有力的制裁和施压”阻止朝鲜再次进行挑衅行为。</p>
<p>受访学者指出，北京对于向朝鲜施压有了更明确的态度，是文在寅访华的一项重要成果。</p>

<p>文在寅昨早在北京大学以“韩中青年紧握双手，共创美好辉煌未来”为题，发表了约一小时的韩语演讲。这是韩国总统时隔九年后，再次到北大发表演讲。</p>
<p>韩联社引述文在寅说，朝鲜核导计划导致地区局势紧张，这不仅是韩国面临的问题，对中国的和平与发展也构成了严重威胁。</p>
<p>文在寅表示，韩中两国过去曾携手战胜殖民帝国主义，今天也一定能共克东北亚危机。</p>
<p>他说：“兄弟齐心，其利断金。只要韩中团结一心，定能攻克难关，实现东北亚和平、稳定与繁荣。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>文在寅透露，两国达成了共识，在任何情况下“决不容忍”朝鲜拥核，有必要通过强有力的制裁和施压阻止朝鲜再次挑衅。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">决不允许半岛再生战乱</span></h3>
<p>但他同时表示，韩中两国也一致强调决不允许半岛再生战乱，朝核问题最终应以和平方式妥善解决。</p>
<p>他说：“我们不愿看到朝鲜与国际社会对立，只要朝方作出正确选择，韩国将与国际社会一道为其提供美好的未来。”</p>
<p>中国人民大学国际关系学院国际政治系副教授成晓河接受《联合早报》访问时指出，韩国绝对不会答应让半岛爆发战争，但首尔也希望通过加大对朝鲜的施压，迫使朝鲜作出改变。</p>
<p>成晓河分析，目前美朝双方已显示出对话谈判的意愿，这是个很好的契机。不过，要真正把朝鲜拉到谈判桌前，就得通过施压。而在这一点上，中国的态度也有了微妙的改变。</p>
<p>此前，中国虽然坚决执行联合国制裁，但同时也强调，制裁只是手段而不是目的。</p>
<p>成晓河说：“中方对施压的态度更明确了，所以维护和平和施压，这两个目的文在寅都拿到了，这是他此次访华的成果之一。”</p>
<p>文在寅此行的另一个重要目标是重修中韩关系。两国过去两年因美国在韩部署萨德反导系统而急速降温，但有迹象显示，北京方面已愿意翻开两国关系新的一页。</p>
<p>据央视《新闻联播》报道，中国总理李克强昨午会见文在寅时表示，中韩是近邻，建交25年来，友好合作是中韩关系主流，希望双方相向而行，推动“敏感问题妥善解决”，使两国关系沿着正确轨道“再出发”，促进双方民众福祉与地区和平稳定。</p>
<p>李克强也表示，双方应抓住机遇，巩固两国关系转圜改善的势头，加强发展战略对接，适时启动中韩自贸协定第二阶段谈判，加强创新、金融、人文等各领域合作。</p>
<p>中国全国人大委员长张德江会见文在寅时则说，中国全国人大希望两国各领域友好交流“重新活跃起来”，愿与韩国国会一道，保持各层级交流，增进相互理解，巩固政治互信，助力中韩关系发展。</p>
<p>文在寅昨天在北大向300多名学生和教职员指出，国家之间的关系和人际关系一样，时而会遇到困难，但数千年韩中交流的历史证明，两国的友好和信赖关系不会轻易动摇。</p>
<p>他表示，希望韩中两国能换位思考，增进彼此了解，推动两国关系进一步发展。</p>
<p>文在寅昨晚续程重庆。他今天将访问二战时期韩国临时政府旧址、视察现代汽车厂，并且同中共重庆市委书记陈敏尔会面。</p>
<p>（记者为</p>
</div>]]></description></item><item><title>新闻人间：台湾公投法 打开潘多拉魔盒</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819256</link><author>庄慧良</author><pubDate>Sat, 16 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819256</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171216/pandora_box.pdf__0.jpg?itok=VTRSweKf&timestamp=1513389451 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>台湾立法院周二（12日）难得在平和的气氛下完成《公民投票法》（简称公投法）修正案三读，除了在野的时代力量坚持要把变更领土等两岸敏感议题纳入公投法被否决外，朝野立委多肯定公投法的修正是还政于民，开启“人民当家作主”的时代。</p>
<p>事后，拥有美国耶鲁大学政治学博士的民进党立委郭正亮投书媒体，指公投法将打开民粹动员的潘多拉魔盒，民进党显然低估低门槛公投将迅速转变为2018年选举竞争的超级武器，无论是在野的反美猪公投，或是独派的改国歌公投，不但可能侵蚀民进党既有的基础，也将冲击台美贸易谈判及两岸关系，都是民进党政府新灾难的开始。</p>
<p>诚哉斯言，但郭正亮为何不事先提醒民进党？民进党真不知情？或者，民进党再次被该党“民主良心”、前主席林义雄“绑架”有苦难言？</p>

<p>主张台独人士最初欲引用国际法的民族自决权脱离中国大陆，不断向国际宣称“台湾民族”不同于中国人，称自大陆撤退来台的国民党政权为外来殖民统治。</p>
<p>但民进党激化省籍矛盾，内部纷扰不安，也不利吸引外省族群，遂改提公投，用人民主权论区隔“中华民国”与“中华人民共和国”，强化以台湾为中心的历史意识形态，让台湾民众认为台湾是主权独立的国家，淡化与大陆的关连，以民主之名强调台湾的前途是由2300万人民决定。</p>
<p>国民党阻挡公投法多年沦为在野党，2003年无意再当“煞车皮”，不阻挡民进党提出的统独公投版本草案时，包括提案人蔡同荣等民进党立委竟弃甲曳兵，于是有了被称为“鸟笼公投”的高门槛公投法（投票人数二分之一以上，且有效投票数超过二分之一同意才能通过）。</p>
<p>民进党去年二度执政，想维持台湾主权的实质独立，不想摘掉“中华民国”的保护壳，在去年委员会初审时主动拿掉涉及领土变更等涉及两岸的敏感条文，但这与独派坚持在“中华民国”宪法下不可能达成公民自决目标相扞格。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>林义雄等人不满总统蔡英文执政一年半迟迟未兑现“补正”公投法的承诺，数度在民进党中央党部前绝食、绕行总统府抗议，民进党方于周二将公投法排上议程。曾经视公投法为洪水猛兽的国民党也想通了，反正民进党占多数，在立法院怎么表决都赢，不如将战线拉至外面，于是朝野同意将提案人数规定以最近总统、副总统选举人总数万分之一以上，为1879人，联署人数达选举人总数1.5%以上，为28万1745人，通过门槛是同意票数多于不同意票数，同意票须超过投票人数四分之一，约465万人。</p>
<p>台湾曾办过“加入联合国”等六次公投，皆因未达门槛而失败，如今的公投法堪称是全世界最低门槛，包括反对同性婚姻、反对《劳动基准法》“一例一休”等许多团体都跃跃欲试，准备与2018年底的地方选举一并公投。</p>
<p>即使独派形容这是“打破鸟笼，栓上狗链”的公投法，但如前副总统吕秀莲所说，“不修宪，就直接提出制宪；不能变更领土，我们就来推动确定领土，柳暗花明又一村”，显示独派之心不死，也想打个擦边球。</p>
<p>2018年必然是万箭齐发的公投年，唯合并选举势必成为政党或候选人的造势工具，民粹动员势所难免。民众在不堪其扰下，最后或许会提出一个反“公投法”的公投呢！</p>
</div>]]></description></item><item><title>“波浪路”成校园“网红”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819257</link><author /><pubDate>Sat, 16 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819257</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171216/ZB_1216_CJ_doc6xzvetuh08n1enur1nql_15215038_liyang.jpg?itok=vYdoBe9w&c=0a4a8ae9cc4acc7a8dc9e30b5136633c&timestamp=1513366201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>重庆大学城一高校内出现“波浪路”，该路段成为了校园“网红”，不少学生经过时都会在此停留玩耍。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>日本版《台湾关系法》两三年内或有进展</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819258</link><author /><pubDate>Sat, 16 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819258</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）日本众议员铃木馨祐前日透露，日本自民党内部友台小组正在讨论日本版的《台湾关系法》，两三年内或有进展，但不会纳入安全保障或军售等内容。</p>
<p>综合《自由时报》、《新华澳报》报道，前天的台美日三边安全对话研讨会上，铃木馨佑表示，日本首相安倍晋三的胞弟、日本众议员岸信夫领导的友台小组已在讨论日版《台湾关系法》应纳入的内容。不过，他认为安全合作的议题不可能被纳入，日台间的官方交流则应触及，预期两三年内可能会有进展。待草案完成后，将会提到自民党党内讨论。</p>
<p>铃木馨祐说：“台湾是日本最重要盟友之一，但日本与台湾没有正式邦交，关于官方、外交或国家地位等问题需要非常低调且不张扬，这应是双方共同前提。日本乐见美国售予台湾武器，让台湾维持足够防卫能力，但因受制于日本和平宪法，日方不可能卖武器到台湾。”</p>

<p>民进党立委罗致政发言时提及台美日交流中有许多门槛是美、日自加的限制，呼吁台日关系发展应有法制架构。</p>
<p>当年美国是在与台湾当局“断交”后，制定了《台湾关系法》，维系与台湾的非官方关系。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">不会牵涉邦交关系改变</span></h3>
<p>铃木馨祐补充说：“未来若有日本版，并不会牵涉邦交关系的改变。”</p>
<p>在日、台“断交”的40多年里，双方一直以民间身份互动。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>日本版《台湾关系法》草案最早由日本学者浅野和生于2005年提出，但十多年来仅局限于民间场合讨论，影响有限。</p>
<p>据此前报道，安倍内阁就《台湾关系法》问题，曾于2013年和2016年在参议院表示，日本政府认为日台关系的法律基础，是基于1972年《中日联合声明》第三项，维持非政府间实务关系。政府希望基于这一立场，发展与日本有紧密经济关系、人员往来的重要伙伴台湾的关系。安倍内阁还于2016年表示，政府内部并没有研究过制定《日台关系基本法》事宜。</p>
<p>蔡英文上任台湾总统后，非常重视台日关系，第一波人事任命即确立党内大老邱义仁掌台湾日本关系协会、前行政院长谢长廷入主驻日代表处。</p>
</div>]]></description></item><item><title>习近平要求一线作战部队 以“两不怕”精神加紧备战</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819259</link><author>于泽远</author><pubDate>Sat, 16 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819259</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中共总书记习近平12月13日视察解放军第71集团军，他强调军队要发扬“一不怕苦、二不怕死”的精神，聚精会神抓练兵备战，努力提高打赢能力。</p>
<p>71集团军属于解放军东部战区，部署在江苏省徐州市等地，主要针对东海和台湾方向。有关分析认为，这是习近平十九大后第一次视察解放军一线作战部队，他要求部队以“两不怕”精神加紧备战，含有加强对台海方向威慑的意图。</p>
<p>据中央电视台、新华社等官媒报道，习近平13日下午来到71集团军某旅王杰生前所在连，这个连队门前广场上，矗立着王杰半身铜像。铜像上有中共开国领袖毛泽东题写的“一不怕苦、二不怕死”八个红色大字。</p>

<p>王杰是中共上个世纪60年代号召全军和全国人民学习的英雄模范人物。1965年7月14日，解放军坦克第二师工兵营地雷爆破连五班班长王杰，在组织民兵训练时突遇炸药意外爆炸，王杰扑向炸药包，掩护了在场其他十多人的安全，自己被炸身亡。</p>
<p>王杰生前写下过十多万字的日记，其中包括“我们要一不怕苦，二不怕死，做一个大无畏的人”。1965年11月，解放军总政治部、全国总工会、共青团中央和全国妇联分别发出通知，号召向王杰学习。1969年4月，毛泽东在中共九届一中全会讲话中再次肯定王杰“一不怕苦、二不怕死”的精神。此后，“两不怕”成为文革时中国最响亮的战斗口号之一。</p>
<p>据官媒报道，习近平对王杰班的士兵说：“我小时候就知道王杰的故事，王杰是我心目中的英雄。”他又强调，军队是要打仗的，打仗就要有打仗的样子，就要一不怕苦、二不怕死。“‘两不怕’精神过去是、现在是、将来永远是我们的宝贵精神财富。”</p>
<p>王杰班的士兵向习近平誓言：“只要练不死，就往死里练！”“平时训练不怕苦、上了战场不怕死。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>有关人士分析，近几年来，台海问题、朝核危机、中日东海争端、中印边境对峙以及南中国海岛礁主权争议等不时成为热点，增大了中国动用军事力量的可能性。这是习近平一再要求军队加紧备战的大背景。</p>
<p>其中，“台独”倾向加剧引发的两岸关系危机一向为大陆高层关注，台海方向历来也是解放军备战的重点。针对未来美国军舰有可能停靠台湾港口，中国驻美公使李克新8日在华盛顿表示，“美国军舰抵达高雄之日，就是解放军武力统一台湾之时”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>桃园宿舍失火案 负责人被禁出境</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819260</link><author /><pubDate>Sat, 16 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819260</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北讯）台湾桃园市一违建铁皮工厂宿舍前天凌晨大火，烧死六名越南籍员工。桃园地检署昨天表示，公司董事长与厂长涉犯业务过失致死罪嫌重大，已经交保并限制出境，越南外交部则要求台湾相关部门迅速调查火灾原因。</p>
<p>桃园地检署表示，检察官与法医前晚前往桃园市立殡仪馆相验，初步认定六名死者死因都是严重烧灼休克致死。</p>
<p>检方也传讯该公司董事长陈宏如、厂长谢朝怡，以及自火场逃出的越南籍员工，厘清公司宿舍搭建管理、内部设施、火灾原因等。桃园市长在火灾后受访直言，该宿舍是违法建筑。</p>

<p>检方讯后认为陈、谢两人涉犯刑法业务过失致死罪嫌重大，分别谕知具保100万新台币（4万4690新元），并限制出境。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>黄顺杰：“蒋化”的民进党</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819261</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Sat, 16 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819261</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>台湾总统蔡英文自去年上任后，“转型正义”从不离口，“去蒋化”的脚步也未曾停歇。上周，掀起劳团强烈反弹的《劳动基准法》修法硝烟未散，执政的民进党旋即把搁置一年多的《促进转型正义条例》重新搬回台面，冷菜热炒。即使面对在野党和社会舆论的质疑，掌控立法院多数席次的民进党不顾杂音，意志坚决，迅速完成法案三读。</p>
<p>常对“转型正义”念兹在兹的蔡英文，自然藏不住喜悦。法案通过后的数分钟内，蔡英文就在面簿发表贴文，表明推动转型正义是民进党对台湾这块土地与人民的承诺，“我们从来没有在这个理念上妥协”。</p>
<p>次日，身兼民进党主席的蔡英文在党中常会上，也宣示“台湾不再有任何政党，需要再背负威权统治的包袱”。她说，人民不会再因为痛苦的历史记忆而相互仇恨，“台湾会蜕变成一个不一样的国家，我们的民主，也会更往前走一步”。</p>

<p>但，情况果真如此吗？</p>
<p>有分析指出，尽管《促转条例》打着转型正义的旗号力求“去威权化”，其条文却流露出新威权的样貌。例如，该条例第14至16条规定，未来行政院下设的新机构“促进转型正义委员会”（促转会）可派员前往有关机关、团体或个人办公处所，进行“必要的调查或勘验”。若无正当理由规避、拒绝或妨碍调查，最高可处50万新台币（约2万2000新元）罚款。</p>
<p>此外，毁弃或拒绝将政治档案移归公有者不但可处罚款，还会被判刑。促转会行政和司法权兼备，成为权力无上限的怪兽，这到底彰显的是更往前走一步的民主，还是“以暴制暴”的威权思维？</p>
<p>当然，这样的威权走向其实有迹可循。民进党政府去年上台后不久就曾力推有侵害人权之虞的《保防工作法》，规定指定的保防人员可以进驻单位、调阅、临检、甚至查扣相关人与物，被外界抨击为白色恐怖复辟，结果因争议太大而暂时喊卡。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>最近，行政院推动的《资通安全管理法》也浮现同样嫌疑，赋予政府在“必要时”派人进入非公务机关检查的权力，被批扩权。最终政院无奈与绿委达成共识，删除争议性条文。</p>
<p>而就在昨天，民进党才刚完成《公民投票法》修法并宣称“还权于民”，就再次以立院多数优势，强行表决将《农田水利会组织通则修正草案》径付二读，连委员会初审都跳过，过去坚持的“程序正义”完全抛在脑后。亲蓝媒体《联合报》就批评，民进党接二连三的“粗暴作为”，说明蔡英文领导的民进党政府“徒有民主之名，实为新威权体制”。</p>
<p>上述草案最大的争议点，就是将水利会改为公务机关，人事任命改为官派。明白台湾地方结构的人都知道，水利会掌控灌溉水源的分配和庞大资源（全台水利会资产现金总计756亿新台币），选举时更是动员桩脚的有力机器，故长期以来，水利会和农会的人事安排总是蓝绿必争之地。</p>
<p>虽然蔡英文日前才表明，民进党修法“是政府向人民负责任的作法，这不是绑桩也无关政党考量”，但在一切都泛政治化的台湾，政府和政党的一举一动，无不与选举政治有关。更何况，回顾上次民进党首度执政时，水利会会长一职才由国民党时期的政府遴选机制改成会员直选，如今民进党却以“落实民主”为由恢复“民主倒退”的旧制，无论如何自圆其说，都难以令外界信服。</p>
<p>台湾解严至今30年，经过蓬勃的民主化发展，任谁都不愿再经历白色恐怖。而由街头起家、历经风雨才走向执政的民进党更应该明白威权的可恶。然而，民进党二度执政以来，一手鞭挞讨伐他们口中的旧威权，一手仗着立院多数建构另一种新威权，在台湾“去蒋化”的当儿自行“蒋化”，这画面看在台湾民众眼里，应该无比讽刺。</p>
</div>]]></description></item><item><title>港大新校长张翔：学生意见十分重要 学术上讨论“港独”没问题</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819262</link><author>易锐民</author><pubDate>Sat, 16 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819262</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>正式受任命为香港大学新任校长的美籍华裔科学家张翔，昨天会见了港大教职员、师生、教务委员及校友会，他强调，港大需以成为世界级一流大学为目标。</strong></p>
<p>港大校委会正式任命美籍华裔科学家张翔为新任校长。张翔强调，港大未来需与香港中大、科大及新加坡国立大学、南洋理工大学竞争，以成为世界级一流大学为目标。他认为学术上讨论“港独”没问题。</p>
<p>张翔昨日先后与港大教职员、师生、校友及教务委员会面。其中，与师生会面历时约一小时，全程以英语进行，气氛轻松融洽。</p>

<p>在自我介绍及讲解未来大计时，他称曾获高达3亿美元（4亿新元）的研究经费，其论文引用次数多达4万4000次以上；又曾任大学教务会等多个涉及大学规划的委员会，及管理一所有900名研究员的研究中心。</p>
<p>在问答环节中，他几乎有问必答，但大部分不深入，也没有进一步解释，但大打“亲民牌”，表明学生的意见对管理层十分重要。</p>
<p>至于敏感议题如言论自由、学术自主等，他笑言未上任，不知道谁干预港大，但表明自己认同这些原则，但大前提是没有犯法。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">否认有政治联系 视自己为美籍华人</span></h3>
<p>当被问及是否有政治联系时，张翔直接回答“没有”。他同时提及自己是美国公民，但视自己为美籍华人。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>港大民研总监钟庭耀在会后认为，张翔对港大发展有一定想法，想跟随港大现有的路向，尽量国际化及融合中外学校的发展。</p>
<p>港大教师及职员会主席张星炜则形容会面没有惊喜，唯一较新的是张翔打算开设国际实验室，邀请来自美国、英国和大陆的人才开设。他也满意张翔关于校园内是否容许讨论港独的答复。</p>
<p>港大学生会长黄政锝表示，张翔是在大陆受教育的学者，在近年香港的政治大环境下，令同学对他有质疑；而且，他没有正面回应日后如何处理学生运动。</p>
<p>他认为，张翔在如何守护言论自由、院校自主方面的回应是泛泛之谈：“任何想做港大校长的人，都要讲得出守护言论自由及学术自由，这是基本的，但最重要的是获委任后的行动。”</p>
<p>仍在上诉中的“双学三子”之一周永康认为，张翔不熟悉香港情况，担心是否能顶住各方面的压力，捍卫学术自由。</p>
<p>现年54岁的张翔在南京出生，上世纪80年代留学美国，专门研究纳米工程及生物技术，其研究成果曾被美国《时代杂志》列为2008年“十大科学发现”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">继港交所李小加 “海归治港”再添一例</span></h3>
<p>时评员指出，张翔成为港大校长，令“海归治港”再添一例。事实上，张翔获荐出任港大校长之所以引起争议，其“海归”背景是其中一个原因。港交所行政总裁李小加，当年同样因“海归”背景而受争议。</p>
<p>据悉，在遴选港大校长期间，港大医学院院长梁卓伟曾是“大热”，但他提交的建议书没有“面向大陆”，只强调香港在《基本法》保护下可进行更多相关大陆的研究，被个别港大校委批评只从香港本位出发。</p>
<p>（记者为</p>
</div>]]></description></item><item><title>林郑月娥北京述职 习近平赞“实现良好开局”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819263</link><author>易锐民</author><pubDate>Sat, 16 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819263</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国国家主席习近平称赞赴京述职的香港特首林郑月娥“实现良好开局”，并对她和新一届港府的工作予以充分肯定。国务院总理李克强则赞扬林郑新政府在粤港澳大湾区建设方面与国家有关部门积极衔接。</p>
<p>前特首梁振英在任五年赴京述职，习近平均鲜有赞扬梁获得香港各界广泛认同，情况与林郑述职大相径庭。</p>
<p>述职在中南海瀛台进行。习近平表示高兴看到林郑就任以来，带领团队依法施政，积极作为，聚焦发展经济，改善民生，推出一系列政策举措，加强与各界人士沟通，促进社会稳定。</p>

<p>他指出，在中共十九大报告中，坚持“一国两制”，推进祖国统一，为新时代发展中国特色社会主义方略的重要内容，意义重大，表明中央对港澳工作的重视，显示“一国两制”方针是长期的和坚定不移。</p>
<p>他重申，香港和澳门要成功推进“一国两制”事业，关键在于要全面准确贯彻“港人治港”“澳人治澳”，高度自治的方针，严格按照宪法和《基本法》办事，维护中央对香港的全面管治权和保障特区自治权有机结合起来。</p>
<p>另外，十九大报告提出，中央支持香港融入国家的发展大局，也是为香港发展指明方向。习强调，香港与大陆优势互补合作共赢是必然选择，希望特首带领港府广泛团结社会各界，抓住机遇共谋发展。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">赞林郑邀中央宣讲团到港 让团队学习十九大精神</span></h3>
<p>他也提到，注意到在中共十九大后，林郑带领管治团队学习十九大精神，邀请和配合中央宣讲团到香港开展宣讲活动，这种做法是好的。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>林郑回应时表示非常感谢习近平今年“七一”到香港时，提到三个主要目的是祝福、体现支持和谋划未来，为本届港府着力促进中央和特区关系发展，创造非常有利的条件。</p>
<p>她也提到，习近平在机场说，香港一直牵动着他的心，让港人留下非常深刻印象；她非常感谢习应她的要求派了中央宣讲团到香港，让香港学习十九大精神。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">李克强乐见林郑积极衔接 粤港澳大湾区建设</span></h3>
<p>李克强早上接见林郑时，赞扬她上任以来履行承诺，积极施政，解决了一些民生问题，特别高兴看到她在谋划粤港澳大湾区建设方面，与国家有关部门积极衔接，有效进行规划。他相信不久将有措施出台，并希望将来大湾区在经济和竞争力方面，都能达到世界性水平。</p>
<p>值得注意的是，陪同习近平接受林郑述职的京官，是身兼中国全国人大委员长的中共中央港澳工作协调小组组长张德江，因此，谁将接任主管港澳工作的谜底昨天仍未揭晓。</p>
<p>另一方面，李克强昨在中南海紫光阁听取澳门特首崔世安述职。李克强提出，澳府要着力解决民生问题，增加澳门民众幸福感和获得感。</p>
<p>崔世安则提到澳门曾受到有记录以来最强台风的正面吹袭，衷心感谢李克强和北京协调调动解放军驻澳部队在内的各方面力量支持、援助澳门，帮助澳门迅速恢复正常秩序。</p>
<p>另一方面，香港中联办主任王志民昨在《人民日报》海外版撰文，强调解读十九大报告，“积极作为”是对香港特区整个管治团队的要求，也是对以林郑为首的港府开局以来勇于担当、奋发进取的充分肯定。</p>
<p>他说，按总体国家安全观的要求，任何地区都不应成为国家安全的短板、漏洞。另外，十九大报告提出履行宪制责任问题，值得香港社会认真思考。</p>
<p>（记者为</p>
</div>]]></description></item><item><title>地板刻菜单 顾客低头点餐</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819264</link><author /><pubDate>Sat, 16 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819264</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171216/ZB_1216_CJ_doc6xztibo7nx11af3cn90_15215101_lipsin.jpg?itok=gIEpn_mv&c=0a4a8ae9cc4acc7a8dc9e30b5136633c&timestamp=1513366201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>重庆一家餐馆把菜单刻在地板上，顾客进店后看地板就能直接点菜。据老板介绍，经常有服务员因餐厅地板湿滑，摔倒在地，在地上刻字不仅可以防滑，还能宣传菜肴，一举两得。图为店内大堂地板上刻着“鱼香茄子”“蒜蓉丝瓜”“苦瓜烘蛋”“水煮耗儿鱼”等各种菜肴的名称。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>中韩要改善关系 携手应对朝核问题</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171215-818949</link><author>游润恬</author><pubDate>Fri, 15 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171215-818949</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171215/20171215_news_koreachina.jpg?itok=lSwqP9vG&c=3d109cf01438a5a511b6422325b1d191&timestamp=1513292766 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国和韩国领导人昨天（12月14日）表示要改善两国关系、携手应对朝鲜核武问题，展示出政治决心不愿让围绕萨德的分歧阻扰双边关系整体发展。</p>
<p>中国国家主席习近平昨天在人民大会堂与首次对华进行国事访问的韩国总统文在寅举行会谈，表示希望并相信文在寅此行将成为中韩关系改善和发展的重要契机。</p>
<p>据韩联社报道，文在寅表示要以两国元首的互信和友谊为基础，巩固新时代的韩中关系。他也称赞习近平是有诚意和可信赖的领导人。</p>

<p>中韩​关系​过去近两年​因​​美国在韩部署萨德反导系统而急速降温​。两国元首昨天在媒体面前不提萨德的分歧，央视新闻联播仅提了一句：习近平重申了中方在萨德问题上的立场，希望韩方继续妥善处理这一问题。</p>
<p>双方今年10月底同意恢复正常关系之前，中国为表示对韩国处理萨德问题的不满而采取了间接制裁措施，包括禁止中国旅行团到韩国、打击韩国企业在华经营空间。</p>
<p>习近平昨天为这段博弈定义时说：“前段时间，由于众所周知的原因，中韩关系出现了一些波折，给双方如何在相互尊重彼此核心利益基础上，更好地开辟两国关系未来，提供了镜鉴和启示。”</p>
<p>他表示重视同韩国的关系，称韩国为友好近邻和战略合作伙伴，并表示中韩关系和朝鲜半岛形势处在关键阶段，中韩两国在维护地区和平、促进共同发展方面有着广泛的共同利益和广阔的合作前景。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他说：“我愿同总统先生加强战略沟通和协调，深化双方的利益共赢，准确地把握双边关系的前进方向，为确保中韩关系行稳致远，发挥好引领和推动的作用。”</p>
<p>文在寅重申要与中国增加互信，并表示两国有必要携手合作和平解决朝鲜核武计划问题。</p>
<p>习近平和文在寅昨天在会后见证了多项合作协议的签字仪式。中韩自由贸易协定2015年生效，两国将启动协定关于服务和投资领域的谈判。中韩也将在冬奥会、环境保护、动物检疫、能源等方面展开合作。</p>
<p>人民大学国际关系学院教授时殷弘接受《联合早报》访问时说，文在寅此行是中韩关系改善的开端，双方都意识到尽管在萨德问题上对立，但中韩关系在其他方面还是可以有显著的改善。</p>
<p></p>
</div>]]></description></item><item><title>台湾诗人余光中高雄病逝</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171215-818950</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Fri, 15 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171215-818950</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171215/ZB_1215_CJ_doc6u1da7pcg1dh1tgujhu_14162422_lipsin.jpg?itok=Y8N_Eixl&timestamp=1513279801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>两岸三地文学界巨擘余光中，昨天（12月14日）因脑中风并发心肺衰竭病逝台湾高雄，享寿89岁（虚岁90）。</p>
<p>余光中生前任教台湾中山大学外文系30余年，是该校荣誉退休教授。中山大学昨天中午发布声明证实，余光中昨早10时零4分，于高雄医学大学附设中和纪念医院（简称高医）病逝。</p>
<p>根据高医新闻稿，余光中11月27日因在家嗜睡、说话不清而由家属送院急诊，医生过后诊断他是急性脑中风，立即留院治疗。入院后，余光中一直昏睡，但因高龄容易发生呛咳，住院期间陆续并发心脏衰竭及肺炎，产生肺浸润现象，上周五（8日）因症状恶化，他被转往加护病房。</p>

<p>高医副院长黄尚志指出，从海外赶回随侍的家属事前已签署放弃急救同意书，且希望陪伴最后一程，因此余光中前晚由加护病房转到普通病房，昨早在家人陪伴下平静离世，院方并未为他插管、施行心肺复苏术或急救。</p>
<p>据《联合报》报道，余光中女儿余幼珊电话受访说，父亲刚过世，家属都很伤心，不便受访。</p>
<p>文坛巨人陨落，台湾总统蔡英文发表声明哀悼说：“余光中老师对台湾现代文学的发展有其重要影响，不只他的诗文广为人知，他精心翻译的外国作品，如《梵谷传》，也启蒙了许多文艺青年。”</p>
<p>台湾文化部长郑丽君也说，余光中一生对华文文坛有既深且远的影响，是台湾现代文学史上必须铭记的一页。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">陈菊：高雄因他而软 港都因他而暖</span></h3>
<p>高雄市长陈菊也表达不舍：“高雄因余光中而软、港都因余光中而暖，我们对他的怀念与记忆，也将像铁轨一样长。”</p>
<p>据台媒报道，余光中去年曾因跌倒导致颅内出血，住进加护病房，出院后深居简出。中山大学文学院今年重阳节为余光中庆祝农历90大寿，则是他最后一次公开露面，他当时还表示希望再出两本书。</p>
<p>余光中1928年生于南京，祖籍福建永春，9岁时因战争开始逃难，在四川念中学，战后回到南京。但因国共内战，余光中跟母亲逃往上海、厦门、香港。1950年，他随父母迁台，考进台湾大学外文系，1952年自费出版第一部诗集《舟子的悲歌》。1956年，余光中与远房表妹范我存结婚，育有四女，夫妻俩去年才庆祝钻石婚。</p>
<p>余光中一生从事诗歌、散文、评论、翻译等文字工作，著名文学评论家梁实秋曾评说：“余光中右手写诗，左手写文，成就之高一时无两。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">诗篇谱曲广为传唱 誉为“乡愁诗人”　</span></h3>
<p>因自身经历，他的诗文多有故乡、长江、黄河等意象，广泛为两岸三地教科书收录，多篇诗作更屡经杨弦、李泰祥、罗大佑等人谱成歌曲传唱。其中，他1971年创作的《乡愁》，是他最脍炙人口的新诗之一，让他被誉为“乡愁诗人”。</p>
<p>除了是诗坛泰斗，余光中也是台湾文学史上各式文学、语文论战的关键大将。从1970年代的现代诗论战、乡土文学论战；2006年批评前教育部长杜正胜“删减文言文”政策，到近来的高中国文课纲白话文与文言文比率论战，余光中都无役不与。</p>
<p>但在批评者看来，余光中代表传统文人对中国大陆的文化乡愁，其所为形同打压、迫害台湾乡土文学。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">龙应台：不随波附从漂流 走得“光在心中”</span></h3>
<p>台湾前文化部长、知名作家龙应台昨天在面簿感慨说：“他或许曾经因时代成见而保守，可是数十年来在风吹草动、价值混乱中忠于自己的真实情感、执着于自己所信仰的美学，不随浪潮的推涌而附从漂流，可以说，走得‘光在心中’。”</p>
<p>如同他的作品在两岸引起强烈回响，余光中辞世的消息也引发大陆高度关注，网民纷纷发文集体缅怀。</p>
<p>据报道，《北京青年报》是最早在微博转发余光中逝世消息的大陆媒体之一，该条微博一个小时内的互动数超过17万。在微博，有关“余光中病逝”的搜索数也迅速超过60万。</p>
<p>反观台湾民间对余光中离世反应相对平淡，但亲台独社运人士王奕凯的贴文引起不小争议，他直指余是台湾白色恐怖时代的“帮凶”。</p>
<p>有评论指出，余光中生前曾身处舆论漩涡，如今西去，围绕着他私德与声名的争论也终将消散，就如余光中在一场手机短信大赛上所作：“私德有如内衣，脏不脏自己知道；声名有如外套，美不美他人评定。</p>
</div>]]></description></item><item><title>文在寅访华期间 韩随团记者遭中国保安殴伤入院</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171215-818951</link><author>林子恒</author><pubDate>Fri, 15 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171215-818951</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171215/ZB_1215_CJ_doc6xzdtw5cbmd17g6ldn3j_14231637_leesuehp.jpg?itok=B_a9I4S_&timestamp=1513279801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>据韩媒报道，文在寅在参观韩企展示厅时，随团的韩国记者被中国安保人员阻挡，不允许采访拍摄。韩国记者对此表示抗议，两名记者却因此遭保安人员动粗。</strong></p>
<p>中韩正艰难地寻求两国关系恢复正常，但昨早（12月14日）却传出外交风波，有韩国随团记者被中国安保人员痛殴致受伤入院，韩方已向中方提出抗议，这可能给两国关系回暖带来新障碍。</p>
<p>中国外交部发言人说，中方对此事“非常关心”，并正进一步向韩国组织方了解具体情况。</p>

<p>综合韩联社、《京乡新闻》和《每日经济》报道，正对华进行四天访问的韩国总统文在寅，昨早出席了韩中经贸合作交流会开幕式。共有173家韩企和500多家中国客商的670多名企业家参加了交流会。</p>
<p>据韩媒报道，文在寅在参观韩企展示厅时，随团的韩国记者却被中国安保人员阻挡，不允许采访拍摄。韩国记者对此表示抗议，两名记者却因此而遭到保安人员动粗，其中一人还被约十名中方保安人员包围，并带出场外“拳打脚踢”。</p>
<p>据报道，两名受伤的韩国记者分别是《韩国日报》和《每日经济》的摄影记者，文在寅的随团医护人员现场为两人验伤后，将他们送院接受治疗。</p>
<p>据了解，殴打韩国记者的是主办方大韩贸易投资振兴公社（KOTRA）雇用的中方保安公司人员。一名青瓦台高层人士告诉韩媒，现场保安人员对中国公安部负责，因此中方在指挥方面负有责任。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>韩联社也报道，青瓦台已通过外交部向中方提出了强烈抗议，要求中方迅速查明真相，追究有关人员责任。</p>
<p>这不是中国方面第一次尝试阻挠外国随团记者采访本国领导人的活动。</p>
<p>本月初，加拿大总理特鲁多访华并与李克强共步红地毯时，中方安保人员曾试图阻挡加媒和加拿大总理公署摄像记者拍照。去年9月，时任美国总统奥巴马到杭州参加二十国集团（G20）峰会时，时任美国总统国家安全事务助理赖斯也因被阻挡在警戒线外而与中国官员发生了对峙。</p>
<p>中国外交部发言人陆慷昨天在例行记者会上回应路透社询问时说，昨早的活动是韩方“自行组织”的，但事件“毕竟发生在中国，所以我们还是非常关心”，中方正进一步向韩国组织方了解具体情况。</p>
<p>陆慷说：“我们希望这只是一个小的事故，大家看到中韩双方相关部门、各个方面都在为文在寅总统这次访华做精心准备，大家都很努力。我相信大家的目标是一致的，就是要确保这次访问取得圆满成功。”</p>
<p>文在寅此次访华，其中一个重要目标是重修中韩关系，但以上外交风波，可能为修复中韩关系制造新障碍。</p>
<p>韩国因部署萨德反导系统而导致中韩关系遇冷，中国认为，萨德危害到中国国家安全。</p>
<p>不过，两国关系近期有回暖迹象。两国外交部10月底在各自网站同时发布新闻稿，同意推动各个领域交流合作早日回到“正常发展轨道”。两国领导人上月在越南岘港出席亚太经合组织（APEC）会议时也举行了会谈，中国国家主席习近平说，“合作共赢始终是中韩关系主旋律”。</p>
<p>此外，中方在暂停赴韩旅行团八个月后，于本月初重启了韩国团队游。</p>
<p>然而，分析认为，萨德反导系统一天不撤除，中韩关系就很难回到2015年韩国前总统朴槿惠访华参加中国抗战胜利70周年纪念阅兵式时的高峰。</p>
<p>据报道，中韩元首此次会谈后，将各自发表新闻公报，而不会签署联合声明，暗示两国就萨德问题仍存在不少分歧。</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>学者：中韩两国已为恢复关系形成好开端</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171215-818952</link><author>游润恬</author><pubDate>Fri, 15 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171215-818952</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>受访学者认为，由于中国和韩国认识到萨德问题依然立场对立，双方都不会对韩国总统文在寅此次访华有过高的期望，但也不会希望此行没有成果，最低限度已达到了一个效果：为恢复关系形成好的开端。</p>
<p>人民大学国际关系学院教授时殷弘接受《联合早报》访问时分析说，韩国不可能拆除已经部署了的萨德反导系统，中国也不可能公开表示接受萨德的部署。韩国一直希望能让萨德问题与中韩整体关系脱钩，中共十九大之后中国主动做出了让步，同意解除挂钩，为中韩关系回暖制造了有利条件。</p>
<p>针对昨早有韩国记者被中方人员殴打的事件，时殷弘认为这是孤立、枝节的事件，不影响文在寅此行的大局。</p>

<p>他说：“这样的事其实每个国家都会发生。到底怎么回事，需要经过法律调查。如果真的错，中方会处罚。”</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171215-818953</link><author /><pubDate>Fri, 15 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171215-818953</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171215/ZB_1215_CJ_doc6xyr3jkwo2w1b2g5ggwx_14191828_leesuehp.jpg?itok=nGagLrZ9&timestamp=1513279801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<blockquote>
<p>这个国家不能像互联网一样，一天牢骚怪话，然后也不干活，然后就动不动搞个小目标就挣很多钱，这是毒害青少年，青少年还得奋斗！</p>
<p>——华为总裁任正非认为在金钱至上的社会中，还能刨出一种精神来，才是留给后人的宝贵财富。</p>
</blockquote>
</div>]]></description></item><item><title>韩咏红：两岸何处是“确幸”？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171215-818954</link><author>韩咏红</author><pubDate>Fri, 15 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171215-818954</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国驻美公使李克新上周五（8日）在华盛顿参加一场解读中共十九大报告的吹风会上，做了一段很有震撼效应的发言。他警告：“美国军舰抵达高雄之日，就是我解放军武力统一台湾之时。”</p>
<p>根据台媒报道与网上流传的视频，李克新公使是看着稿子，向现场约200名两岸学生与侨界人士说出这番话，清楚表明这是代表官方的正式表态。</p>
<p>他发出这番警告有其背景，美国近期正酝酿“2018财政年度国防授权法案”，该法案已在当地时间本周二（12日）经美国总统特朗普签署，其中把“美台军舰互停”等条例列入非强制的“国会意见”。这个属于建议的条例，外界分析其真正实施的可能性不大，但特朗普展示姿态，对北京施压的意味浓厚，中国当然也就得摆出相应的强势姿态，拔高调子，提前划设红线。这场姿态的交锋，也再次说明自特朗普11月访华后，中美关系急转直下，两岸问题始终是美国可能用以刺激北京的一张牌。</p>

<p>不过，北京也很清楚，这就是一张“刺激牌”，美国固然是两岸关系中一个“搬不走”的因素，但是要解决两岸问题，关键依然在于大陆自身的发展能否对台湾形成足够的牵制力、影响力以及吸引力。</p>
<p>台媒同时注意到，当李克新在同一场合分析中共十九大报道的对台内容时，语气就显得温和许多，他重申只要回归“九二共识”，两岸即可对话。</p>
<p>李克新还发起柔性攻势说：“统一会让你们（台湾民众）生活更好，会让你们的小确幸变成大确幸。”</p>
<p>对台湾民众发出柔性感召，或者说采取攻心术，是十九大报告在涉台问题方面的重要新论述。报告里首度提出为台湾民众创造国民待遇条件，要逐步为台胞在大陆学习、创业、就业和生活等方面，提供与大陆同胞同等的待遇。实际上，在十九大之前，北京已经这样做了，大陆多地都推出支持台胞到大陆就学、创业的计划与机制，力求让台湾青年切实感到大陆能提供的机遇。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>用“小确幸”到“大确幸”的提升，来比喻在台湾与大陆生活的不同，这个表述很形象也好记。只不过，当前要以“确幸”来形容两岸，不论前缀是“大”或“小”，可能都还谈不上。</p>
<p>台湾人的生活还像几年前人们所形容的“小确幸”吗？岛内政党陷入无效恶斗，执政的民进党支持率节节下滑，行政首长会说出将低薪视为“做功德”这样失分寸的话，在野国民党的情况也好不到哪里。本月初，向资方倾斜的《劳动基准法》“一例一休”草案因执政党的人数优势完成审查，劳方权益受损却无力抗争。多年的低薪环境，茫茫然的政治前景，所谓的“小确幸”还剩下几分，需要重新评估。</p>
<p>相比之下，对岸之“大”毋庸置疑，大陆综合实力不断上扬，中产阶层规模扩展，市场天地广阔，近7%的经济增长举世称羡，但大陆缺的就是“确”。十九大报告中将顶层设计与不同阶段的发展目标一直设定到2050年，但十九大结束没多久，北京就开始运动式地清除违章建筑、清除广告牌匾、北方强推“媒转气”导致有的地方冬天供不上暖。</p>
<p>不论是首当其冲的外地劳工、企业或者普通民众，看着都心里发毛。借用《环球时报》的评论，很多北京人关注的不是摘广告牌本身，是“担心政府以后什么都管”，事前也不跟公众商量。“大家对政府下一步又会推出什么统一治理行动心里没底，怕自己的利益受到损害。”这个局面，很难称得上一个“确”字。</p>
<p>将时间轴线拉长来看，从改革开放以前到以后，大陆好像没有什么时候是很“确定”的。改革开放以来，中国市场的潜力不断释放，民众生活不断改善，富商巨贾辈出，但由于法治与公民权利保障依然不健全，人民生活还是摆脱不了不确定感。因此，要说服台湾民众大陆生活有“大确幸”，也殊为不易。</p>
<p>当然，跟台湾相比，大陆的情况乐观许多，至少经济还在蓬勃发展，问题症状与出路也是明显的，只看高层有没有决心、雅量与灵活度去从善如流，适应社会需求自我调整，大力扭转看似在恶化中“唯上”的官场风气。至于台湾，经济转型之虞、扯不清的政商关系以及岛民内视心态等困境却更难改变。因而，大陆只要能做到给民众确定感，真的做到法律之前人人平等，公民权利不被领导人的意志踩踏，这场攻心术就赢了一半，但它能做到这一点吗？</p>
<!--pagebreak-->
</div>]]></description></item><item><title>台通过空污法 加强管制污染物</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171215-818955</link><author>庄慧良</author><pubDate>Fri, 15 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171215-818955</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>最近全台三天两头就发布“紫爆”“红害”等警告信息，行政院近日密集会商，先于昨天（12月14日）通过《空气污染防制法》修正条文草案，加重罚则，强化对燃料、有害污染物管制，并扩大污染源纳管范围。</strong></p>
<p>台湾空污问题日益严重，环保团体本周末将在台中、高雄同步举行反空污大游行。行政院近日密集会商，先于昨天通过《空气污染防制法》（简称空污法）修正条文草案，加重罚则，强化对燃料、有害污染物管制，并扩大污染源纳管范围，下周四（21日）再提改善空污行动方案。</p>
<p>最近全台三天两头就发布“紫爆”“红害”等警告信息，中南部民众更形容自己是住在“毒气室”，民怨日深。在野国民党指责蔡英文政府为推进“2025非核家园”目标，弃干净的核能电厂不用，让火力发电厂火力全开，毒害民众。</p>

<p>成为众矢之的的台中和高雄市政府，日前主动要求当地火力发电厂减煤两成，执政民进党直指中国大陆才是台湾空污主要来源，反批国民党包藏拥核祸心，刻意污蔑民进党的执政作为。</p>
<p>民进党中常会前天邀请环保署副署长詹顺贵报告“空污现况及政府作为”。兼任民进党主席的总统蔡英文听完后表示，环保署的数据显示，空污情形逐年下降，今年红害天数远低于去年，更远低于前年。前年是国民党的马英九政府执政，此说是彰显蔡政府治理有方。</p>
<p>蔡英文提醒说，民众对空污的感受是直接的，对空气质量的要求也越来越高，然而空污成因复杂，希望行政团队正确且完整地向民众揭露空污信息，避免谣言或错误信息带来不必要恐慌，例如近日的PM2.5有相当高比例来自境外，经由大气环流扩散移入，才能说明为何在用电量低的冬季，空污情形却比夏季严重。</p>
<p>她指示行政团队藉由空污法的修正，有效整合各部会和地方政府，针对境外污染源向周边国家借镜和研究合作机会等几大方向，强调非核家园中的能源转型政策不会带来更严重的空污，而是政府对永续家园的承诺。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>行政院长赖清德从上周就召集环保署长李应元和经济部次长龚明鑫等人研商，在维持供电稳定的同时，增加弹性条款，燃气发电将不受空污法和环境评估法的总量限制。</p>
<p>赖清德也决定将20%的移动污染源经费交由地方运用，让地方政府更有效地改善空污。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">台中高雄举办反空污大游行</span></h3>
<p>昨天行政院会通过空污法修正条文草案，主要是加重罚则，提高罚锾，例如工厂违法影响民众健康，罚锾由原来的100万元（新台币，下同，4万3000新元）提高至2000万元；另增定最低刑度，例如不遵行主管机关停工命令者，其负责人将由原处一年有期徒刑加重为三年有期徒刑，罚金上限由100万元加到300万元。</p>
<p>不过，国民党主席吴敦义前天在该党中常会上对蔡政府指“台湾空污多是中国大陆飘来的”颇不以为然。他说，这再次显现民进党“黔驴技穷”的手段，每当面对问题时，不是将问题推给国民党，就是推给大陆。</p>
<p>他强调，许多学者及环保署的研究结果显示，在秋冬之际约30％空污来自大陆，但仍有70％是由台湾本地所产生。</p>
<p>中南部的环保团体称，空污日益恶化，导致肺癌等空污引起的疾病在台中以南的死亡率不断升高，存在“一个天空，两个台湾”的现象，故星期日分别在台中市及高雄市举办反空污大游行，要求政府正视空污问题。</p>
</div>]]></description></item><item><title>“人权观察”报告：中国通过免费体检 收集新疆居民生物数据</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171215-818956</link><author /><pubDate>Fri, 15 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171215-818956</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>人权观察的中国部负责人索菲·理查德森认为，强行收集所有居民包括DNA在内的生物信息，是对国际人权规章的严重践踏，特别是打着免费体检的旗号暗中采集样本，更是令人不安。</p>
<p>（伦敦综合讯）总部设在美国纽约的“人权观察”组织（Human Rights Watch）周三（13日）发布的一份报告指出，中国当局正在新疆收集12岁至65岁居民的DNA样本、指纹、虹膜和血型信息。</p>
<p>据英国《卫报》报道，人权观察的这份报告称，中国当局是通过不同方式来收集居民的上述生物数据，其中，DNA和血型信息是通过一个名为“全民体检”的免费年度体检项目进行采集。</p>

<p>虽然官方表示体检与样本采集属于自愿，但一名居民表示，当地干部要求所有人都必须参加，而那些被当局视为危险人物的居民，则不管年龄多大，都必须接受生物样本的采集。与此同时，即使一些新疆人目前不在那里居住，他们也要按照要求接受样本采集。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">报告：新疆警方 向美公司购买DNA测序</span></h3>
<p>报告称，新疆警方向美国公司Thermo Fisher Scientific购买了DNA测序。</p>
<p>人权观察的中国部负责人索菲·理查德森认为，强行收集所有居民包括DNA在内的生物信息，是对国际人权规章的严重践踏，特别是打着免费体检的旗号暗中采集样本，更是令人不安。</p>
<p>中国官媒新华社上月曾报道，新疆全民健康体检工作步入“常态化”。去年9月底，新疆首次启动全民健康体检工程，首轮体检有1750万人受益，截至今年10月底，新疆第二轮全民健康体检工作已全部完成，今年完成体检人数达1884万4800，完成率100%。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>报道还指，今年新疆共投入全民健康体检资金约15.85亿元人民币（3.23亿新元），已有1396万3800人建立健康档案，体检建档率达74.10%。</p>
<p>今年8月，时任中共中央政法委书记孟建柱到新疆调研时，强调了反恐维稳工作的信息技术应用。</p>
<p>据《新疆日报》报道，孟建柱当时表示，要在反恐斗争中抢得先机，就必须把现代信息技术与反恐维稳工作有机地融合起来。</p>
<p>新疆地方政府没有对人权观察的报告发表评论。中国外交部发言人陆慷前天（12月13日）在例行记者会上则指责人权观察“一贯在涉华问题上发表不实言论”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台湾桃园工厂大火 烧死六越南客工</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171215-818957</link><author /><pubDate>Fri, 15 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171215-818957</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾桃园市一家工厂昨日凌晨2时许发生大火，警消在中午时分找到六具烧出白骨的遗骸，证实六名越南籍劳工葬身火海。</p>
<p>综合《联合报》与《自由时报》的报道，事发工厂为生产汽车隔热防爆膜的矽卡公司，起火地点是一栋两层楼钢骨铁皮建筑，当时二楼员工宿舍起火，继而迅速延烧至一楼隔热纸及塑料膜仓库。</p>
<p>员工宿舍内住了12名越南籍客工，其中一人上班不在现场，其余的事发时都在熟睡，后来有五人获救，均受到不同程度的烧烫伤，但无大碍。消防人员将火扑灭后，在火场内找到六具罹难者遗骸。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">起火点在楼梯口附近</span></h3>
<p>桃园消防局在凌晨2时零9分接报后，派出43辆各式消防车、救护车与107名消防员前往现场抢救。由于事发地点是铁皮工厂，加上现场均为塑料等易燃物，火势相当猛烈，在清晨6时10分才被扑灭。</p>
<p>桃园消防局指，由于起火点在楼梯口附近，导致越南籍劳工在火患发生后，无法在第一时间逃生。</p>
<p>至于事发工厂，消防局指出，根据台湾消防相关法规规定，两年内至少要有一次消防安检，矽卡公司曾在2016年接受安检，当时发现消防设备部分故障，包括消防帮浦组件故障、火灾警报部分配线断线，在消防局开出限期改善单后，公司的复检合格。</p>
<p>今年矽卡公司在6月提出消防安检设备检修申报，消防局8月去检查时全部通过。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">没做好防坠等措施 公司被停工处分</span></h3>
<p>桃园市政府劳动局表示，矽卡公司共引进13名越南籍外劳，今年8月，他们曾派人到矽卡公司检查，因该公司没有做好防坠等措施，被停工处分及限期改善，并罚款3万元（新台币，下同，1347新元），此外，矽卡公司也曾因没依法给员工加班费，遭罚款2万元。</p>
<p>台湾劳动局称，后续将针对本次罹灾外劳及家属提供相关慰问和协助。</p>
<p>近年来有不少越南人到台湾务工。一名在台越南籍移工告诉《苹果日报》，越南平均薪资约1万多块钱，来台湾工作的话，如果积极加班每日工作11个小时，可以领到3万多块钱，是越南的三倍。</p>
</div>]]></description></item><item><title>林郑： 陆港签《安排》有助提升港金融航运地位</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171215-818958</link><author>易锐民</author><pubDate>Fri, 15 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171215-818958</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国大陆和香港昨日签订《支持香港参与和助力一带一路建设的安排》（简称《安排》），并建立一个联席会议制度；另一方面，两地明年2月起实行新的通报机制，规定一般刑事案件须七日内通报。</p>
<p>正在北京的香港特首林郑月娥，昨早与国家发改委主任何立峰签署《安排》。她说，有关安排涵盖范围广，聚集金融与投资、基础设施与航运、经贸交流、推动粤港澳大湾区建设等。</p>
<p>相关措施将有助巩固及提升香港作为国际金融、航运、贸易中心的地位，推动陆港企业建立合作伙伴关系，带动对香港专业服务的需求，为人才提供机遇。</p>

<p>至于新建立的联席会议制度，将作为双方定期和直接的沟通平台，就香港参与和助力“一带一路”建设事宜进行协商，及研究具体工作重点。林郑表示将争取明年尽快召开会议，开展落实各项工作。</p>
<p>林郑说：“这一届港府做事情比较有紧迫感，希望尽快把事情推展开来。”何立峰则称，大湾区建设主要项目在大陆，非常有意义，接下来将落实各项目，组织不同专门小组推进，令每项目都推展到底。</p>
<p>另外，林郑昨天（12月14日）也先后与港澳办主任张晓明、中国全国人大委员长张德江会面。当被问及对林郑工作表现的评价，及有否讨论《基本法》23条（国安法）立法时，张晓明没有回应。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">陆港将实行通报机制新安排</span></h3>
<p>随同林郑到访北京的香港保安局长李家超，昨日会见公安部后宣布，陆港将实行通报机制新安排，加入通报时限及将通报内容标准化。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>其中，凡采取刑事强制措施、提出刑事检控或确认非正常死亡人员身份，需在翌日起的七个工作日内通报；涉及重大复杂的刑事案件，最迟应在14个工作日内通报。</p>
<p>但涉嫌恐怖犯罪活动、危害国家安全犯罪，可迟至30个工作日内通报。通报内容将包括涉嫌罪名及相关法律依据、被采取刑事强制措施或拘留的地点，及涉案经办人员等资料。</p>
<p>双方还可随时向对方提出查询要求，30个工作天内要回复。新安排涵盖的香港执法单位，除了警务处、海关和入境处，还新加入廉政公署；大陆的部门就包括公安、国家安全机关、海关缉私部门和检察机关。</p>
<p>李家超指出，新安排加入时限要求，是希望更清晰及更有效率地通报案件，“一般案件希望能尽快通报，但重大及严重案件要面对实际情况，需要时间处理。”</p>
<p>港府发言人补充，新的通报机制属行政安排，在尊重双方有关法律的基础上进行，而在任何情况下，都不影响被捕者或被刑事检控者及其家属所享有的法律权利和承担的义务。</p>
<p>2015年10月，香港发生“铜锣湾书店五人陆续失踪”事件，失踪八个月后返港的书店店长林荣基，在讲述于大陆被扣留经历时，批评目前的通报机制无用。</p>
<p>其后，前特首梁振英以书面向北京反映港人的关注和顾虑，并要求检讨及改善通报机制，北京立即回复决定启动检讨。</p>
<p>但民主党立法会议员林卓廷昨日批评，“涉嫌恐怖犯罪活动、危害国家安全犯罪”的30日通报时限太长，涉事港人可能已在大陆“被认罪”。</p>
<p>民权组织也认为，以“铜锣湾书店事件”为例，未见大陆机关主动遵守机制通报，也未见问责，令人怀疑该机制存在价值。</p>
</div>]]></description></item><item><title>福州查处违例电单车</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171215-818959</link><author /><pubDate>Fri, 15 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171215-818959</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171215/ZB_1215_CJ_doc6xzagjl5udd123sgygwt_14225915_leesuehp.jpg?itok=REESkJ_Q&c=00c7469b284dd8365af2b7bf7057c11c&timestamp=1513279801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>福州市交警一个多月来共查处电单车各类交通违法14万多起，暂扣无牌、超标电单车2万2000多辆。一名市民昨天（12月14日）凭有效证件及购车发票到临时停车场想领回被扣车辆，面对的却是茫茫车海。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>文在寅访华大打明星牌  宋慧乔出席中韩经贸合作交流会</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171215-819166</link><author /><pubDate>Fri, 15 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171215-819166</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171215/zb_1215_cj_doc6xzdtw5cbmd17g6ldn3j_14231637_leesuehp.jpg?itok=vjaYXGFC&timestamp=1513321765 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京/香港综合讯）韩国总统文在寅此次访华，除了率领大规模经济代表团外，也大打明星牌，韩流“国宝级”巨星宋慧乔昨早就出席了在北京举行的中韩经贸合作交流会，晚上还成为国宴嘉宾。</p>
<p>据香港《苹果日报》报道，昨天是宋慧乔婚后的首个公开亮相行程，她以俏丽短发登场，洋溢幸福肥，在中韩经贸合作交流会上与文在寅握手的画面令全场媒体聚焦。</p>
<p>宋慧乔因演出《太阳的后裔》等韩剧在中国拥有极高知名度，被中国粉丝亲切地称为“乔妹”，被视为中韩两国文化交流的大使。</p>

<p>除了宋慧乔，昨早在中韩经贸合作交流会亮相的，还有韩国男子偶像组合EXO的小分队EXO-CBX的三名成员。</p>
<p>文在寅前天抵北京后，第一个行程是出席旅华韩侨座谈会，韩中明星夫妇档秋瓷炫和于晓光也有列席。</p>
<p>因为韩国部署“萨德”反导系统，中国去年下半年起实施“限韩令”，除了抵制赴韩旅游与在华韩企外，韩国艺人遭中国电视台封杀，从中国的电视广告中消失，韩国影视剧消声匿迹，流行音乐艺人在中国的演唱会也被停办。</p>
<p>文在寅这次访华出动大阵仗，反映出韩国希望与中国破冰。宋慧乔与EXO昨天在中国出席公开活动，是否象征着对韩国娱乐业打击惨重的“限韩令”已经正式解除，外界都在观察。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>文在寅以共同历史尝试加强中韩互信 学者：不对萨德明确表态关系难向前</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171214-818653</link><author>游润恬</author><pubDate>Thu, 14 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171214-818653</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>昨天是南京大屠杀80周年公祭日。文在寅与在华韩国人座谈时表示，韩国人能够深深地感同身受中国人所遭遇的痛苦，中国与韩国在漫长的历史中一荣俱荣一损俱损，共同经历帝国主义造成的患难，并肩抗日共克时艰。</strong></p>
<p>韩国总统文在寅昨天在北京表示，对于中国人在南京大屠杀所受的痛苦，韩国人感同身受。他也表示，对于萨德问题给在华韩国人带来的困难，他感到难过。</p>
<p>受访学者分析，文在寅尝试以共同历史建立两国民众的情感基础，从而增加两国的政治互信，不过除非他在萨德问题上明确表态，否则中韩关系难以向前。</p>

<p>文在寅昨天抵达北京展开四天访问。这不仅是他5月上任以来首次访华，也是四年半以来韩国总统再次对华进行国事访问，是中韩为在朝核问题合作各迈出的一小步。他此行会是破冰之旅，还是会碰一鼻子灰，今天与中国国家主席习近平会谈后局面将明朗化。</p>
<p>昨天是南京大屠杀80周年公祭日。据韩联社报道，文在寅昨天与在华韩国人座谈时表示，“我们韩国人能够深深地感同身受中国人所遭遇的痛苦”，中国与韩国在漫长的历史中一荣俱荣一损俱损，共同经历帝国主义造成的患难，并肩抗日共克时艰。</p>
<p>他也对在座的在华韩国人说，萨德余波给他们带来许多困难，“我和全体国民都感到郁闷难过”。</p>
<p>韩国前任政府允许美国在韩国境内部署萨德反导系统，以应对朝鲜的核威胁。不过中国认为这些萨德系统的雷达能侦测到中国境内，损害了中国的安全利益。中韩为此关系陷入低谷，双边经贸和旅游等人员往来受到影响。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>文在寅说：“正所谓‘雨后地更实’，希望此次国事访问能增进两国互信，为韩中关系开创新时代，最大的期望莫过于让两国人民依旧心连心。”</p>
<p>他昨天在中韩商务论坛上演讲时勾勒出韩中经济合作未来发展的原则和合作方向，例如把合作领域从传统的制造业扩大至物联网、人工智能、机器人、无人机等第四次工业革命领域。</p>
<p>受访学者分析了文在寅选择在南京大屠杀公祭日访华的可能动机。</p>
<p>日本国际基督教大学政治与国际关系高级副教授纳其（Stephen Nagy）告诉《联合早报》，文在寅此举有国内政治的考量。他说：“文在寅在国内面对须在慰安妇问题上更加有所作为的压力。他可能希望通过表面上认同中国在南京大屠杀的立场，换取中国支持他在慰安妇问题上的立场。”</p>
<p>北京大学国际关系学院副教授、盘古智库学术委员会秘书长王栋则认为，文在寅谈大屠杀是为了恢复中韩政治互信。他说：“我想他在尝试唤起两国民众共同的历史记忆，构成他们友好互信的情感基础，从而达到中韩两国恢复政治互信的目的。”</p>
<p>他指出，中韩关系要往前走，就必须恢复政治互信，而萨德是横在中间的问题。他期待文在寅今明两天会见中方领导人时，能明确就萨德问题表态。</p>
<p>韩国外长康京和10月30日对韩国国会表示，韩国不考虑追加部署萨德系统、不加入美国导弹防御系统、不把美日韩安全合作发展成军事同盟。据韩媒报道，中国希望韩国能把此“三不政策”写入声明里，但韩方不愿意，因此两国元首今天会见后不会发共同声明，也不会共见记者。</p>
<p><span class="ZBO_PageRef">（记者为</span></p>
</div>]]></description></item><item><title>习近平出席大屠杀公祭 中国宣示“不忘历史”基调不变</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171214-818654</link><author>杨丹旭</author><pubDate>Thu, 14 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171214-818654</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171214/ZB_1214_CJ_doc6xys1p7l57l130y6jgt8_13224448_liyang.jpg?itok=goZEfmd1&c=00c7469b284dd8365af2b7bf7057c11c&timestamp=1513193401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>仪式上释放的暖意也说明，中国不想让中日历史包袱给近期两国关系的向前发展拖后腿。</strong></p>
<p>中国昨天举行第四个南京大屠杀国家公祭仪式，中国国家主席习近平亲临现场。受访学者认为，最高领导人在纪念南京大屠杀80周年的特殊日子亮相，显示官方强调牢记历史的基调不变，不过仪式上释放的暖意也说明，中国不想让中日历史包袱给近期两国关系的向前发展拖后腿。</p>
<p>昨早10时许，伴随着响彻南京上空的防空警报声，第四个南京大屠杀国家公祭仪式在侵华日军南京大屠杀遇难同胞纪念馆举行。约1万人身着黑衣、胸戴白花，出席这场庄严肃穆的仪式。</p>

<p>全国政协主席俞正声致辞时，形容南京大屠杀“灭绝人性”，给人类历史留下“十分黑暗的一页”，并呼吁正确认识历史，避免悲剧重演。他同时表示“中日两国是近邻，是搬不走的邻居”，中国将按照“亲诚惠容理念和与邻为善、以邻为伴周边外交方针”，深化同包括日本在内的周边国家的关系。</p>
<p>中国在2014年立法，把每年的12月13日设为南京大屠杀死难者国家公祭日，当年习近平等七名政治局常委都出席仪式，习近平也发表讲话。此后两年的仪式规格降低，都没有政治局常委参加。此次是习近平第二次亲赴南京参加仪式，但并未像外界之前预期的那样发表讲话。</p>
<p>根据新华社报道，习近平在出席仪式后会见南京大屠杀幸存者代表，以及对中国抗战有贡献的外籍人士家属。他在会见中强调“擦清历史的镜子，抹去灰尘，以史为鉴，走好未来的路”。</p>
<p>有分析认为，习近平再度参加公祭是要向外界宣示中国对“不忘历史”的重视度，但俞正声的讲话一定程度上体现中国并不想在中日关系趋稳的当儿，在历史问题上对日本穷追猛打。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国人民大学国际关系学院教授时殷弘受访时指出，中国最高领导人出席公祭可达到纪念南京大屠杀、汲取历史教训的目的，也不至于对中日两国正在谋求的双边关系改善产生太大影响。</p>
<p>今年5月，习近平会见到中国出席“一带一路”国际合作高峰论坛的日本自民党干事长二阶俊博，成为中日关系近期稳中向好的一个突破口。今年是中日邦交正常化45周年，明年将迎来中日和平友好条约缔结40周年，外界认为，中日都有意借这些契机，促成近年来都不曾实现的两国首脑互访。</p>
<p>时殷弘相信，近期日本并没有重大的否定历史的言行，中日正在争取明显地改善双边关系，双方对此的认真程度可说是2012年日本采取钓鱼岛（日本称“尖阁诸岛”）国有化措施以来所没有过的。</p>
<p>不过，中国人民大学国际关系学院副院长黄大慧认为，中方在改善中日关系上没有必要避讳南京大屠杀，也不会因为中日关系改善或未来变得友好而忘记这段历史。</p>
<p>他解读，除了中日关系要“以史为鉴、面向未来”，习近平出席今年的公祭活动也是要向国际社会宣示，强大起来的中国不会像过去的日本那样破坏世界秩序、走“国强必霸”的道路。</p>
<p>他指出，公祭也具备“居安思危”含义，特别是在日本加快修宪的步伐之际，中国需要提高警惕，“虽然历史离我们远了，但不能说战争就离我们远了”。</p>
<p>（记者为</p>
</div>]]></description></item><item><title>特朗普签署法案容许台美军舰互访 分析：象征意义大于实质意义</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171214-818655</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Thu, 14 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171214-818655</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>美国总统特朗普12日正式签署2018财政年度《国防授权法案》，当中纳入容许台湾和美国军舰互访的敏感条款，但不具强制力。虽然台湾民进党政府乐观其成，普遍分析不看好特朗普会贯彻执行相关条款，以免影响中美关系，条款的象征意义大于实质意义。</p>
<p>比起今年6月首次就法案向美方提出严正交涉，北京昨天反应相对克制，大陆国台办重申中共一贯的强硬立场，强调台湾问题是中国内政，并坚决反对台美之间进行任何形式的官方往来和军事联系。</p>
<p>美国2018财年的《国防授权法案》共包含两项涉台附带条款：第1259条款包括评估重启美台军舰互访的适当性和可行性，以及邀请台湾军队参加“红旗”等军演；第1259A条款则提及美国对台军售常态化。不过，这些条文均属“国会意向”，对总统和美国行政部门其实不具约束力。</p>

<p>特朗普透过白宫发表的声明也特别提到，由于第1259条款与另外10项条款可能影响美国在对外军事和外交事务上的立场，行政部门在处理时必须确保与宪法赋予总统的专属权一致。这意味着，特朗普握有执行条款的最终决定权。</p>
<p>曾任美国在台协会台北办事处处长的卡内基国际和平研究院研究副院长包道格受访指出，作为外交事务的主事者，美国行政部门在评估立法部门送来的法案倡议时，须整体考量美国的外交政策，这包含中美关系和情势。</p>
<p>昨天赴台出席“台美日三边安全对话”的美国保守派智库“传统基金会”亚洲研究中心主任罗曼（Walter Lohman）则认为，虽然特朗普发表声明强调决定权在他手上，相关条款毕竟是美国国会就台美关系达致的政治共识，特朗普应当重视。</p>
<p>由台湾国安体系智库“远景基金会”、传统基金会和日本笹川平和财团合办的台美日三边安全对话，昨天在台北召开，《国防授权法案》的涉台条款自然成为活动的一大焦点。与会的白宫前幕僚长普里珀斯（Reince Priebus）受访时认为，法案的大部分内容对台湾是正面的，而相关条款也展现出国会对台湾的支持，“但掌舵手不需国会告诉他需要在哪里停船”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>针对《国防授权法案》正式入法，台湾民进党政府表示肯定。行政院长赖清德昨天出席活动时受询表示，“美国愿意伸出援手，我觉得对台湾是好的事情”。但他也强调，台湾也必须“格外努力”，加强自身防卫力量“巩固台湾的主权与安全”。</p>
<p>但在野的国民党呼吁国安单位审慎考量相关法案对台影响。蓝委江启臣说：“我们不希望任何台美之间进一步合作交流造成两岸关系紧张，这也不是美国乐见的，美中台应该共同合作营造和平、缓和气氛。”</p>
<p>若台美军舰互访，这将标志美方对台政策的一大转变，也必定激怒大陆。北京驻美公使李克新日前就表明，“美国军舰抵达高雄之日，就是我解放军武力统一台湾之时”，强硬言论引发台湾舆论抨击。</p>
<p>大陆国台办发言人安峰山昨天在例行记者会上答复提问时也说，台湾问题是中国内政，北京坚决反对美台之间进行任何形式的官方往来和军事联系，“任何挟洋自重，图谋损害国家主权和领土完整的行径，都必将遭到全体中国人民的共同反对，也是不可能得逞的”。</p>
<p>由于台湾总统蔡英文拒绝承认“九二共识”，两岸关系从她上任后急冻，官方沟通停摆，台海局势充满变数。中共解放军近来频繁出动军机和军舰绕台，11日更出动轰-6K、苏-30、歼-11等多型多架军机飞越宫古海峡和巴士海峡，实施“绕岛巡航”训练，挑衅意味浓厚，也被外界广泛解读为与李克新的发言相呼应。</p>
<p>（记者为</p>
</div>]]></description></item><item><title>新加坡装甲车案 审前争议被拒下月排期审理</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171214-818656</link><author>易锐民</author><pubDate>Thu, 14 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171214-818656</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>新加坡军方装甲车遭香港海关扣查案，法官认为，辩方提出香港法院可能没有司法管辖权处理该案，相关的法律争拗，并非不能在正审时处理，因此，拒绝审前争议，并将案件订于明年1月9日再排期审理。</p>
<p>去年11月，九辆新加坡装甲车从台湾途经香港运回国，遭香港海关扣查两个月，涉案的货船船长潘学军及船公司APL Co Pte Ltd，同被控一项“并非根据及按照许可证输入战略物品罪”。</p>
<p>案件早前于区域法院进行初审时，辩方提出，船公司并非进口商，质疑现有控罪并不恰当；另外，又质疑香港区域法院是否有权处理相关的审前争议等。</p>

<p>区域法院昨日作出裁决，法官不认为辩方提出的法律争议不能在审讯时处理，而在审讯时提出法律争议的做法，也不罕见，故拒绝现在处理。</p>
<p>香港海关是在去年11月23日，于葵涌货柜码头一艘过境货轮上，发现九辆没有申报的AV-81装甲运兵车。根据香港法例，任何人若违反或没有遵从条件输入战略物品，即属犯罪，可判处罚款50万港元（约8万6500新元）及监禁两年。</p>
<p>（记者为<span class="byline">香港特派员）</span></p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171214-818657</link><author /><pubDate>Thu, 14 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171214-818657</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171214/01400100u.jpg?itok=mBo4dA9R&timestamp=1513213823 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>你现在叫马云那么伟大的人来做福耀玻璃，我相信他做不起来，你钱多没有用。</p>
<p>——中国“玻璃大王”、福耀玻璃集团董事长曹德旺认为，只有他这种肯蹲在车间、守着炉子旁边的人才可以做玻璃，资本不是解决问题的办法。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>林子恒：当“脏街”变成小清新</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171214-818658</link><author>林子恒</author><pubDate>Thu, 14 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171214-818658</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>过去一年没来北京的朋友，下次来真的得带上导航了。</p>
<p>近期北京市正进行一场轰轰烈烈的拆除广告牌匾、“亮出天际线”运动，很多市民抱怨，大楼牌匾标识被拆下，他们都找不到回家的路了。</p>
<p>一开始我还觉得这说法有点夸张。大家平时不都做惯低头族了吗？有多少人会抬头看路上的标识、大楼的牌匾来判定位置和方向？而且，即使广告牌匾都拆了，但路还在那儿，怎么会迷路呢？</p>

<p>不过上星期天到北京著名购物休闲区三里屯闲逛，我才亲身感受到在自己熟悉的地方“迷路”的感觉。</p>
<p>从三里屯太古里商区往北走，来到十字路口后，在我记忆里，眼前这时应该出现灯红酒绿、热闹喧哗、杂乱的三里屯西街，俗称“脏街”。</p>
<p>这是一条约150米长的小巷，连接三里屯南北两区。小巷两旁有各种餐饮选择、售卖盗版DVD的半地下小店、成人用品店等，游客、食客、乞丐、拉客叫卖的商家挤满窄小的街道。</p>
<p>然而，如今出现我面前的却是一条宽敞、整洁、高档、精心设计但人流稀少的步行街。街道西侧，社区托老中心的大门取代了小酒吧、小餐厅和DVD店；街道东侧，半年前带朋友光顾的韩国餐厅也“消失”了——后来惊喜地发现原来它还在，只是“被”躲进大楼里，连店面都看不见，整栋楼外立面的广告牌匾拆得一干二净，光秃秃的墙面二层处挂上整齐划一的各家餐厅小招牌，字体小得可怜。走在高档餐厅之间，来到小街尽头，发现以前的一家大酒吧也改成了书店。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>我当时一度真以为自己走错了路。幸好对三里屯还算熟悉，回头看见苹果专卖店这个地标建筑，才确定位置没错。只是从世俗的纵酒狂欢一条街，“脏街”已经彻底改头换面，成了文艺青年和高尚有钱人的新去处。</p>
<p>商家说，当地政府今年4月起开展街道环境整治提升行动，把街道两旁违章扩建、“开墙打洞”的餐厅酒吧小商铺都拆除，“还三里屯一片清静”。</p>
<p>“亮出天际线”、拆除“开墙打洞”，都属于北京市政府今年以来展开的综合整治运动，旨在提升市容，把北京野蛮无序发展的市中心变成规范、美丽、现代化的行政金融之都。</p>
<p>说实话，整顿后的街道更整洁宜人，作为城市治理，确实是个好的方向。</p>
<p>然而，当富有当地色彩的“脏街”变成了一条千篇一律的小清新商业街时，就会让人感觉这里好像少了点什么。翻修后的三里屯，和上海新天地、东京银座、新加坡的商业街又有什么区别？</p>
<p>当然，这并不是说北京应该保留脏乱邋遢的样子。毕竟，每个城市都要不断提升和改变，才能适应新时代的发展和人民对生活品质的要求。</p>
<p>只不过，让人们普遍感到焦虑的，是整治提升后的北京会不会从多姿多彩变成统一单调？在这条寻求纯洁单一的道路上，下一步被“切除”的又会是谁？</p>
<p>目前来看，很多整顿后的街道，从地砖到牌匾都换上了统一的新装。据报道。有多年传统的“老字号”牌匾也换成了统一标识。</p>
<p>修订后的《北京市牌匾标识设置管理规范》明确要求，同一道路的牌匾标识，形式、体量、照明效果等应达到“整体和谐”。</p>
<p>《环球时报》总编辑胡锡进，上周发表了一篇中肯的评论说，北京人不愿意什么都人为地整齐划一，希望城市有多一些自然生长的空间；他们担心政府以后什么都管，城市的多元发展空间会被压缩。</p>
<p>胡锡进的话，道出了许多北京市民的担忧。政府权力之手伸得太长，必然会限制人们的自由发挥空间，和思想意识的多元。</p>
<p>城市治理势在必行，但在决策时能不能做到更民主化、透明化、更照顾到各方的利益，执行中间能不能为城市的多元和有机生长留出多一点空间，考验的是执政者的智慧。</p>
</div>]]></description></item><item><title>吴永宁之死引发 舆论关注高空极限运动</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171214-818659</link><author>曾实</author><pubDate>Thu, 14 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171214-818659</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171214/stunt.jpg?itok=DdQLH8Dh&timestamp=1513209361 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>吴永宁之死，为极限运动的界限，以及相关运动的管理与指引带来了思考。</strong></p>
<p>吴永宁的新浪微博，永远定格在了2017年11月8日。</p>
<p>这一天，他在微博上发布了最后一段自己的秒拍视频，视频中，他徒手攀附着一幢大厦的顶楼边缘，缓慢地将身体贴着外墙放直，继而凭借双手力量做了几个引体向上的动作，甚至一只手离开墙体，侧身摆出一个轻松的姿势。</p>

<p>所有这些高楼攀爬动作，没有任何保护的设备与措施，但看起来动作流畅，一气呵成。此时，城市尽在他的脚底，楼房、河流、行人、车辆……如同砂砾般渺小。</p>
<p>也正是在这一天，26岁的吴永宁在湖南长沙高263米、62层的华远国际中心顶楼的附属物上，失手坠落至14米下的楼顶平台，离开人世。</p>
<p>“国内极限高空运动挑战第一人”——吴永宁在微博上这样介绍自己，他还在上面列出自己的目标：无任何保护挑战全世界高楼大厦。</p>
<p>敢于自称“第一人”，并非因为他最早从事高空极限运动，而是他最“卖力”。吴永宁从事极限运动的时间并不长，今年2月，他发布了自己的第一条相关视频，自此，短短十个月时间里，他在自己的账号上共发布了301段极限挑战视频，在100米到468米的不同高楼上，摆拍各种令人瞠目结舌的动作。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<figure class="image-placeholder inline-left"><img alt="20171214_news_stunt_Large.jpg" height="208" src="/sites/default/files/inline_images/20171214/20171214_news_stunt_Large.jpg" width="300"/><figcaption>视频显示吴永宁坠楼的一瞬间。（互联网）</figcaption></figure><p>“我一定是玩得最狠的那个。”今年10月，吴永宁接受中国媒体采访时曾说：“因为我每天都在爬，我是在玩儿命。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">从农家孩子到极限运动</span></h3>
<p>吴永宁所说的“玩儿命”，在出事之前，家人毫不知晓。</p>
<p>“我们都以为他在外面拍电影，做演员的工作。”吴永宁的继伯父冯胜良告诉《联合早报》，在吴永宁死后，家人翻看他过去的视频，才知道他一直在做如此高危的事情。</p>
<p>在家人眼里，吴永宁是孝顺、懂事的孩子。吴永宁的家在湖南宁乡坝塘镇南芬塘村，冯胜良说，吴永宁的母亲患有精神疾病，继父是一名泥瓦工，虽然药物费用由政府承担，但家庭生活一直很拮据，因为经济条件不好，吴永宁自十多岁起就独自在外面打拼。</p>
<p>每次回到家，吴永宁总是主动帮家里干活，还会到菜地忙活几个小时，把所有事情做完之后，再去玩他的平衡车。</p>
<p>梳着高高的半马尾，平时没事就爱踩平衡车，冯胜良觉得，自己的侄子和其他年轻人不大一样，“行事很特别”。</p>
<p>这个特别的年轻人在从事极限高空运动之前，曾在浙江横店当群众演员和武行，不过，这段经历并未给他带来关注度与良好收入。今年初，他第一次上传高空极限挑战的视频，收到130多元（人民币，下同，26新元）的网民打赏——在这段视频中，吴永宁在十层高的楼顶边缘熟练地玩平衡车，令众多网民惊叹不已。</p>
<p>自此，吴永宁走上了无保护高楼极限运动这条路，在重庆、长沙、武汉、宁波、上海多地的高楼，都留下了他的身影。</p>
<p>在火山视频直播平台上，吴永宁有100万粉丝，曾进行217场直播，获得了55万火力值。凤凰网称，按每10个火力值等于1块钱计算，这些视频一共给吴永宁带来了5万5000元的报酬。</p>
<p>虽然曾经练过武术，身体素质过硬，但很难说吴永宁曾经接受了高空极限运动的专业训练。在他失手从高楼坠下时，他甚至是孤身一人，大约16个小时后，他的遗体才被大楼清洁工发现，血迹据说在地上拖了大约40多米，显示他坠楼后曾尽全力爬到一个门边。</p>
<p>事发前，吴永宁曾告诉冯胜良，他将在长沙一栋高楼上录一段两分钟的视频，还表示“如果火了，可以拿到10万”。</p>
<p>冯胜良说，吴永宁在外拼命赚钱，一方面是为了争取多挣钱给家里改善条件，为母亲治病，另一方面是为自己结婚做准备，希望早日迎娶未婚妻。</p>
<p>吴永宁的女朋友金金在湖北武汉，双方原本已到谈婚论嫁的地步。吴永宁出事的次日，正是他们约定去女方家里送礼金的日子。</p>
<p>金金对本报委婉表示“不接受任何媒体的采访”，然而，尽管隔着电话，我们仍能感受到她言语中的悲伤之情。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">谁为吴永宁之死负责？</span></h3>
<p>事发后，吴永宁的母亲与继父一道去到长沙。冯胜良说，华远国际中心的物业公司最后给他们提供了7万元费用。此后，他们又去了一家他们认为“应当负责”的公司理论，甚至在对方公司沙发里睡了几天，但对方否认运营了吴永宁的高空极限运动，最后叫来警察将他们拖走。</p>
<p>搜狐网称，在未经高楼业主同意的前提下，极限运动人员攀登高楼，是侵犯业主物权的行为。另一方面，吴永宁的这些高空极限运动没有与任何公司签署合约，这也意味着吴永宁此次意外由其本人负责。</p>
<p>中国极限高空运动挑战“第一人”，最终以这种方式结束短暂的生命，令人唏嘘的同时，也引发舆论对高空极限运动的关注。</p>
<p>中国的极限运动起步较晚，在2004年，中国成立了极限运动协会，在该网站上，列出的极限运动包括越野滑雪、街道疾降、单板滑雪、花式摩托、漂流等16项。</p>
<p>然而，在专业人士眼里，吴永宁攀爬高楼的行为是“爬楼”（Rooftopping），如果不加以任何保护，并不能称为是真正的极限运动。</p>
<p>武汉天驰户外俱乐部首席教练杨毅接受《武汉晚报》采访时说，极限运动看似危险，实则不然，以攀岩为例，现代攀岩是在预先设有固定保护设备的石壁或人工墙壁上进行，使用装备皆经过安全测试，并有教练指导，从这个角度看，吴永宁的行为，很难称得上是真正的极限运动。</p>
<p>吴永宁之死，为极限运动的界限，以及相关运动的管理与指引带来了思考。</p>
<p>“祝你来生是搏击长空的雄鹰，飞到最高的地方俯瞰最美的风景。”一名网民在吴永宁的微博上留言说，“也有尖锐的利爪，让你永远不会失手，永远抓得紧。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>港澳特首到北京述职 近五年来最重要一次</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171214-818660</link><author>易锐民</author><pubDate>Thu, 14 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171214-818660</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171214/1491957240.jpg?itok=LIeycyy-&timestamp=1513215212 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>港澳特首昨起至周五（15日）到北京述职，这是中共十九大后由国家领导人直接提点港澳工作，不仅关系到特区政府工作的推进，也将深刻影响港澳的长远发展，被形容为近五年来最重要的一次特首述职。</p>
<p>香港特首林郑月娥出发前称，这次述职，加入了港府与国家发改委签署“中央支持香港参与及助力一带一路建设安排协议”；另外，保安局长李家超及纪律部队首长，将到公安部商讨两地通报机制的新安排。</p>
<p>不过，香港政界始终最关心周五的重头戏：由特首向国家主席习近平及总理李克强汇报香港经济、社会和政治方面的最新情况。由于这是林郑上任以来首次述职，而她的班子开局良好，相信不会受到太大批评。无论如何，届时领导人及特首发表的开场白，以及由谁来陪同领导人听取述职，均相当重要；香港政圈还密切关注，负责港澳政策的中共中央港澳工作协调小组的新领导层会否曝光。</p>

<p>另外，过去数年北京已逐步把特首述职规范化，除座位安排由平起平座的礼仪式，改成分为主次的工作汇报式外，据悉，今年开始述职日期也将规定在每年12月19日前，以配合领导人工作日程安排。</p>
<p>香港政界分析，多名京官近期不断就《基本法》23条（国安法）立法向港府施压，究竟领导人会否直接向林郑提出此事，将是观察北京与香港关系的重要看点。</p>
<p>多名京官近期以各种形式调整“一国两制”论述，并重申中国宪法与《基本法》是母法、子法关系。相信领导人将强调香港必须责任与权利并重。</p>
<p>在上一任最高领导人胡锦涛时代，北京强调，希望香港能享受祖国改革开放的成果；而习近平在十九大报告中则强调，让香港同胞同祖国人民共担民族复兴的历史责任、共享祖国繁荣富强的伟大荣光。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>澳门方面，经过“天鸽”风灾重创之后，特首崔世安备受压力，政界估计，他将趁述职机会，向国家领导人提出，修复、美化和利用岸线，尽快解决若干直接影响澳门居民生活和城市发展的重大问题。</p>
<p>由于涉及填海，澳门需取得北京的支持，当中包括填海以扩建机场的计划。</p>
<p>（记者为</p>
</div>]]></description></item><item><title>台国防部与庆富解约 将提出诉讼索赔</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171214-818661</link><author>庄慧良</author><pubDate>Thu, 14 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171214-818661</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>台湾国防部昨天正式宣布与承造猎雷舰的庆富公司解约，并将循法律途径向庆富提出诉讼求偿。此举也使台湾当局“国舰国造”计划增添更多变数。</p>
<p>国防部列举庆富五大违约具体事证，指庆富因违反契约附加条款“有破产或其他重大情事，致无法继续履约”，且自接获书面通知起10日仍未改正，已达解约条件，将没收第一、二期预付款还款保证金48亿余元（新台币，下同，约2.16亿新元）以及履约保证金17亿余元，加上已经没收的第三期预付还款保证金24亿元，共90亿元。</p>
<p>目前交保在外的庆富董事长陈庆男昨天到派出所报到，面对媒体包围询问，面色凝重，不发一语，快速离去。</p>

<p>国防部正式与庆富解约后，金融管理监督委员会主任委员顾立雄表示，尊重国防部意见。</p>
<p>庆富案主要债权银行第一银行董事长董瑞斌表示，国防部解约后，银行团最多损失120多亿元，银行有进行假扣押，确保债权，唯此事尚涉及IM（意大利Intermarine）那艘船，问题更麻烦，后续处理得花很长的时间。</p>
<p>承造海军猎雷舰的庆富公司于2014年以349亿元得标承造海军猎雷舰，但资金周转出现问题，竟用海外公司假发票向银行诈贷，陈庆男对诈贷已坦承不讳，他指国防部的猎雷舰合约及银行团的合约“太硬”逼他出此下策。</p>
<p>庆富案是台湾近20年来最大的“国舰国造”案，国防部对是否与庆富解约曾犹豫不决，但猎雷舰案已扯入蓝绿的政治斗争，现任蔡英文政府称此案是在前总统马英九任内得标，但在野的国民党也抓到蔡政府违法贷款给庆富的小辫子，现今蓝绿对庆富都避之唯恐不及，此事便无转寰余地。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>陈庆男上个月接受此间媒体访问时表示，国防部若解除猎雷舰合约，他的生命形同结束，因为“在外面借钱的人不会放过我”，并称第一艘船已完成80%，明年3月就可以下水测试，上周又称已找到一名商人将金援100亿元，盼能续造猎雷舰，但国防部昨天还是宣布解约。</p>
<p>由庆富进行中的海巡署巡防艇及庆富子公司庆阳承办的基隆海洋科技博物馆联贷案也都受到牵连已于上月底中止。</p>
<p>检察总长颜大和昨天南下高雄地检署听取庆富案相关简报，了解办案进度，表示会尽早结案，但没有时间表。</p>
<p>庆富昨晚发布新闻稿，批国防部未达解约条件，片面解约不合法，且部分契约内容违反公平原则、无效，庆富将于本周内将全案送请监察院调查。</p>
</div>]]></description></item><item><title>公投法修正案通过 台湾人投票年龄降至18岁</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171213-818365</link><author>庄慧良</author><pubDate>Wed, 13 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171213-818365</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>时代力量党提案，要求将领土变更、两岸政治协商纳入公投法适用范围，但在民进党与国民党、亲民党同时反对下遭否决。</strong></p>
<p>台湾立法院昨天三读通过《公民投票法》（简称公投法）修正案，将公民投票年龄从现行20岁降低至18岁，并大幅松绑公投限制，公投提案人数以最近总统、副总统选举人总数万分之一以上，为1879人；联署人数应达选举人总数1.5%以上，为28万1745人；通过门槛是同意票数多于不同意票数，同意票须超过投票人数四分之一。</p>
<p>在野的时代力量党团提案，要求将领土变更、两岸政治协商纳入公投法适用范围，但在执政的民进党与在野的国民党、亲民党三党团同时反对下否决。</p>

<p>已故民进党立委蔡同荣在1993年就提出公投法草案，但因该版草案涉及领土变更等议题，长期被当时执政的国民党封杀，但2003年国民党改变策略不挡，民进党反而畏缩弃权，蔡同荣当时曾感慨说：“民进党攻击人家（国亲联盟版）是‘鸟笼公投’，但人家现在要让你投票，现在鸟笼门打开了，你又不飞出去。”</p>
<p>蔡英文去年当选总统，且民进党全面执政，深知两岸问题敏感，迟迟未积极修法，引起民进党前主席林义雄等独派人士不满，林义雄等人数度在民进党中央党部前绝食抗议，民进党方于近日将此案排上议程。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">约增加60万投票公民</span></h3>
<p>立法院院会上周五（8日）先处理公投法修正案较无争议的部分，将公民投票年龄从现行20岁降低至18岁，约增加60万投票公民，昨天集中讨论公投适用范围和联署人数及门槛等。</p>
<p>时代力量党团要求将两岸政治协商强制纳入公投，但朝野其他党团一致反对，认为两岸政治协商应放在《两岸协议监督条例》。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>时代力量立委黄国昌左右开弓，先批评国民党称政治协商放入公投会让两岸关系雪上加霜，但国民党忘记2011年时任总统马英九说过若签“两岸和平协议”，一定会交给台湾人民公投，再指责民进党以政治协商很难定义为由不愿纳入公投，但2011年时任民进党党主席蔡英文在总统大选辩论时，主张任何政治协商都要经过公投决定，且程序应该写在公投法中，“当时的承诺大家都忘了吗？”但此提案最后仍被否决。</p>
<p>另一个争议焦点是国民党党团要求将不在籍投票纳入公投法。民进党原则上同意，但修正为不在籍投票实施方式另以法律定之。国民党立委王育敏指出，民进党此举是打假球的拖延战术。但民进党是多数，所以通过的是民进党的修正内容。</p>
<p>有关公投提案人数及联署人数，院会通过分别以最近总统、副总统选举人总数万分之一以上，为1879人，以及选举人总数1.5%以上，为28万1745人；公投案的通过门槛是同意票数多于不同意票数，同意票须超过投票人数四分之一。</p>
<p>亲民党立法院党团总召李鸿钧在院会时指出，公投案门槛等大幅降低，将造成公投常态化，“使公投变暴投”。</p>
<p>民进党也深知未来可能衍生出直接民主挑战代议政治的情况。国民党已准备将《劳动基准法》“一例一休”修正案交付公投。</p>
<p>另外，原先可以否决、认定公投提案成立与否的公投审议委员会，在这次修法中废除。除了公民提案可发动公投，行政院也有权针对“重大政策之创制或复决”，经立法院同意后可提案公投，立法院须在行政院提案后15日内议决，若经立法院否决，行政院在两年内不得重新提出。</p>
<p>昨天的院会很平和，朝野大多肯定地说，公投法的修正是还政于民，真正由人民作主。</p>
<p>蔡英文下午在面簿贴文表示，修法之后，年满18岁就有公民投票权，未来公民投票的提案、成案，以及通过，将回归多数民主国家的合理门槛；过去极受争议的公投审议委员会也正式废除，公投法立法多年以来的各项缺陷就此走入历史，“打破鸟笼、还权于民，这是人民作主的历史时刻”。</p>
<h3>台湾新公投法</h3>
<p><strong>投票年龄：</strong>从20岁降低至18岁</p>
<p><strong>提案人数：</strong>从最近一次总统选举人总数的0.5%降为0.01%</p>
<p><strong>联署人数：</strong>从最近一次总统选举人总数的5%降为1.5%</p>
<p><strong>通过门槛：</strong>取消有效投票人数须达全台合格选民人数50%，且有效投票数超过50%的规定，改成同意票数多于不同意票数，同意票须超过投票人数25%。</p>
<p><strong>仍不适用范围：</strong>领土变更、两岸政治协商</p>
</div>]]></description></item></channel></rss>