<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link><description>联合早报网是海外最重要的权威新闻网站，以第三只眼看大中华，客观新闻和深度评析是众多亚太区读者的最爱。</description><lastBuildDate>Sat, 11 Nov 2017 07:00:27 +0800</lastBuildDate><language>zh-CN</language><atom:link href="http://www.zaobao.com/news/china" rel="self" type="application/rss+xml" /><image><url>http://www.zaobao.com/sites/all/themes/zb2016/assets/imgs/zbsg/apple-icon-144x144.png</url><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link></image><item><title>港立法会九年来首次通过《施政报告》致谢议案</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810068</link><author /><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810068</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>今年的《施政报告》致谢议案，仅用31小时多进行辩论，比过往少很多，主要是因泛民没拖延议事，就连要求点算法定人数也只有三次，使得整个过程相当畅顺。</strong></p>
<p><span class="byline">易锐民 香港特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">yikyms@gmail.com</span></p>
<p>香港立法会九年来首次通过《施政报告》致谢议案。提出议案的民建联李慧琼形容过去三天的辩论“风平浪静”。但无论建制还是泛民，均批评特首林郑月娥提出的“重整置业阶梯”，形容有关政策是“玩火”。</p>

<p>今年的《施政报告》致谢议案，仅用31小时多进行辩论，比过往少很多，主要原因是泛民“不拉布”（拖延议事），连要求点算法定人数的次数也只有三次，使整个过程相当畅顺。</p>
<p>事实上，这次也是六名泛民及本土派议员先后被取消议员资格后，建制派首次可发挥分组点票制度的绝对优势。自2008年通过致谢动议后，《施政报告》已连续八次在分组点票下被否决。</p>
<p>过去数周泛民及本土派为抗争而不断“突袭”，拖慢会议进度。其中以朱凯迪引用《议事规则》提出动议，要求记者及公众人士离场，以拖延审议高铁“一地两检”议案，引起最大争议。</p>
<p>但随着泛民数日前去信“议和”，过去三天只有香港本土毛孟静、及人民力量陈志全曾提出点算法定人数。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>政务司长张建宗总结发言称，本届港府用行动证明非常尊重立法会，重视改善行政立法关系，并从善如流做出妥协，例如改革医委会，撤回大部分交通罚款建议等。</p>
<p>他希望议员感受到港府的诚意、善意和务实态度；又希望以理论事，放下成见，寻求最大公约数，为社会谋福祉、做实事。</p>
<p>但律政司长袁国强批评有的议员发言时，以“假公义、黑法治”来形容目前香港情况，这部分人将法治政治化，对法治带来负面影响。他说，律政司未来的工作充满挑战并具争议性，但仍会坚守法治。</p>
<p>昨天辩论后宣布下月结婚的公民党党魁杨岳桥指出，整份《施政报告》风格是“强行政、弱政治”，对于社会撕裂可说是束手无策。</p>
<p>但李慧琼不认同《施政报告》在政治上“交白卷”，强调一家人“翻脸”后要修补关系，应求同存异，等气氛缓和后再处理难题，因此特首才少谈政治，主力发展经济改善民生。</p>
<p>三天辩论中引起最大争议的，始终是林郑视为最重要的房屋政策，由于她曾提出“为80万公屋数目封顶”，以及以其他公共住房形式取代公屋（福利性租赁房屋），招致泛民和建制派都质疑“过于乐观、不切实际”。</p>
<p>支持致谢的地产界议员石礼谦，批评港府将资助房屋当作商品是在“玩火”，也让置业阶梯变得复杂。他还批评议员和官员在辩论中各自表述，官员回应质素低劣。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">申请公屋平均轮候4.6年</span></h3>
<p>另一方面，香港房委会昨日公布，申请公屋的平均轮候时间为4.6年；年长的单人申请者平均轮候时间也要2.6年。署理港府经济顾问欧锡熊则称，今年9月份香港整体楼价仍比1997年高出97%，处于相当高的水平，置业供款比率（每月供款相对于私人住户入息中位数的比率）也恶化，升至68%，较第二季高一个百分点，也远高于过去20年45％的平均水平。</p>
</div>]]></description></item><item><title>特朗普 从来没这么“软”过</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810069</link><author>霍月伟</author><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810069</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171111/trump2.pdf.jpg?itok=7TxeD8lO&timestamp=1510342201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>新闻人间</p>
<p>美国总统特朗普昨天已结束任内首个访华行，续程越南出席亚太经合组织会议。有意思的是，他此行最重要的收获，却是在他离开北京后才由中国官方宣布：中国金融业现存的外国投资者投资比例限制，将在五年内分阶段取消。</p>
<p>官方似乎还为金融业以外的外资点亮了隧道尽头之光，表示中国其他行业也正在制定放宽市场准入时间表和路线图。</p>

<p>对这道曙光，欧美在华企业引颈期盼多年。特朗普这次出访中国前，美国官、商、学界念兹在兹的，就是要求特朗普向北京施压，终结其造成美中贸易失衡的种种做法，包括强制美国在华公司转移技术、中国公司侵犯知识产权、外资在华投资限制等。</p>
<p>中国选在特朗普离境后才宣布上述力度空前的扩大开放市场举措，大概是要重申中国国家主席习近平前天会见特朗普时所强调的，中方将按照自己的时间表和路线图行事，凸显开放是自主而非受外力挤压下的行为。不过，外界仍难免视之为特朗普访华带来的“红利”。</p>
<p>对于特朗普此行，中国媒体这两天的评论基调不外是中美关系整体上“稳了”、进入一个新时代，大国政治迎来转折点，中美领导人的亲近程度前所未见。</p>
<p>有媒体甚至说，中国外交从来没有这么“软”过。除了出动最高领导人习近平亲自带领特朗普游故宫，两国两天内还签订超过2500亿美元（3400亿新元）的经贸合作大单，刷新世界纪录，无形中帮忙在美国国内支持率已跌到37%的特朗普稳定政权。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>总之，北京要向美国甚至其他国家传达的信息是：和气生财，有分歧不要紧，最重要的是态度要有建设性。</p>
<p>实际上，在外交场合不时有惊人言行的特朗普也从来没有这么“软”过。在中国获得帝王般的待遇下，媒体统计说，他两天内至少10次对中方表示了各种感谢和赞扬。他两次展示五岁外孙女的中文表演视频，突出美国第一家庭对中国文化的着迷，对中国官民来说都很讨喜。</p>
<p>不过，在美国媒体上看到的则几乎是一片哀叹，认为总统大人被谈判高手“耍”了，中国几千年来都擅长以奢华盛大的排场、仪式来“避开任何认真的对话”，这次看来也不例外。那2500亿美元大单，绝大部分是包括贸易、投资的愿景框架合作协议，并不具约束力。说穿了，就是未来如果合作得好，有可能会执行，如果谈得不好，就什么都没有。</p>
<p>有人指出，特朗普在中国的表现不脱生意人的脾性，他对“习总”的恭维，听起来就跟一个正在谈生意的企业老总没两样，见面时嘴巴甜，也是希望和气生财。但他昨天一飞到越南，就在演讲中批评外国侵犯美国智慧产权，明眼人马上对号入座：这讲的不是中国也包括中国，因为总统8月才下令对中国启动知识产权调查。专家指出，把美中贸易失衡问题归咎于美国前任政府，特朗普其实也是在含蓄向北京表态，自己的政府绝对不会犯下同样错误。换言之，无论外界怎么评价，他将以自己的方式，来实现自己的目标。</p>
<p><span class="bylineemail">fokyw@sph.com.sg</span></p>
</div>]]></description></item><item><title>中国小孩接待美总统夫人</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810070</link><author /><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810070</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171111/ZB_1111_CJ_doc6xhpf96gwuptpq1gfw_10211202_leesuehp.jpg?itok=pAyHPRY_&timestamp=1510342201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>美国第一夫人梅拉尼娅昨天下午前去北京动物园参观大熊猫，并将美国吉祥物——老鹰造型的布偶送给陪同她的中国小朋友。</p>
<p>（法新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>“赖神”考验才刚开始</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810071</link><author>庄慧良</author><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810071</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>登台札记</p>
<p><span class="byline">庄慧良</span></p>

<p><span class="bylineemail">chuanghl@sph.com.sg</span></p>
<p>甫完成立法院总质询，台湾行政院长赖清德立即就针对企业界最关注的“五缺”（缺水、缺电、缺地、缺才、缺工）问题，召集相关部会密集地提出因应对策，并对公布10个月却窒碍难行的《劳动基准法》（简称劳基法）“一例一休”提出修正草案，充分展现其“做实事”内阁的魄力。</p>
<p>长期采访民进党的新闻同业对我说：“这才是民进党政府嘛！（无党籍的前行政院长）林全毕竟是客卿。”</p>
<p>赖清德9月初匆匆上任，内阁成员大多数是林全内阁留下来的人。但这两个月下来，多数媒体都能感受到内阁首长凡事战战兢兢，就连过去事必恭亲的总统蔡英文都“退居二线”，不用再对各部会首长耳提面命，蔡政府的民调明显回升。民进党乐观地认为“赖神”有望扭转2018年地方选举的颓势。</p>
<p>行政院提出的劳基法修正草案，获得工商界普遍肯定，但包含泛绿营在内的在野党一致反对，多数劳工团体更强烈反弹，已可预见这部修正草案送到立法院审查时，势必再面临激烈抗争。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>赖清德在周四行政院会后的记者会上动之以情，说之以理，指去年劳基法修法时蹦出的“一例一休”，严重绑架劳资的弹性，不但中小企业透过各种管道反映有困难，基层劳工丧失加班机会，得另外去打工，变得更辛苦、更累、更忙，政府面对这些问题真的可以视而不见、充耳不闻吗？他强调，拼经济是不分党派，朝野应共同承担责任，呼吁劳资双方不要站在对立的两面。</p>
<p>上述主张固然言之有理，然其应对之策是有条件松绑“7休1”（工作七天休假一天），加班总工时从每月上限46小时，经劳资协商，每三个月加班138小时以内的规定，看似具有弹性，却未能真正解决劳工过劳的问题。</p>
<p>当初林全内阁修法强制“7休1”的初衷是，资方若要劳工加班得付出更高的代价，但赖清德内阁是让资方更有弹性，行政院发言人徐国勇甚至说，修法后方便劳工累积假期到欧美旅游，更让劳团气得大骂这是“缺德”的修正案。</p>
<p>“劳工不是不想休假，而是因为薪资太低，被迫加班换钱。”多年来关切劳工权益的文化大学法律系教授邱骏彦点出问题关键。</p>
<p>民进党立委日前协调后，大多支持行政院版修正草案，但少数劳工团体选出的民进党立委林淑芬等人指出，台湾140万家企业中有召开“劳资协商会议”事业单位家数为7万2090家，仅占4.96%，政府所称的把关机制将形同虚设，最后当然还是资方说了算。</p>
<p>台湾经济的困境在于产业结构未完成升级，难以摆脱“低工资、长工时”的模式，故赖清德最后仍不得不与资方妥协。外界认为，过去号称与劳工站在一起的民进党，在执政之后已靠向资方，成为“资进党”。</p>
<p>同时，为了实现民进党2025年“非核家园”的理想，台湾不断增加燃煤发电，今年的碳排放量创下近10年新高，过去燃媒发电比重占40%左右，今年已达45%，2020年预估会再上升到50%。</p>
<p>过去中南部的天空若灰蒙蒙不见天日，各方总会将责任推称是因为中国大陆的沙尘暴和雾霾所致。但近来中南部的空气指数动辄“紫爆”，官方终于坦承是因自身燃煤发电所致。不少民众饱受心肺及呼吸道疾病之苦，环保专家直指蔡政府增加火力发电填补供电缺口，根本是要人民“用肺换电”。</p>
<p>而且，为了将绿色能源提高到两成的目标，蔡政府还计划在农田、埤塘“种电”——在埤塘水面上建构太阳能发电系统。不少专家警告，埤塘一旦优养化，自然生态再也无法恢复，不少农民为了政府优渥电费补贴放弃耕作，也将带来灾难。</p>
<p>赖清德周三在行政院召开“稳定供电策略”记者会上，数度表示“不会因为能源不够而启用核能”，但面对未来仍有可能供电吃紧时，他似不经意地说了一句“核能电厂是最后手段”，并不排除是预留伏笔。</p>
<p>赖清德是勇于任事的人，唯受限于民进党政策的框架，要力守“非核家园”的神主牌，其后遗症恐非他个人所能承担，后续劳基法修正草案能否过关，对“赖神”能耐的考验才刚开始。</p>
<!--pagebreak-->
</div>]]></description></item><item><title>现场警力虽增强 港足球赛又有球迷嘘中国国歌</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810072</link><author /><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810072</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171111/ZB_1111_CJ_doc6xhdz9fh52qm6oo71zu_10211123_leesuehp.jpg?itok=ZG-PX4yl&timestamp=1510342201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>香港媒体报道，前晚赛前奏响巴林国歌时，现场大部分球迷都肃立以示庄重，随后奏起中国国歌时，部分球迷不仅没有肃立，还发出嘘声，个别球迷还背向球场，或竖起中指。</strong></p>
<p>（香港综合讯）香港旺角大球场前晚（9日）再逢足球赛事，香港足球队在友谊赛中对阵巴林队，尽管现场警力明显增强，但在赛事开始前播出中国国歌时，又有球迷发出嘘声。</p>
<p>中国大陆上月起实施《国歌法》，全国人大常委会也通过将《国歌法》列入港澳《基本法》附件三，港府计划明年向立法会提交本地立法建议，而在香港立法前的“空窗”时期，嘘国歌事件在香港一再发生。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">四处有警员巡驻<br/>入场安检明显比以往更严</span></h3>
<p>综合《明报》与《星岛日报》报道，前晚赛前奏响巴林国歌时，现场大部分球迷都肃立以示庄重，随后奏起中国国歌时，部分球迷不仅没有肃立，还发出嘘声，个别球迷还背向球场，或竖起中指。</p>
<p>还有球迷在奏国歌时大叫要“去厕所”，起身离开座位，这名男球迷受访时称，自己的举动是想告诉大家，不喜欢国歌有很多办法抵制，他说不担心被指不尊重国歌，解释说自己刚好要去厕所，难道这就是不尊重国歌？</p>
<p>香港球迷“嘘国歌”事件一再发生，前晚比赛的入场安检明显比以往更为严格，四处都有警员巡驻，包括军装及便衣探员。在场警员对媒体表示不方便告知具体任务，称这是正常运作。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">港足总副主席：<br/>嘘声小球迷较以往收敛</span></h3>
<p>对于赛事增强警力，香港足总副主席贝钧奇表示，这并非足总主动要求，但最近有关《国歌法》和嘘国歌有很多讨论，警方和场地管理方面增加人手是很自然的事。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>贝钧奇也认为，仍有球迷嘘国歌是意料中事，但他认为情况有所改善，球迷较以往收敛，嘘声比以往小，也没有出现煽动性标语。</p>
<p>自2015年以来，香港多次发生足球比赛上嘘国歌的事件，在本月5日香港足球代表队主场迎战老挝的国际友谊赛上，同样有球迷嘘国歌、背向球场、打出不雅手势。</p>
<p>中国新近出台的《国歌法》规定，在公共场合，故意篡改国歌，以歪曲、贬损方式奏唱国歌，或以其他方式侮辱国歌的人，由公安机关处以警告或者15日以下的拘留；构成犯罪的，依法追究刑事责任。</p>
<p>至于香港特区何时为《国歌法》立法，目前没有具体日期。</p>
<p>在2015年11月“中港之战”的嘘国歌事件后，香港足球总会在事后被国际足联处以约合7.7万港元（1.34万新元）的罚款，当时国际足联警告，若再犯，将予以更严厉处罚。</p>
<p>香港足总多次呼吁球迷保持冷静，为香港队着想，不要再嘘国歌，但这些呼吁显然没奏效。</p>
<p>香港足球队前队长陈伟豪前日在商台节目中表示，球迷嘘国歌可能会影响球赛或港队日后部署，他呼吁球迷以球队利益为重，称“唔嘘唔代表好支持，聪明少少好啲嘅（不嘘不代表很支持，聪明一点比较好）。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>总结访华行程： 特朗普赞习近平受人民高度尊敬</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810073</link><author /><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810073</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>特朗普●结束访华</p>
<p>（北京综合讯）美国总统特朗普昨日在推特上发文总结访华行程，他赞赏中国国家主席习近平受到高度尊敬，并且是中国人民的强大代表。</p>
<p>特朗普昨日发出“第一推”，首先解释自己前日关于中美贸易逆差的发言，他说，自己并不责怪中国，“中国是为人民谋福利，没有什么可指责的”，要责怪的是历届（美国）政府的无能，允许中国在贸易上利用美国，导致美国损失了数千亿美元。</p>

<p>过后，特朗普发出第二条推文，称自己与习近平的会晤非常富有成效，在贸易和半岛局势上都取得实质进展，又指习近平代表了他的人民，受人尊敬且十分强大，自己很高兴能和习近平主席以及夫人彭丽媛见面。</p>
<p>特朗普周三（8日）抵北京展开国事访问，在这期间，他就自己的中国行发了八条推文，换了两次封面。其中，他在8日将封面改成两国元首夫妇在故宫和京剧小演员的合影，昨日又改成两国元首夫妇的正式合影。</p>
<p>除了对习近平夫妇表示感谢外，特朗普也就中美关系发推文。他在前晚的推文中称，自己在接下来几个月甚至几年中，都会致力于建设更强的中美关系，并用大写方式的“更强”（STRONGER）来形容中美关系。</p>
<p>特朗普已于北京时间昨日下午抵达越南，出席亚太经合组织第二十五次领导人非正式会议。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>招待特朗普国宴菜单曝光</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810074</link><author /><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810074</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中国国家主席习近平和夫人彭丽媛前晚（9日）在北京人民大会堂举行宴会，欢迎美国总统特朗普和夫人梅拉尼娅。这场国宴的菜单曝光，连同冷盘共七道菜。</p>
<p>中国小米科技董事长雷军也出席国宴晚会，他9日下午在自己的微博上晒出国宴请柬，随后又公开了菜单。</p>
<p>据雷军曝光的国宴菜单，在冷盘后，主菜包括椰香鸡豆花、奶汁焗海鲜、宫保鸡丁、西红柿牛肉、上汤鲜蔬、水煮东星斑，主菜之后有点心、水果雪糕及咖啡或茶，席间用酒是河北省分别在2009年和2011年出产的“长城干红”与“长城干白”。</p>

<p>与美国前总统奥巴马访华时不同的是，中方此次宴请特朗普均为中国菜式。</p>
<p>2009年奥巴马访华时，中方为奥巴马设国宴的菜单中西合璧，正餐包括一道冷盘，一份汤和三道热菜，分别是翠汁鸡豆花汤、中式牛排、清炒茭白芦笋、烤红星石斑鱼，餐后甜品为一道点心和一道水果冰淇淋。配餐的红酒和白酒分别是河北2002年出产的长城干红和长城干白。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>竹编快递包装受欢迎</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810075</link><author /><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810075</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171111/ZB_1111_CJ_doc6xhy4zj586rg601l1th_10230647_leesuehp.jpg?itok=LK_XwRDW&timestamp=1510342201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>贵州省剑河县这家生态农产品公司，自去年6月以来就开始采用订制的竹篮作为板栗、猕猴桃等特色农产品的包装。这不仅为农产品增添特色，客户也可再循环使用竹篮，有效避免了一次性快递包装的浪费。在“双十一”购物狂欢节到来之际，这种竹编快递包装备受青睐。（新华社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>新成立金融委负责制定 大纲式发展和监管规则</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810076</link><author /><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810076</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯） 由中国央行主管的《金融时报》昨天称，国务院金融稳定发展委员会（金融委）比现有的“一行三会”联席会议制度规格更高、权威性更强，未来大纲式的发展和监管规则将由金融委负责制定。</p>
<p>报道并引述专家称，除了继续推进落实既定宏观审慎政策之外，金融委近期重头工作之一应是加强对金融控股公司的监管。</p>
<p>中国官媒新华社本周早前证实，金融委已经于近日成立并召开第一次全体会议。金融委的定位是国务院统筹协调金融稳定和改革发展重大问题的议事协调机构，目前由副总理马凯担任主任。</p>

<p>《金融时报》昨天引述专家表示，金融委在“一行三会”之上负责统筹和协调金融监管，这显然比“一行三会”现有的联席会议制度规格更高、权威性更强，有利于从机制上保证金融协调监管的效率和效果，更好地实施统一监管、专业监管和穿透监管。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">近期重头工作：<br/>加强对金融控股公司监管</span></h3>
<p>中国人民大学重阳金融研究院高级研究员董希淼受访时指出，从国务院层面设立的金融稳定发展委员会，可以有效实现央行、政府及国家产业发展相关部门的协调统一。</p>
<p>他也认为，央行作为金融稳定发展委员会办公室所在机构，在统筹和协调过程中发挥着重要作用。</p>
<p>金融委近期内的重头工作之一是加强对金融控股公司的监管。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>交通银行金融研究中心首席研究员、副总经理仇高擎对此指出，目前金融控股公司协调监管大致处于较为散乱的状态，对形形色色的金融控股公司的信息掌握不充分、划分标准不统一、法律支撑不完备。而一些相关经营经验少、风险管理能力差甚至别有用心的机构，都“一拥而上”布局金融控股公司。有些金融控股公司可能本身就是套利的主力军，其中所隐藏的系统性金融风险不容忽视。</p>
<p>仇高擎说：“这一问题既是协调监管的‘硬骨头’， 又是协调监管的‘关键点’。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">改变原有“孤岛式”监管</span></h3>
<p>在中央和地方金融监管协调方面，《金融时报》称，此前地方金融监管工作一直由各地金融办、金融工作局、金融监管局承担。由于各地金融业务、业态发展情况不一，地方监管机构在具体管理中就同一业态监管要求存在差别的现象。</p>
<p>北京大成律师事务所合伙人肖飒表示，金融委的成立将改变原有的“孤岛式”监管现状，统一监管原则和负面清单，给市场提供创新动力和良好营商环境，从全国一盘棋的角度看问题。</p>
</div>]]></description></item><item><title>习近平：中美经济关系稳定发展有利世界经济</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809763</link><author>游润恬</author><pubDate>Fri, 10 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809763</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171110/ZB_1110_CJ_doc6xhcrbug8aw12eh5gh2_09203227_liyang.jpg?itok=FAzhCx9o&timestamp=1510255801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中美元首共同见证能源、制造业、航空、电气、汽车等领域商业合同和双向投资协议的签署，总金额超过2500亿美元，创下中美经贸合作的记录。</strong></p>
<p>中国国家主席习近平说，保持中美经济关系持续稳定发展，不仅造福两国人民，也将为世界经济增长做出“巨大贡献”。</p>
<p>中美贸易是美国总统特朗普此次访华的最重要课题之一。习近平昨天强调，对于中美经济关系快速发展过程中出现的问题和矛盾，双方应以“前瞻性思维”和“建设性方式”，通过做大中美经济合作蛋糕加以解决。</p>

<p>虽然特朗普昨天发表讲话时把中美贸易不平衡的责任归咎于美国前任政府，他仍然对目前“非常一面倒和不公平的”中美贸易关系表达了不满：“我们真的需要关注市场准入、强制性技术转让，和知识产权盗窃等问题……如果中美实现平等的经济关系，两国将能共同享有更繁荣的未来。”</p>
<p>两国元首昨天共同见证了能源、制造业、农业、航空、电气、汽车等领域商业合同和双向投资协议的签署，总金额超过2500亿美元（3400亿新元），创下中美经贸合作的记录，中国商务部部长钟山称此为两国企业创造的“奇迹”。</p>
<p>中国副外长郑泽光介绍习特会成果时也说，中方将大幅度放宽金融业，包括银行业、证券基金业和保险业的市场准入，并逐步适当降低汽车关税。</p>
<p>中美领导人昨天在北京共见记者，其中一人讲话时，另一人通过同传耳机专心地听，不时点头、微笑表示赞同。这一互相配合、互相肯定的姿态，是特朗普首次访华的主基调，也预示中美关系今后在元首外交的引导下会走的方向。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>习近平昨早在人民大会堂东门外广场为特朗普举行欢迎仪式。在礼炮声和军乐队的演奏声中，特朗普与习近平一同检阅三军仪仗队，接受手持中美国旗的小朋友雀跃的欢迎。中方还特地在大会堂内安排编钟表演，延续着前天在故宫招待特朗普伉俪的文化外交。</p>
<p>习近平与特朗普进行了短暂的小范围会晤后，与双方团队进行扩大双边会谈，会见中美企业家，再共见记者。特朗普在几乎每一场会议上，都对习近平和中国多有赞美或肯定的话。</p>
<p>例如他说，“我和习近平主席的化学反应很好，我们将为美国和中国做很多事情。”他对习近平说：“中国人非常以你为豪。”“你是非常特别的爷们儿。”</p>
<p>习近平给予特朗普超高规格的接待，特朗普多次对习近平的赞许和明显示好，两人以此拉近个人关系，共同对外释放中美友好、和谐、合作的信号。</p>
<p>至于特朗普此次访华的另一重点议题——朝鲜问题，特朗普昨天表示“中国可以很快、很容易解决这个问题”，并呼吁北京切断与朝鲜的金融联系。美国国务卿蒂勒森昨天告诉记者，特朗普和习近平在朝核问题上“没有分歧”。</p>
<p>习近平重申要坚决实现半岛无核化，并将致力于通过对话谈判解决半岛核问题。他也承诺中国会全面严格执行联合国安理会各项决议。</p>
<p>根据中国外交部发布的消息，在台湾问题上，习近平阐述了中方的原则立场，特朗普重申美方将继续奉行一个中国政策。</p>
<p>特朗普今天离开北京，飞往越南参加亚太经合组织领导人会议。习近平也将出席这场会议。中美领导人拉近个人关系之后，会在国际、区域事务发挥怎样的协作，为各国所关注。</p>
</div>]]></description></item><item><title>副总理马凯出掌国务院金稳会 明年退休或由刘鹤接任</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809764</link><author>于泽远</author><pubDate>Fri, 10 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809764</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171110/ZB_1110_CJ_doc6xagnqj3hd131tzy7do_09210352_lipsin.jpg?itok=OO4lruoo&timestamp=1510255801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中国最高金融监管部门、国务院金融稳定发展委员会（金稳会）前天正式成立，学者认为，金稳会或也会在风险防范和应对方面发挥智囊机构作用。</strong></p>
<p><span class="byline">于泽远 北京报道</span></p>
<p>中国国务院金融稳定发展委员会（金稳会）前天正式宣告成立，国务院副总理马凯出任委员会主任。但由于马凯将在明年3月国务院换届后退休，中共政治局委员刘鹤可能会接替马凯出任副总理，并主掌金稳会。</p>

<p>也有分析称，刘鹤昨天出现在中国国家主席习近平欢迎美国总统特朗普的官员行列中，表明他有可能接替已经升任政治局常委的王沪宁，出任中央政策研究室主任，继续伴随习近平身边。</p>
<p>北京有关人士认为，过去几年，刘鹤以中财经领导小组办公室（中财办）主任的身份陪同习近平参加各种活动，是习近平的首席经济智囊。刘鹤上月升任政治局委员后，目前仍担任中央财经领导小组办公室主任，并深度参与过中美经济对话。去年6月，刘鹤就以中财办主任身份与美国财长雅各布·卢举行了会晤。因此，刘鹤出现在欢迎特朗普的官员序列中，未必等于他要接任中央政策研究室主任。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">分析：刘鹤将继续<br/>
当习首席经济智囊</span></h3>
<p>这名人士指出，目前中共新一届政治局委员大多已经有了明确分工，孙春兰、胡春华、刘鹤、杨洁篪等少数政治局委员暂时没有明确去向，需要等到明年3月国务院、全国人大换届后出任新职。刘鹤长期在发改委系统工作，对宏观经济和金融问题都有深入研究，如果他出任中央政策研究室主任，政治局委员中恐怕找不出比他更合适的人选接替马凯担任主管发改委、工业和金融的副总理。</p>
<p>中共中央政策研究室的前身是上世纪80年代的中央书记处研究室，后一度改称中央政治体制改革研究室，1989年改为中央政策研究室。在王沪宁之前，中央政策研究室两任主任王维澄、滕文生都不是政治局委员。王沪宁2002年出任中央政策研究室主任，2012年中共十八大后才升任政治局委员。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>美国彭博新闻昨天报道说，71岁的马凯出任金融稳定发展委员会主任，表明习近平的主要经济顾问刘鹤不久将接任这一职务。</p>
<p>有关人士认为，无论刘鹤出任国务院副总理还是中央政策研究室主任，都不影响他继续担任习近平的首席经济智囊。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">监管体制<br/>
升格“一委一行三会”</span></h3>
<p>国务院金融稳定发展委员会正式成立，意味着中国金融监管格局从原来的“一行三会”（人民银行、银监会、证监会、保监会）升级为“一委一行三会”，表明高层希望加强金融监管机构的统筹和协调，提升防范金融风险的能力。</p>
<p>根据官方信息，金稳会主要职责包括审议金融业改革发展重大规划，统筹金融改革发展与监管，协调货币政策与金融监管相关事项，统筹协调金融监管重大事项，协调金融政策与相关财政政策、产业政策等；分析研判国际国内金融形势，做好国际金融风险应对，研究系统性金融风险防范处置和维护金融稳定重大政策；指导地方金融改革发展与监管，对金融管理部门和地方政府进行业务监督和履职问责等。</p>
<p>有关学者指出，金稳会统筹金融改革发展与监管的职能，显示金稳会将是中国最高金融监管部门。同时，在金融风险防范和应对方面，金稳会也将发挥智囊机构作用，为高层决策提供建议。</p>
<p>中国人民银行行长周小川上月透露，金稳会办公室将设在中国人民银行。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国是Facebook在亚洲最大广告主</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809765</link><author /><pubDate>Fri, 10 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809765</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（纽约综合讯）尽管社交媒体面簿（Facebook）在中国大陆遭到屏蔽，中国却是面簿在亚洲市场最大的广告主。</p>
<p>《纽约时报》引述要求匿名的知情人士称，中国政府每季度要花费10万美元（13万新元）以上，甚至数十万美元，用于在面簿发布广告，向全世界散播中国官方媒体制作的宣传内容。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">强调中国稳定繁荣　他国混乱</span></h3>
<p>不过，中国与俄罗斯的面簿广告贴文不同，前者主要复制在中国国内播出的新闻宣传，强调中国的稳定繁荣，并凸显世界其他地方的混乱、暴力，后者则是传递分化美国社会的讯息。</p>

<p>例如，美国总统特朗普访华之前，部分中国官方机构的面簿账户，宣传关于中国的内容是可爱的熊猫、美丽的田园风光等。</p>
<p>《纽时》认为，中国官方的这些宣传不大可能左右美国选民，但可能会对那些初识网络、不太熟悉媒体的人产生影响，比如，中国官方媒体在面簿上设有面向非洲的频道，这将会在非洲本土成为西方媒体之外的另一选择。</p>
<p>在美国国会调查俄罗斯利用社交网络左右美国选民之际，中国官方在社交媒体上的这些宣传，成为大家关注的焦点。</p>
<p>美国参议院司法委员会10月31日举行了三场听证会中的第一场，调查社交媒体与俄罗斯干扰2016年美国总统大选之间的关系。当时，美国参议员约翰·肯尼迪（John Kennedy）曾询问面簿的首席法律顾问科林·斯特雷奇（Colin Stretch），中国是否有在上次选举中投放广告，影响美国的大选，斯特雷奇当时回答说，据他所知没有。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>目前，中国官方媒体新华社、《人民日报》、中央电视台在面簿、推特上都有账号，不少地方党政宣传部门也利用这些社交媒体进行宣传。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809766</link><author /><pubDate>Fri, 10 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809766</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171110/ZB_1110_CJ_doc6xhfqssz9hj6dguvbql_09231444_lipsin.jpg?itok=taa8H6x7&timestamp=1510255801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>本来立法时，根本没想过会（有人）用这种方法侮辱国歌，现在有（球迷）千方百计（挑战底线），立法时可能会特别针对这样的行为……本来不少控罪需符合很多条件，有些则很简单，简单的话便会变得容易定罪。</p>
<p>——《国歌法》在香港立法在即，执业大律师陆伟雄劝年轻人不应刻意测试《国歌法》底线，否则立法时或会有更严峻的条例加入在内，导致检控、入罪变得容易。港足昨晚对垒巴林的国际足球友谊赛赛前奏起中国国歌时，仍有香港球迷发出嘘声。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>韩咏红：中共领导的制度化</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809767</link><author>韩咏红</author><pubDate>Fri, 10 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809767</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>北看记</p>
<p><span class="byline">韩咏红</span></p>

<p><span class="bylineemail">hanyh@sph.com.sg</span></p>
<p>酝酿了一年多的中国国家监察体制改革方案，具体细节从本周开始由官方媒体与全国人大陆续释出。</p>
<p>中共以设立国家与各级监察委员会，作为加强反腐败制度建设的重要举措与政治改革，其要义是将反腐、监察力量全面覆盖到全体公职人员，使之包括非中共党员的公务员、国企管理人员、公办的教科文卫体等单位的管理人员、基层自治组织中的管理人员等。</p>
<p>这个新设机构的功能将整合行政监察、预防腐败和检察机关查处贪污贿赂、失职渎职等范围，因此被形容为“超级反腐机构”，</p>
<p>在官方本周披露的信息里，其中一条引人注意的信号来自新华社星期天（5日）刊发的综述文章，其中明确监察委员会是反腐败工作机构，和中共纪委合署办公，代表中共和国家行使监督权。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>这篇文章强调，国家监察委“是政治机关，不是行政机关、司法机关”；监察委在履行职责的过程中，“始终坚持把讲政治放在首位”。</p>
<p>监察委员会的政治属性被突出，让一些认为中国反腐走向制度化的过程中，将优先强调法治而非政治的人有些失望。</p>
<p>不过，强调“政治”与“党的领导”正是中共新时代的特点之一。根据10月18日公布的十九大报告，中共将深化国家监察体制改革，制定国家监察法，依法赋予监察委员会职责权限和调查手段，最终目标是加强党对反腐败工作的集中统一领导，构建集中统一、权威高效的国家监察体系。</p>
<p>十九大报告更明确要“坚持党对一切工作的领导”；“党政军民学，东西南北中，党是领导一切的”，这句话后来也写入了中共党章总纲。这都明示了新时代里，党与政治的作用将被凸显，各级监察委员会被定调为政治机关，只是其中一个例子。</p>
<p>相较于过去，中共党章总纲里的表述是“党的领导主要是政治、思想和组织的领导”。有官方背景的中国“察网”文章对此作出解释，称“主要是政治、思想和组织领导”与“党是领导一切的”并不矛盾，其理据是，党章原来也没说政治、思想和组织以外的领域就不用党来“领导”；再者，“领导”也不等于事必躬亲、事无巨细的包办。</p>
<p>支持重申“党领导一切”的论点并认为，当前需要强调这一点，主要是针对现实中对中共领导淡化、削弱与变相否定的现象。这种观点相信，中共本来就存在于中国社会的各个角落，举凡政治、军队、民间、教育等领域都有中共的作用，只不过这些年来被虚化、淡化了。中共需要扭转这个趋势以巩固其执政地位，此举亦有利于使中共的作用更透明，将“党的领导”、“以党领政”制度化，纳入规范的轨道。</p>
<p>取决于个人的意识形态与政治立场，“党领导”的强势回归可能被一些人视为积极的发展，被另一些人视为消极的变化。但无论如何，这将是下来的主要发展趋势。</p>
<p>除此以外，中共表明将继续以经济建设为中心、追求高质量的发展，改善民生、保护环境，始终不渝走和平发展道路，同时要全面深化改革、建设社会主义法治国家，建设社会主义文化强国等。</p>
<p>倘若中国实现或非常接近上述目标，在“党领导一切”的新时代下“强起来”，这恐怕会颠覆精英们对现代政治的理解，对西方民主产生冲击更可以想见。在另一方面，这个路线执行下去，过程中所遇到的曲折，也将给政治学者提供许多观察与参照的素材。在下来的日子里，人们将有许多机会，第一时间见证历史的变化。</p>
</div>]]></description></item><item><title>特朗普在中国发推文 外媒询问：是否违法？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809768</link><author /><pubDate>Fri, 10 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809768</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）经常在社交网站推特（Twitter）上发表政治观点的美国总统特朗普，访华期间继续发表推文，引来外媒故意在中国外交部例行记者会上提问此举是否违反中国法律，美媒则透露，为保障特朗普在华的通讯自由与安全，有数百人为之努力。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">动用卫星<br/>
白宫团队齐备翻墙装置</span></h3>
<p>推特在中国大陆遭封锁，特朗普能否继续在中国发推，在他出访前就备受关注。白宫此前拒绝就此置评，但美国媒体称，尽管中国民众可以借助翻墙软件使用推特，但这显然不是美国总统的选项，为确保特朗普访华期间畅通无阻使用推特，美国方面动用了通讯卫星与精密设备，并有遍布不同国家的数百名员工为此辛勤工作。</p>
<p>《商业内幕》（Business Insider）引述未透露姓名的白宫官员称，特朗普的团队随身带了“特殊设备”以跨越中国的互联网防火长城，但该官员没有说明这一设备究竟是什么。</p>

<p>彭博社称，出于网络安全考虑，特朗普在中国改变了发推习惯，在韩国的时候他是用苹果手机iPhone发推，到了中国则改用桌上电脑。</p>
<p>在周密安排下，特朗普访华期间看来通讯无阻。抵华八小时后，特朗普8日发出在华“第一推”，表示感谢习近平主席和他的夫人彭丽媛，并称第一夫人梅拉尼娅和他在故宫度过了一个令人难忘的下午和晚上，并“期待着明日上午在此会面”。</p>
<p>约40分钟后，特朗普再次发推，称“期待着明天一整天与习主席的会谈，感谢中国美好的欢迎”。</p>
<p>他甚至把推特账号的照片都换成了两国元首夫妇在故宫和京剧小演员的合影。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国方面对于特朗普发表推文也有回应。昨日中国外交部例行记者会上，发言人华春莹回应路透社有关“特朗普在推特发文是否违反中国法律”的提问时称，在中国，人们有充分的渠道与外部进行沟通，只是方式各种各样而已。她强调：“我想大家都有充分的渠道，可以跟外界进行沟通”。</p>
<p>特朗普出发之前，中国外交部副部长郑泽光也表示：“我们做好了一切迎接总统来访的准备，所以任何人都不必为总统先生同外界联系的畅通而担忧。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>中文视频发挥暖心外交 “第一孙女”变网红</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809769</link><author /><pubDate>Fri, 10 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809769</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171110/ZB_1110_CJ_doc6xhdb60t26sn4uvxj7p_09213156_lipsin.jpg?itok=O0ZGAVQ_&timestamp=1510255801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）美国总统特朗普的“阿拉贝拉外交”再度发挥作用。访华期间，特朗普向中国国家主席习近平夫妇展示外孙女阿拉贝拉的中文表演视频，阿拉贝拉的中文水准获习近平夫妇的夸奖，中国外交部昨天更盛赞她是“中美友谊的小使者”。</p>
<p>据新华社官方微信发布，中美两国元首夫妇前天下午在故宫茶叙时，特朗普使用平板电脑向习近平夫妇展示阿拉贝拉的表演视频。</p>
<p>视频中，今年五岁的阿拉贝拉穿着唐装，问候习近平夫妇“习爷爷好，彭奶奶好”，随后又用中文演唱歌曲《我们的田野》、背诵《三字经》和两首李白的唐诗《望庐山瀑布》和《早发白帝城》。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">习近平赞阿拉贝拉<br/>
中文水平有A+</span></h3>
<p>习近平夸奖阿拉贝拉中文水平有进步，说可以打“A+”，又表示她在中国已成为小明星，希望她也能有机会到中国来。</p>
<p>中国外交部发言人华春莹昨日也在例行记者会上说，阿拉贝拉的视频已经被中国网民刷屏，又指阿拉贝拉作为中美友谊的小使者深受中国人民喜爱。</p>
<p>她还表示，这种特殊的安排非常温馨和暖心，相信也有助于拉近中美两国人民的感情和距离。</p>
<p>不少中国网民为阿拉贝拉的视频点赞，称她是“可爱的小朋友”“中文说得不错”，也有人表示“做领导人的晚辈也不容易，需要经常表演”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>阿拉贝拉自18个月大时开始学习中文，特朗普上任后，她的中文才能在中美关系间发挥了桥梁作用。习近平今年4月访美时，阿拉贝拉和特朗普外孙约瑟夫为两国元首夫妇演唱了中文歌曲《茉莉花》，并背诵《三字经》和唐诗。</p>
</div>]]></description></item><item><title>“感到一种难以置信的温暖” 特朗普称习近平“特殊爷们儿”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809770</link><author>林子恒</author><pubDate>Fri, 10 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809770</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171110/ZB_1110_CJ_doc6xh8ly411y83xcktfw_09220443_lipsin.jpg?itok=9PiyGYxC&timestamp=1510255801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>特朗普●访中国</p>
<p><strong>举世瞩目的“习特会”昨早登场，中国的超高规格接待把美国总统特朗普哄得团团转，也得到他善意的回应。但分析也指出，巨额的商业订单其实没有解决中美贸易失衡的根本问题。</strong></p>
<p><span class="byline">林子恒 北京特派员</span></p>

<p><span class="bylineemail">zhlim@sph.com.sg</span></p>
<p>美国总统特朗普昨天形容，中国国家主席习近平是个“特殊的爷们儿”，还说：“你让我感受到一种难以置信的温暖。”</p>
<p>这段近乎肉麻的“表白”，基本总结了特朗普过去两天访华的心情：中国的超高规格接待把他哄得团团转，昨天他又收到中方早来的圣诞“大礼包”，特朗普这次可以笑着回华盛顿。</p>
<p>不过，也有分析指出，亮丽的商业订单其实没有解决中美贸易失衡的根本问题，而两国在朝核问题上也仍存在难以跨越的分歧。</p>
<p>举世瞩目的“习特会”昨早登场，中国在人民大会堂外为特朗普举行了盛大的欢迎仪式。前天，习近平也打破惯例在故宫这块昔日皇家之地设晚宴招待特朗普夫妇。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">未就敏感问题为难中国</span></h3>
<p>特朗普昨天在元首会晤开场时，大赞习近平的盛情款待，形容前晚的会见“绝对了不得”。他也在公开讲话中多次强调与习近平的默契，暗示两人的“哥儿俩”情谊，还说对习近平萌生了“巨大的崇敬之心”。</p>
<p>复旦大学美国研究中心主任吴心伯接受《联合早报》访问时说，习特会的一大成就，是成功拉近了两人的个人友谊和工作关系。</p>
<p>吴心伯说：“特朗普采用的是‘大老板’的执政风格。就如我们和一家公司打交道、要处理好与大老板的个人关系一样，跟特朗普政府也要搞好个人关系。”</p>
<p>中方这步棋看来走对了。特朗普昨天在经贸、朝鲜、台湾、南中国海、人权等敏感问题上都没有为难中国。</p>
<p>据中国副外长郑泽光介绍，特朗普重申美方将继续奉行一个中国政策，两国元首也支持通过对话管控南中国海争议。</p>
<p>特朗普昨天也只呼吁中国推进经济自由、个人权利（individual rights）和法治化等改革，并没有提及人权（human rights）。</p>
<p>至于经贸问题，特朗普释放的善意更明显。</p>
<p>他虽然炮轰现有中美贸易关系“一面倒和不公平”，认为两国须即刻解决导致美中贸易赤字的“不公平贸易手段和市场准入障碍”，但他同时也说，不能把问题全怪罪于中国，认为责任其实在于其白宫的前任。</p>
<p>他说：“我并不责怪中国。毕竟，一个国家占了另一个国家的便宜，为自己的国民争取到了好处，谁又能怪它呢？我得大力地表扬中国。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">金额空前<br/>
签下3400亿元合同与投资</span></h3>
<p>特朗普释出的善意也得到了回报：中美昨天签署了能源、制造业、农业、航空、电气、汽车等领域的商业合同和双向投资协议，总金额超过2500亿美元（3400亿新元），创下中美经贸合作的纪录。</p>
<p>吴心伯说，单凭商业订单来看，就可以总结特朗普访华“取得了最大的成功”。</p>
<p>郑泽光也介绍，中方将按照自己扩大开放的时间表和路线图，“大幅度”放宽金融业，包括银行业、证券基金业和保险业的市场准入，并逐步降低汽车关税。</p>
<p>此外，中国也将在明年6月前，在自贸试验区范围内开展放开专用车和新能源汽车外资股比限制的试点工作。</p>
<p>不过美国商界和政界人士批评，上述商业订单其实是在避重就轻。</p>
<p>彭博社引述不具名美国官员说，中国并没有在最关键的问题——加大美企对中国市场的准入，以及开放中国金融市场上作出让步。</p>
<p>安可顾问公司（APCO Worldwide）大中华区主席麦健陆（James McGregor）则说，中美签订的大单只是在“作秀”，让特朗普炫耀自己的谈判能力。</p>
<!--pagebreak-->
<p>同样的，在朝核问题上，中美的认知差距仍然较大，两国未能就此取得突破。</p>
<p>特朗普说，解决（朝鲜）半岛问题的时间正迅速流逝，“中国可以轻易、快速地解决这个问题，我希望中国和它伟大的国家主席能下最大的工夫，努力解决问题”。</p>
<p>特朗普还暗示，习近平拥有极大的权力却不愿出手，直接把球踢到了习近平的脚下。</p>
<p>他说：“只要是他（指习近平）下了决心要做的事，就一定能成形，这是毫无疑问的。”</p>
<p>习近平则只重申中方一贯立场，表示北京致力于半岛无核化，中国将继续全面执行联合国安理会各项决议，同时也致力于通过对话谈判解决半岛问题。</p>
<p>前美国驻华大使博卡斯（Max Baucus）告诉彭博电视，中国向来善于利用奢华盛大的仪式来避开任何认真的对话。</p>
<p>他说：“这是经典的中国手段，他们几千年来都是这么做的……盛仪盛宴越多，对话的时间就越少。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>习近平故宫款待特朗普 规格超越奥巴马 </title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809485</link><author>林子恒</author><pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809485</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171109/ZB_1109_CJ_doc6xgtp2jmwxkopxgmgh2_08202622_ffchin.jpg?itok=n8df3qHa&timestamp=1510169401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">林子恒 北京特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">zhlim@sph.com.sg</span></p>
<p>美国总统特朗普昨天下午抵达北京展开为期三天的国事访问，中国国家主席习近平特意为特朗普安排了在故宫茶叙及晚宴，款待规格明显超越其前任。</p>
<p>这是特朗普上任以来首次访华，他的专机昨午2时40分左右抵达北京机场。中国国务委员、中共政治局委员杨洁篪亲自接机。</p>

<p>特朗普与夫人梅拉尼娅随后直奔故宫，同习近平伉俪在宝蕴楼简短茶叙。</p>
<p>据央视《新闻联播》报道，特朗普夫妇在故宫依次参观了太和殿、中和殿、保和殿，体会这三大殿名中带“和”字所蕴含的中国文化传统。习近平向特朗普指出，故宫是了解中国历史文化“不可或缺的窗口”。</p>
<p>习近平强调，特朗普访华意义重大，不仅为中美两国高度关注，也为世界各国所瞩目，相信在双方共同努力下，此次访问将取得“积极和重要成果”。</p>
<p>特朗普夫妇也观看了文物修复技艺展示，并欣赏京剧演出。傍晚时分，习近平在故宫宴请特朗普夫妇。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中方此次给特朗普的款待规格明显超越了三年前的美国前总统奥巴马，习近平当时与奥巴马夜游中南海瀛台，引起各方注目。</p>
<p>人民日报社旗下的《环球时报》昨天发表社评说，习近平邀特朗普做客故宫的待客方式在1949年以来的中国“很罕见”。</p>
<p>中共十九大后，以习近平冠名的新的中共指导思想写入党章，中央政治局之后又重提毛泽东时代的“领袖”称号，外界判断，习近平的政治地位上升到了前所未有的高度。</p>
<p>分析认为，习近平此次打破常规在昔日皇家之地宴请外宾，凸显了其个人权威已超越前几任中共领导人，并且向美方表明，他有信心兑现此次会谈中所作的承诺。</p>
<p>中国驻美国大使崔天凯早前曾形容，中国将按照“国事访问+”的规格来接待特朗普。</p>
<p>据中新网报道，中美企业昨天抢先签署了19项横跨生命科学、航空和智能制造等领域的商业合作协议，总值约90亿美元（约122亿新元）。</p>
<p>中国副总理汪洋说，上述订单只是“暖场”。两国元首今天还将共同见证更大笔订单的签署，包括自然气和黄豆出口等。</p>
<p>习近平和特朗普今天也将开展正式双边会晤，料将谈及朝鲜、中美贸易等重大议题。</p>
<p>中国官媒强调，中美虽存在分歧，但两国应加强沟通，相互照顾彼此利益，妥善化解矛盾，共同推进中美合作。</p>
<p>新华社发表文章说：“最高领导人之间沟通越深入，越能对双边关系起到重要引领作用，越能提高两国关系的融洽度和坚韧性。”</p>
<p>《人民日报》昨天则发表署名“钟声”的评论说，中国强起来的过程中，处理中美关系时不会重复陈旧的零和思维，而是力求走出历史窠臼，积极同美方一道构建不冲突不对抗、相互尊重、合作共赢的关系，共同维护全球稳定与繁荣。</p>
</div>]]></description></item><item><title>赖清德：能保障供电 台湾不会启用核能</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809486</link><author>庄慧良</author><pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809486</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171109/ZB_1109_CJ_doc6w9j4nusvs9q5hg9701_08230129_liyang.jpg?itok=xuRNiDsE&timestamp=1510169401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>赖清德是在行政院召开“稳定供电策略”记者会上，数度表达上述立场。但面对今明两年供电吃紧的情况，记者会结束前他似不经意地说“核能电厂是最后手段”，引起议论。</strong></p>
<p><span class="byline">庄慧良 台北报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">chuanghl@sph.com.sg</span></p>
<p>台湾行政院长赖清德昨天表示，政府会完成2025年非核家园20%再生能源的目标，“不会因为能源不够而启用核能”。</p>

<p>他是在行政院召开“稳定供电策略”记者会上，数度表达上述立场。但面对今明两年供电吃紧的情况，记者会结束前他似不经意地说“核能电厂是最后手段”，引起外界诸多议论。</p>
<p>赖清德上任两个月完成立法院总质询后，针对产业界最关注的“五缺”问题（缺水、缺电、缺地、缺才、缺工），密集召开相关部会研拟对策，本周起每天举行记者会对一个议题提出因应之道，其中有关产业缺电现况与对策最受瞩目。昨天与会者还有行政院秘书长卓荣泰、政务委员张景森、吴政忠和经济部次长龚明鑫等人。</p>
<p>行政院的报告提及，台湾用电需求因应经济发展及民生需求持续成长，而供给端因环保议题及部分机组退休等影响下，电力供应较往年吃紧，今年的备用容量率（总发电容量扣除一年当中最高用电尖峰）仅有7.5%，低于合理备用容量率规划值15%，且每日备转容量率（依当日电力系统状况实际可发电容量）低于6%有102天，多于去年的80天及前年的33天。</p>
<p>行政院提出的政策方向，包括2025年非核家园的目标，2019年起备用容量率维持在15%以上，备转容量率10%，稳定安全供应电力，以及改善空气污染等。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>在执行策略方面，行政院计划要投入9000亿元（新台币，下同，391亿新元）增加供电能力，包括2025年前燃气机组增加889.6万瓩，燃煤机组增加100万瓩，全力以赴达成再生能源占比达20%的目标。</p>
<p>至于外界关心的再生能源投入成本高、日后会否调涨电价的问题，张景森表示，能源局预估，过去十年电费一度价格涨1元左右，未来十年的涨幅不可能比这个更大。赖清德也保证，不会因为再生能源的应用，而让电价大幅提高。</p>
<p>不过，赖清德坦承，位于桃园观塘的中油第三天然气接收站，因有藻礁，且发现保育类生物，目前碰到比较大的困难，2022年和2024年装置容量各100万瓩的大潭电厂8、9号机，若无法如期建置，届时北部供电恐怕会出问题。</p>
<p>他认为，第三天然气接收站进度延宕以前大都是台电及中油负最大责任，政府相关部门过去虽有协助，但力道不足，经济部应负起主导的责任，工程政委也要到现场全力了解、督导，解决问题。</p>
<p>今明两年台湾供电吃紧，今年还发生了815大停电，但龚明鑫表示，明年大林电厂有新的机组上线，可增加200多万瓩，可望把缺电问题降到最低。</p>
<p>赖清德先前数度被媒体问到一旦有缺电危机是否考虑重启核电时均斩钉截铁说，政府会努力达成非核家园的目标，“不会因为能源不够而启用核能”，但最后再被询及今明两年供电吃紧应如何解决时，他说，今明两年的备转容量率分别只有2.5%及6.8%，突然丢了句“核能电厂是最后手段”，现场媒体一阵骚动，但其他官员事后连忙解释就是尽一切之力的意思。</p>
<p>在野的国民党智库昨天公布一份“空污问题民意调查报告”，指高达74.6%民众认为蔡英文政府应检讨非核家园的必要，48.8%的民众反对蔡政府为了非核家园的目标改用燃煤或天然气发电填补供电缺口，与会学者也指蔡政府增加火力发电填补供电缺口，根本是要人民“用肺换电”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>民主党议员：UGL事件 若梁振英拒配合调查 应引用权利及特权法</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809487</link><author>戴庆成</author><pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809487</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">戴庆成 香港报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">taihingshing@gmail.com</span></p>
<p>香港前特首梁振英涉嫌收取澳大利亚企业UGL款项事件争议未息，民主党立法会议员林卓廷昨天警告，若梁振英坚持拒绝出席立法会接受调查，会再建议引用权力及特权法命令梁振英出席。</p>
<p>林卓廷前天与香港传媒茶叙时还透露，他本月会到访英国参观当地议会，顺道到英国国家犯罪调查局和税务海关总署，举报曾任戴德梁行董事的梁振英在收取UGL款项一事上，或涉及协助UGL收购戴德梁行，质疑相关行为是否涉及贪污，以及有损戴德梁行小股东利益。戴德梁行目前在英国上市。</p>

<p>香港立法会调查梁振英UGL事件专责委员会昨天召开闭门会议，是立法会今年复会后首次会议。委员会主席谢伟俊会后透露，梁振英拒绝出席委员会的聆讯，也未向委员会提供最重要的交易和申报文件。</p>
<p>他说：“他没有按照我们的要求提供任何文件，只是提供一系列报章报道，包括林郑月娥在立法会的答复，或者一些经过律师行的回复。我们要求的文件，包括申报过程和文件全部都没有正式提供。”</p>
<p>谢伟俊表示，委员会将去信司法及税务部门，希望在不针对内情的情况下获提供原则性答案。</p>
<p>至于梁振英如果继续拒绝提供资料或出席会议，委员会是否应解散，谢伟俊回应说，届时要再开会决定。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>委员会成员之一的林卓廷，对梁振英拒绝配合调查表示失望，梁的举动印证了当初民主派对他的质疑。他警告若梁坚持不合作，会建议委员会向大会动议重新授权委员会引用权力及特权法，命令梁振英交出文件和出席会议。</p>
<p>梁振英UGL事件起源于有澳大利亚传媒在2014年披露，梁振英2011年参选特首后，仍以戴德梁行董事身份与一澳大利亚企业签订秘密协议，透过提供顾问服务、协助挽留员工、不作竞争等安排，换取5000万港元（874万新元）报酬，全部款项均在上任特首后收取。</p>
</div>]]></description></item><item><title>易锐民：当国歌奏起时……</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808935</link><author>易锐民</author><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808935</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<h3>早点：港澳突搜</h3>
<p>1997年，北京通过《国旗法》及《国徽法》后，随即将两条法律纳入香港《基本法》附件三。当年香港刚回归，对国家认同感达到高峰，特区政府用本地立法方式在港落实《国旗及国徽条例》，过程相当顺利。</p>
<p>1997年8月20日，时任政制事务局长孙明扬还在临时立法会中提醒，如有需要会就国歌问题考虑本地立法，结果这一等就等了逾20年。</p>
<p>因为，直至2004年，北京才将《义勇军进行曲》作为国歌写进宪法，中国全国人大常委会今年9月终于审议通过《国歌法》，上周也列入香港《基本法》附件三。</p>

<p>作为中华人民共和国的一个特区，尊重国歌是天经地义。但时移势易，部分港人妖魔化《国歌法》，更有人提出所谓“反对被迫爱国”的观点。</p>
<p>其实，《国旗及国徽条例》在香港执行20年来，基本上没发生大案。笔者身边的亲友也说，从来没想过侮辱国旗和国徽，所以，不会感到不自在。</p>
<p>然而，《国歌法》的本地立法还未正式开始，香港的政界甚至普罗百姓竟忧虑重重。他们提出的实际处境问题很多，建制派议员田北辰就问，何谓在奏唱国歌时肃立及举止庄重？立法会大会反对派“拉布”时若播国歌，建制派是否要站起来？</p>
<p>资深大律师汤家骅则提出，什么叫公众场合？例如在维园奏国歌，在维园外面的人受不受影响呢？</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>针对基本法委员会主任李飞说，当香港马场奏起国歌时应全场肃立，有马迷便质疑：“如果我在室内投注大堂投注时，听不到外面正播放国歌，我继续下注，是否已犯法呢？”</p>
<p>另一马迷则问：“马场人数众多，根本难以执法，难道每个人都被紧密看守？”</p>
<p>不少人还提出，“晚上六时在茶餐厅吃晚饭时，电视台播新闻前奏国歌，难道要站立吗？”他们认为，要侍应生和客人都起身敬礼并不可行，建议日后香港的电视台停止播放国歌，以避免引起争议。</p>
<p>还有更多网民提出，当茶餐厅的电视播国歌时转换电视频道或关机，算不算犯法？另外，若球赛播国歌，在场有很多人发出“嘘”声，是否全体观众都送去警署受查？</p>
<p>有家长也提出：“我们小时候顽皮，将义勇军进行曲部分改成‘通菜牛肉刴烂刴烂’，日后可不可以这样唱呢？”</p>
<p>另一网民更提出：“唱国歌时走音，或用澳门特首崔世安口音（粤语音调的普通话）去唱，是否犯法？”</p>
<p>还有，以中国国歌数个音节作前奏的“天王”黎明歌曲《全日爱》，是否要立即下架？至于把国歌设定为手机铃声的人，当手机响起时，是否身旁的人要立即站立？</p>
<p>香港律政司长袁国强昨日率团赴马来西亚推广香港仲裁服务前称，《国歌法》的本地立法主要目的是维护国歌尊严，这是基本的要求。而一条法例没可能将所有预见的事件、个别具体情况，都逐一写清楚。</p>
<p>无论如何，《国歌法》其实只是针对足球场上那区区数十名“嘘国歌”的港青，香港其他大型活动包括各项体育比赛，从来没出现“嘘国歌”事件。中国女排在香港的比赛，观众的表现仍是“最爱国”。</p>
<p>时间回到2015年，世界杯足球外围赛大陆与香港同组，中国足协贴出海报，指港队“有黑皮肤、有黄皮肤、有白皮肤，这么有层次”，涉种族歧视，引发了港足球迷连续两年不断“嘘国歌”。</p>
<p>现在，还惹来《国歌法》的本地立法了。</p>
</div>]]></description></item><item><title>两次审讯控罪未达有效裁决 曾荫权收受利益案不会第三度开庭</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808936</link><author>易锐民</author><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808936</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>被控“行政长官接受利益”罪的香港前特首曾荫权，相关案件的陪审团已解散，但他仍在为另一“公职人员行为失当”定罪保释等候上诉。</strong></p>
<p>香港前特首曾荫权被控的“行政长官接受利益”罪，由于连续两次审讯都无法就控罪达致有效裁决，律政司建议保留有关的控罪书，除非法庭有指示，否则暂不会展开司法程序。</p>
<p>不过，他仍在为另一定罪保释等候上诉。</p>

<p>主审此案的陈庆伟法官上周五（3日）已解散无法达致大比数裁决的陪审团。当他昨日接受政府建议、颁令不会第三度开庭之后，曾荫权与妻子曾鲍笑薇于下午3时许离开法院，对媒体不作任何回应，并在电梯内一直闭目。其妹曾璟璇在离开法院时也表明不愿回应。</p>
<p>主控官佩里（David Perry）昨日在庭上表示，曾荫权在今年2­月的审讯里，其中一项“公职人员行为失当”罪成，控方会视乎上诉裁决结果及是否有新的证据提出，考虑有没有需要进一步的司法程序。</p>
<p>他说，控方认为在这个情况下重审也非罕见。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">控方：曾荫权未全盘托出<br/>
还提交误导性文件</span></h3>
<p>另外，他也提出，就本案原审向曾荫权追收三分之一讼费，理由是曾荫权当时面对三项控罪，其中一项公职人员行为失当罪被裁定罪成。法庭暂时未决定是否批准。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>佩里也提出，曾荫权在2013年的商业电台《政好星期天》节目，及在立法会中均表示，会全面配合本案的调查，但结果他并没有透露事实的全部。</p>
<p>另外，曾荫权在接受廉署问话时保持缄默，又提交误导性文件，其子及太太也没有签署证人供词，因此，没有理由要纳税人为本案支付讼费。</p>
<p>现年73岁的曾荫权，涉嫌于任期内收受深圳东海花园豪宅单位价值逾300万港元（52万5000新元）的豪华装修，被廉政公署首次引用“行政长官接受利益”罪名起诉。</p>
<p>控罪指出，曾荫权身为特首及行政会议主席，涉嫌于2010年1月1日至2012年6月30日期间，在无合法权限或合理辩解下接受利益，即东海花园一个三联式住宅物业的整修及装修工程，作为他倾向于优待发牌予雄涛广播的诱因或报酬。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">与曾荫权支持者合照及交谈<br/>
一陪审员被解除职务</span></h3>
<p>本案在审讯期曾出现一场小风波，其中一名男陪审员在审讯踏入第23日、即陪审团退庭商议前一天，突然被陈庆伟法官解除了职务。</p>
<p>当时陈庆伟还吩咐陪审团不要猜度“DQ”（取消资格）的原因。随着陪审团已解散，当时的解职背后原因也曝光。</p>
<p>原来，本月1日，该男陪审员被发现曾接触自称“曾荫权支持者”的时评员陶杰，并与对方合照及私下交谈。控方忧虑该陪审员是“曾荫权支持者的支持者”，会影响该陪审员形成“明显的偏见”，遂要求解除该陪审员的职务。</p>
<p>另一方面，今年2月曾荫权已被裁定“公职人员行为失当”罪成，被判监20个月，早前获得上诉庭批出上诉许可，将会排期处理。</p>
<p>法律界人士表示，虽然曾荫权暂时不用面对“行政长官接受利益”罪的重审，但他还要面对港府追收庞大讼费，估计高达千万港元。因此，他早前曾坦言自己“心力交瘁”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>北斗三号导航组网 首两颗卫星成功发射入轨</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808937</link><author /><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808937</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171107/ZB_1107_CJ_doc6xfpdwzdcw91lly1zu_06181940_lipsin.jpg?itok=gj43HKNT&timestamp=1509996601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（西昌综合电）中国西昌卫星发射中心前天以“一箭双星”方式，通过发射长征三号乙运载火箭，成功运载两颗北斗三号全球组网卫星到预定轨道。</p>
<p>综合新华社、中新社等报道，这是北斗三号卫星的首次发射，标志着中国北斗卫星导航系统步入全球组网新时代。根据计划，中国将在2020年前后组建一个能服务全球的卫星定位网，这个导航系统可提供世界各地的精确定位。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">采用新一代铷原子钟<br/>
定位精确度可达2.5米</span></h3>
<p>新华社引述中国北斗卫星导航系统总设计师杨长风说：“卫星发射入轨后，将开展相关测试及入网验证，并适时对外开展服务。”</p>

<p>中国从20世纪后期开始探索发展卫星导航系统，2000年底建成北斗一号系统，向中国提供服务；2012年底建成北斗二号系统，向亚太地区提供服务；预计在2020年前后建成的北斗全球系统，将向全球提供服务，这意味着中国将成为继美国和俄罗斯之后，世界上第三个拥有自主卫星导航系统的国家。</p>
<p>北斗三号工程2009年启动，北斗三号卫星的首次发射，将稳步推动北斗三号系统建设，加快北斗系统尽早投入服务。</p>
<p>与北斗二号相比，北斗三号卫星性能更优，定位精确度也更高，可达准确到2.5米至5米的水平。</p>
<p>杨长风介绍，北斗三号卫星采用更高性能的铷原子钟，对定位精确度的提升起到至关重要的作用，新一代铷原子钟的精确度极高，相当于300万年只有一秒误差。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">明年拟发射18颗卫星<br/>
覆盖“一带一路”沿线国家</span></h3>
<p>根据计划，中国未来几年将迎来新一轮北斗组网卫星高密度发射。2018年前后计划发射18颗北斗三号卫星，覆盖“一带一路”沿线国家；到2020年左右，完成30多颗组网卫星发射，实现全球服务能力。</p>
<p>另一方面，中国计划在2018年发射新型“太空摆渡车”。中新社引述中国航天科技集团公司第一研究院消息称，远征一号乙“上面级”将与长征二号丙运载火箭组合，执行太阳同步轨道发射任务。</p>
<p>“上面级”是一种运载工具，是在原有的三子级火箭上增加相对独立的一级，它类似于“摆渡车”，可以先后把不同的卫星“乘客”直接送入各自的工作轨道，而这款新的“太空摆渡车”执行任务所需时间将进一步缩短。</p>
</div>]]></description></item><item><title>40中国游客 巴黎酒店外被洗劫</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808938</link><author /><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808938</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<h3>速读中华</h3>
<p>（巴黎／北京综合讯）近40名中国游客在巴黎近郊一家酒店遭匪徒用催泪气体攻击，被抢走数个包，损失金额约4000欧元（6330新元）。</p>
<p>据多家法国媒体报道，当地时间晚上8时40分左右，一批中国游客在巴黎南郊一家酒店门口的停车场集合，四名匪徒向人群投掷催泪气弹，借机实施抢劫。</p>
<p>至少有两名中国游客因吸入催泪气体而轻微不适。</p>

<p>这个旅行团约有40名游客，当时刚从市中心返回酒店。据路透社报道，匪徒抢走了九个包，当中相信装有游客购买的奢侈品。</p>
<p>遇袭的旅行团已于当地时间3日返回中国。</p>
<p>中国外交部发言人华春莹昨天在例行记者会上表示，中国驻法国大使馆已联系法国警方，敦促法方尽快破案，并采取更加有效的措施，保障在法中国公民的安全。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>创意 肚皮画</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171106-808655</link><author /><pubDate>Mon, 06 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171106-808655</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171106/ZB_1106_CJ_doc6xfa7n0b8139la9gcgt_05214417_liyang.jpg?itok=d4vD0kwf&timestamp=1509910201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>重庆市妇幼保健院昨天举行孕妈创意肚皮彩绘大赛，吸引了不少孕妈参加。准爸爸在准妈妈的肚皮上用专用人体彩绘颜料作画，画出对宝宝、对未来生活的美好祝愿与期盼。</p>
<p>（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>香港媒体： 特朗普接待规格超越奥巴马</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171106-808656</link><author /><pubDate>Mon, 06 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171106-808656</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）美国总统特朗普后天（8日）访华，有消息称，中国国家主席习近平到时将以超越美国前总统奥巴马2014年访问北京时的“瀛台夜话”规格接待特朗普。</p>
<p>香港《明报》4日引述匿名故宫消息人士报道，这次特朗普访华的宴请地点定在故宫的建福宫，茶叙地点则在三希堂。</p>
<p>从紫禁城建制看，位于内廷“核心”的建福宫级别远高于用于休憩游玩的瀛台，而三希堂更是清高宗弘历（即乾隆皇帝）的书房。消息人士称，特朗普在三希堂与习近平见面，“意义不言自明”。</p>

<p>据介绍，建福宫也曾是乾隆的居所，原是故宫收藏最多珍宝之地，1923年离奇起火，后来长年废弃，直至香港恒隆集团主席陈启宗1999年捐款重建，2005年完工，是故宫至今唯一的重建工程。</p>
<p>建福宫曾在2008接待过美国前总统老布什夫妇和前国务卿基辛格。当时，他们赴华出席北京奥运开幕礼，陈启宗特意在建福宫设宴款待，在座的还有全国政协副主席、前香港特首董建华。</p>
<p>目前，建福宫属于故宫禁区，只限特殊外交用途。澎湃新闻网引述中国社会科学院美国研究所副所长倪峰说，美国总统访华时通常要到标志性地点留影，显示“到此一游”。</p>
<p>倪峰认为，特朗普上个月曾在白宫会见基辛格，特朗普可能听取过基辛格的建议，要表现出对中国历史的敬佩。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国驻美国大使崔天凯上个星期为特朗普访华行程吹风时透露，中国本周接待特朗普时会有一些“特殊安排”，让他有更多机会了解中国的历史和文化。</p>
</div>]]></description></item><item><title>于泽远：军委为何要“强化备战打仗”？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171106-808657</link><author>于泽远</author><pubDate>Mon, 06 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171106-808657</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早</p>
<p>点</p>
<p>蓟燕春秋</p>

<p>中共总书记、中央军委主席习近平11月3日率中共新一届中央军委成员视察军委联合作战指挥中心，对外发出解放军要“强化备战打仗”的强烈信号。</p>
<p>身着迷彩服、脚登作战靴的习近平强调：“军队是要准备打仗的，军委必须懂打仗、善谋略、会指挥，军委工作一开始就要把备战打仗的指挥棒立起来。今天到军委联指中心来，就是要亮明态度，从我做起，从军委做起，强化备战打仗导向，提高打赢本领，抓实备战工作，带领我军真正做到能打仗、打胜仗，担当起党和人民赋予的新时代使命任务。”</p>
<p>这番话表明，“强化备战打仗”是新一届中央军委的主要任务和主攻方向。事实上，1996年台海危机爆发后，中共高层就深感军事上与美国、日本等发达国家差距巨大，解放军已难以在现代化战争中取胜，历届中央军委都强调要“加紧军事斗争准备”。</p>
<p>但在2012年习近平主政前，中国军事装备虽然进步明显，解放军的作战能力并没有质的改变。其主要原因就是军队作战思维陈旧，体制编制落后，加上买官卖官等腐败之风盛行，一旦战事发生，势必难以与强大对手抗衡，直接危及中共的执政地位。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>习近平主政后，以霹雳手段在军中反腐，拿下包括两名中央军委前副主席郭伯雄、徐才厚在内的一批高级将领，重树军委主席权威。2015年11月，习近平发起中共历史上规模最大的军事改革，仅用两年就基本建起新的指挥体制和编制，解放军才真正开始向高效精干的联合作战方向上迈进。</p>
<p>借助中共十九大后中央军委换届，习近平大幅精简新一届中央军委领导层，将原来后勤、装备和各军种首长剔除，只保留两名军委副主席，以及候任国防部长、联合参谋部和政治工作部的主官，增补了军委纪委书记。新一届中央军委从上届11人变成7人。</p>
<p>在新一届中央军委7名成员中，有两人直接参加过上世纪七十年代末期和八十年代的中越边境战争。其中，中央军委副主席张又侠曾以团长身份指挥了1984年老山战役，创下解放军步兵炮兵协同作战的新经验；中央军委委员、联参部参谋长李作成更在1979年攻打越南时获得“战斗英雄”称号。</p>
<p>习近平重用具备实战经验的张又侠、李作成等人，本身就是他更加重视“打仗”的讯号。11月3日，他坐在军委联合作战指挥中心的总指挥席上，宣布“从我做起，从军委做起，强化备战打仗导向”，更表明在军改大局已定后，解放军必须进一步向“能打仗、打胜仗”聚焦。</p>
<p>新一届中央军委强化备战打仗，并不等于中国要走上战争或军国主义道路。习近平的建军目标是打造“世界一流军队”，“能打仗”是衡量解放军是否具备“世界一流”的标准，而习近平建军是要为他实现更大的国家发展目标服务。这个更大的目标就是：2020年中国全面建成小康社会，2035年基本实现现代化，2049年建成社会主义现代化强国，实现他五年前提出的“中国梦”。</p>
<p>习近平上月在中共十九大上宣布中国进入了“新时代”，中共在新时代的主要任务就是实现上述三个国家发展目标。为此，解放军也相应有三个发展阶段和目标：2020年基本实现机械化，信息化建设取得重大进展；2035年基本实现国防和军队现代化；本世纪中叶把解放军建成“世界一流军队”。</p>
<p>顺着这个逻辑，习近平要求新一届中央军委和解放军“强化备战打仗”，近期目标是实现国防和军队现代化，远期目标是建设世界一流军队。无论近期目标还是远期目标，都是为实现“中国梦”保驾护航。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171106-808658</link><author /><pubDate>Mon, 06 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171106-808658</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171106/ZB_1106_CJ_doc6uakq4zkiqx19abbx73d_05221628_liyang.jpg?itok=M5mzi08D&timestamp=1509910201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>慢慢地，广东超过我们，一个个陆续超过我们，现在深圳经济总量都跟台湾相去不远了。</p>
<p>——台湾在野党、中国国民党副主席郝龙斌近日受访时说，上世纪90年代初，台湾每年的国内生产总值一度接近中国大陆的一半，如今台湾的经济总量与大陆各省市区相比较，已经快滑到10名左右，今年大概会有三个省份超过台湾，这让他“紧张”。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>特朗普周三首次访华 中美商业订单或是亮点</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171106-808659</link><author>杨丹旭</author><pubDate>Mon, 06 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171106-808659</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171106/us171106.jpg?itok=R1ZPh11d&timestamp=1509924846 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>特稿</p>
<p><strong>特朗普在北京逗留仅两天，但随行阵仗庞大，最吸睛的是一个由29家美国企业代表组成的商贸团。双方都寄望于以漂亮的商业订单，避免特朗普中国行“空手而归”的尴尬。</strong></p>
<p>备受关注的美国总统特朗普首次访华将在本周三启幕，外界普遍预计中美两国元首将聚焦朝核问题和中美贸易失衡，但鉴于彼此在朝核和关键贸易问题上分歧颇大，商业订单有可能成为这次行程的亮点，双方预计将以漂亮的商业订单，来至少保证特朗普能免于“空手而归”的尴尬。</p>

<p>按照美方公布的日程，特朗普将在周三抵达中国展开国事访问，他在北京逗留的时间虽然只有短短两天，但随行的阵仗庞大，最吸睛的是一个由29家美国企业代表组成的商贸团。</p>
<p>受访的分析师和学者指出，与英、法、德国以及拉美国家领导人近年来频频带企业家到中国淘金相比，美国领导人率领庞大的商贸代表团访华非常罕见，这显示特朗普的商人特质，以及他此行要同中国做生意的目的。在另一方面，这也显示双方都预见到中美要在其他方面取得突破，并不容易。</p>
<p>中原银行首席经济学家王军在接受《联合早报》采访时解读：“美国这样的一个姿态，同特朗普本人比较务实的商人风格有关……他不像民主党人那样比较重视意识形态、人权，而是更愿意给美国企业带来更多生意，为美国人创造更多就业机会。”</p>
<p>有消息称，特朗普访华有望达成的最大一单投资协议是与中国石化相关的能源投资，总值超过10亿美元（约13.65亿新元），给美国创造数千个就业机会。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另一宗可能落槌的交易是美国电动汽车厂商特斯拉（Tesla）在中国的落地。虽然布局多时，但特斯拉进驻中国这个全球最大新能源车市场一直面对外国车企无法在中国独资建厂的政策限制。</p>
<p>然而，在商业订单上有望满载而归的特朗普，能否说服中国领导人在核心经贸问题上做出改变，却不容乐观。有美国学者甚至担忧，这些订单会是中国采取的一种“障眼法”，让特朗普政府忽略市场准入这个中美经贸问题中的关键。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">美国学者：市场准入是关键</span></h3>
<p>美国智库布鲁金斯学会高级研究员杜大伟（David Dollar）受访时直言：“无论美国总统是否访华，这些订单还是会签署，它们并不说明中国的政策有所改变。希望（特朗普）政府不会掉入陷阱，以为这些订单代表政策进展。”</p>
<p>长期以来，巨大的对华贸易赤字是美国经济的一大隐忧，特朗普启程亚洲前，就毫不客气地形容美中贸易逆差是“令人尴尬”和“可怕”的。数据显示，2015年美国对华贸易逆差达到3672亿美元，创下历史新高，去年略微缩小5.5％，依然高达3470亿美元。</p>
<p>在美国看来，削减贸易赤字的重要步骤是中国必须开放市场让外资进入，例如对金融服务市场准入、外资企业持股比例等要求作出调整。</p>
<p>中国领导人近年其实也不断重申对外开放的决心。在中共十九大结束不久，中共总书记兼中国国家主席习近平10月30日会见清华大学经济管理学院顾问委员会海外委员和中方企业家委员时就表示，中国正在以前所未有的决心和力度推进全面深化改革，将继续以开放促改革、促发展。</p>
<p>在这个氛围下，在特朗普本次中国行能否争取到中国在市场准入问题上做出一些让步，以及多大的让步，就成了本次元首会晤的悬念与看点之一。</p>
<p>华盛顿的战略与国际研究中心的中国事务专家甘思德（Scott Kennedy）悲观地预计，中国这次在市场准入问题上只会做出含糊的承诺，而拿到商业订单的特朗普也不至于公开对中国做出尖锐指责。最终，美国企业签署的协议，对解决中美贸易失衡起不了太大作用。</p>
<p>尽管中国不可能大举开放市场，但迹象显示，中国此次依然可能在一些领域做有限的让步，缓解中美贸易失衡。中国商务部国际贸易谈判代表兼副部长傅自应本月2日在一场记者会上释放积极信号，表示巨大的贸易顺差对中国民众也形成消极影响，只有通过减少贸易顺差，国民才会获得更大满足感。</p>
<!--pagebreak-->
<p>受访的中国学者相信，中国在某些领域做适当妥协，一方面是给首次访华的特朗普留面子，为未来中美合作铺路；另一方面也是希望换取美国在贸易纠纷问题上作出让步，并且在美国高科技产品出口中国市场方面“开些绿灯”。</p>
<p>中国人民大学财政金融学院副院长赵锡军分析，中美双方在经贸上对彼此都有所求，美国关注对华贸易逆差、知识产权保护等，中国则关注贸易摩擦，如美国对中国企业展开的反倾销调查、对中国市场经济的定位等。</p>
<p>就在特朗普访华的不到十天前，美国商务部公布对华铝箔反倾销案的调查，认定中国为“非市场经济国家”。今年8月，美国也启动对华的“301调查”，评估中国是否违反知识产权与强制美国企业做技术转让，这些都可能成为特朗普的谈判筹码。</p>
<p>此外，中国也希望美国放宽高科技产品的出口限制，并让中国企业在美国的并购行动享有更大自由。赵锡军说：“现在中国还需美国的一些产品，比如高科技产品；中国也希望企业到美国去投资，这些都可以谈。”</p>
<p>但他指出，美国的对华贸易正陷入两难，一方面希望开拓中国市场，可是美国愿意向中国出口的产品，例如波音飞机，在当前的中国正失去竞争力；而对于中国较需要的通讯、人工智能等高科技产品，美国却基于军事和国家安全考量不愿出口。</p>
<p>王军也直言，美国能在短期内快速改善贸易逆差的方法是开放向中国出口高科技产品，但这恰好是美国为数不多的优势领域，“在中国不断追赶、威胁美国世界领头羊的地位之际，美国在转让这些技术时将格外谨慎”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">王江雨：贸易失衡是表象</span></h3>
<p>长期研究中国问题的新加坡国立大学法学院副教授王江雨进一步指出，中美贸易失衡虽然一直受到批评，但这只是中美经贸问题的表象，更深层次的问题在于中国的崛起，正在削弱美国的国际经济地位。</p>
<p>他直言，中国可以多买美国产品、减少出口、承诺保护知识产权，不过“中国作为一个竞争者，正在削减美国在全球制造业龙头大哥的地位，这个趋势很难改变”。王江雨认为，这才是美国对两国经贸现状不满的根本原因。</p>
<p>不过，面向这次的中美元首会晤，以及这两名“不按牌理出牌”的元首，外界也许不必过于悲观。</p>
<p>王江雨就指出，不排除习特两人出于彼此间的默契，达成出乎外界意料的协议。</p>
<p>他认为，习特两人今年4月在海湖庄园的会谈结果就带着很大个人因素，并非两国国内传统建制力量经过深思熟虑后达成的协议，“这次也绝对有可能因为领导人的灵机一动，达成一些让我们大跌眼镜的协议”。</p>
<p><span class="ZBO_PageRef">（序幕稿商业篇）</span></p>
</div>]]></description></item><item><title>全国人大常委会表决通过 中国国歌法列入港澳《基本法》</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808467</link><author /><pubDate>Sun, 05 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808467</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>常委会办公厅新闻局长何绍仁称，把《国歌法》纳入《基本法》附件三，是中央对港澳实施全面管治权的重要体现，港澳特区应及时完成本地立法，确保国歌法得以全面贯彻实施，维护国歌及国家全体尊严。</strong></p>
<p>（北京∕香港综合讯）中国全国人大常委会表决通过，正式将《国歌法》列入香港和澳门《基本法》附件三，但港区人大常委也坦言，《国歌法》在香港的本地立法何时能完成，未必能如港府所愿。</p>
<p>据新华社消息，第12届全国人大常委会第30次会议昨天下午表决通过这项草案。参与审议草案的与会者认为，《国歌法》列入香港和澳门的《基本法》具备宪法层面意义和必然性，有利于“维护国家尊严、民族尊严”，“增强港澳同胞国家意识和爱国精神”，“保持香港、澳门长期繁荣稳定”。</p>

<p>港媒《明报》引述全国人大常委会办公厅新闻局长何绍仁称，把《国歌法》纳入《基本法》附件三，是中央对港澳实施全面管治权的重要体现，港澳特区应及时完成本地立法，确保国歌法得以全面贯彻实施，维护国歌及国家全体尊严。</p>
<p>中国在今年9月1日通过《国歌法》，并于10月1日实施。这项法律对播放国歌的场合做出规定，也规定恶搞国歌或以其他方式侮辱国歌的行为，可被公安机关处以警告或判15天以下拘留；构成犯罪的将追究法律责任。</p>
<p>香港特区政府官网昨天发布公告说，港府会透过合适的本地立法，以符合特区宪制和法律制度的方式在香港实施《国歌法》，立法过程中也会小心考虑立法会和公众的意见。</p>
<p>香港政务司司长张建宗昨天出席公开活动后也表示，港府会尽快草拟法案，根据香港的实际情况、宪制和法律制度制定法律，然后按正常程序咨询立法会，立法会也会成立条例草案委员会审议。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>澳门行政法务司司长办公室发文告说，特区政府将就《国歌法》适澳启动相关的本地立法工作，并会按《国歌法》的立法精神和立法原意，确保法律在澳门有效落实和正确实施。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">对香港具有突出的迫切性</span></h3>
<p>中国官方通讯社新华社昨晚发表评论文章称，将《国歌法》列入《基本法》附件三对香港而言“具有突出的迫切性和现实重要性”。</p>
<p>评论指出，香港近年来发生立法会议员在议事厅倒插国旗，以及足球赛观众嘘国歌等“不尊重国旗、国歌的恶劣事件”，“公然侮辱国家、挑战‘一国两制’原则底线”。文章称，《国歌法》列入《基本法》附件三，明确侮辱国歌的行为必须承担的法律责任和相应处罚，划出清晰的法治“高压线”。</p>
<p>《国歌法》入港问题过去两个月在香港引发不少讨论，其中一项争议是相关法律是否会有追溯期。</p>
<p>香港商台新闻引述香港地区全国人大常委范徐丽泰说，《国歌法》没有设立追溯期，人大常委会也没有讨论这个问题。她认为，在正常情况下，看不到有什么特别理由要设追溯期。</p>
<p>她也说，人大并没有为本地立法定下死线，港府可及时将《国歌法》立法草案交立法会审议，但香港立法会现在“拉布成性”（即议员在遇到不认同的法案时拖延议事时间，阻挠草案通过），因此《国歌法》的本地立法究竟何时能完成，非港府所能决定。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国第一艘自主设计建造 “造岛神器”天鲲号下水</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808468</link><author /><pubDate>Sun, 05 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808468</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171105/ZB_1105_CJ_doc6xeq6zl98zr913e31zu_04163350_paecs.jpg?itok=FngQmyY_&timestamp=1509823801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（天津综合讯）中国第一艘国内自主设计建造、被形容为“造岛神器”的亚洲最大绞吸挖泥船“天鲲号”，前天在江苏启东成功下水。</p>
<p>综合中国日报、环球时报等消息，“天鲲号”由中国交建所属中交天津航道局有限公司（简称天航局）投资并联合设计，船身长140米、宽27.8米、最大挖掘深度35米，绞刀功率6600千瓦，最高可达9900千瓦，标准疏浚能力每小时6000立方米，最大排距为15公里。</p>
<p>简言之，“天鲲号”每小时能挖泥6000立方米，这相等于三个标准游泳池的容量。</p>

<p>同中国现役的亚洲第一大绞吸挖泥船“天鲸号”相比，“天鲲号”的性能已全面超越，其中远程输送能力等性能居世界第一。</p>
<p>由于在世界上首次应用了三缆定位系统等先进技术，“天鲲号”适应恶劣海况的能力也达到全球最强，并具备在世界上任何海域航行的能力。</p>
<p>天航局3日表示，“天鲲”号下水标志着中国已经能够自主设计建造新一代的重型自航绞吸挖泥船，可以更好地满足中国国家经济发展和国防建设需要。</p>
<p>不过，“天鲲号”强大的填造能力也引起周边国家关注，因为这类挖泥船正是中国在南中国海填海造岛的“神器”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国与越南、菲律宾、马来西亚、文莱在南中国海主权问题上意见分歧，2016年，中菲关系因南中国海仲裁案陷入紧张，中国与越南也多次为此发生海上摩擦。</p>
<p>进入2017年，南中国海主权争议已明显降温，但美国智囊机构国际战略研究中心的海上安全问题智库“亚洲海事透明”(Asia Maritime Transparency Initiative)8月在其官方网上公布的卫星图像显示，中国在南中国海的填海造岛活动仍在继续。</p>
</div>]]></description></item><item><title>海底捞曝食安丑闻后 餐馆“明厨亮灶”力挽消费信心</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808469</link><author>孟丹丹</author><pubDate>Sun, 05 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808469</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171105/ZB_1104_CJ_doc6xea2xqg2ip1qsw166o_04194041_lownc.jpg?itok=ZAu7IoLR&timestamp=1509823801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>北京东直门一家顾客盈门的连锁餐厅里，隔着透明玻璃，煎烤蒸煮、凉菜拼盘等制作过程都一览无遗。多数受访食客认为，亲眼看到菜肴如何制作出来，确实会感觉好些。但也有受访者不以为然，认为“明厨”只是餐厅噱头，如果真有诚意，就应该欢迎消费者到后厨看看。</strong></p>
<p><span class="byline">孟丹丹</span></p>
<p><span class="byline">北京报道</span></p>

<p>中国著名餐饮连锁店海底捞曝出食品卫生安全丑闻后，北京许多餐馆开设了“透明厨房”，或在后厨安装摄像头，将菜品制作过程公之于众，借此提振消费信心。</p>
<p>本报记者实地考察后发现，从烧烤小店、啤酒屋，到驻京办事处餐厅以至品牌餐饮连锁店，“明厨亮灶”的做法确实让店家招揽到不少食客。</p>
<p>在东直门一家顾客盈门的连锁餐厅里，隔着透明玻璃，煎烤蒸煮、凉菜拼盘等制作过程都一览无遗。工作人员坦言：“不少顾客就是冲着明档来的，这让他们吃着放心。”</p>
<p>多数受访食客也认为，亲眼看到菜肴如何制作出来，确实会感觉好些。但也有受访者不以为然，认为“明厨”只是餐厅的噱头：“如果餐厅真有诚意，就应该欢迎消费者到后厨看看，不定时检查。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">烹饪协会要求餐饮企业<br/>引入“明厨亮灶”工程</span></h3>
<p>两个月前，中国知名火锅连锁店海底捞被卧底记者拍摄到厨房里有老鼠乱窜，打扫卫生的簸箕和餐具同池混洗，火锅漏勺用来掏下水道垃圾等种种触目惊心的画面后，中国烹饪协会要求餐饮企业引入“明厨亮灶”工程，让消费者了解餐厅食品的卫生安全状况，加强消费信心。</p>
<p>其实，明厨亮灶并非新鲜事，为打消民众对食品卫生安全的顾虑，餐饮企业以及政府此前也想出不少招数。</p>
<p>早几年，北京等城市就推出“笑脸公示”评级制度，对餐饮卫生安全进行量化等级标示，提醒民众依据笑脸的程度选择让人放心的餐厅。</p>
<p>餐饮界近两年也大力推广“中央厨房”模式，对食材进行统一制作加工、分包，再配送到各个餐厅，在降低成本的同时，也试图避免各家后厨可能造成的卫生安全隐患。</p>
<p>至于向来广受诟病的外卖订餐，为赢得消费者的信任，有的餐厅安装摄像头，直播后厨操作实况；有的则给外卖员配备全球定位系统（GPS），以便订餐者实时追踪配送员的行踪。</p>
<p>尽管如此，由于监管不严，处罚不重，企业不够自律，以及一些消费者“眼不见为净”的饮食哲学，食安事件仍频频发生。</p>
<p>在海底捞丑闻之前，浙江省就有八家火锅店因使用地沟油被查出，其中一家连锁店品牌还曾在央视《舌尖上的中国2》节目中亮相。</p>
<p>10月底，一名美团外卖送餐员，途中在电梯里私自打开客人的餐食，吃了两口又吐回去，再若无其事地继续派送，这段画面被电梯间的监控器拍下，并被放到网上，更加深了民众对外卖餐饮的担心。</p>
<p>更可怕的是，中国媒体发现，不少曾经当过外卖配送员的网友贴文“自曝”，称自己也曾干过类似事情——包括偷吃客人的餐食，喝过客人的奶茶。零点调查报告则显示，外卖平台上的餐厅卫生安全是订餐者最关注的要素。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">餐饮业员工食安认知不足</span></h3>
<p>多位餐饮界人士受访时表示，中国餐饮业频出丑闻，除了监管不严，处罚不重，也与员工对食品卫生安全问题的认知有很大关系。他们普遍认为，餐饮员工大多从农村地区来到城市谋生，经济收入较低，食品卫生安全意识薄弱。此外，餐饮业利薄、竞争大，单靠企业自律很难杜绝造假。</p>
<p>近年，中国不少食品安全事件多由媒体揭发，监管层自然难辞其咎，不过，面对全国数百万家大大小小餐馆，要将监管日常化、公开化，仅靠政府一方监管并不实际。</p>
<p>中国社会科学院食品安全课题组组长邢东田接受《联合早报》访问时说，餐饮卫生安全关系到消费者利益，消费者应该有参与卫生检查监督的渠道：“监管力量不够、监管不到位，就应该鼓励、允许消费者成立民间检查组织，独立于企业与政府之外，这对餐饮卫生安全问题才会有真正作用。”</p>
<!--pagebreak--><p>他也指出，相比餐厅卫生安全，食物源头的污染更应受重视。</p>
<p>他说：“餐馆不能为农产品质量负责，但又要为质量做担保，不能控制质量的人却要为质量做担保，这是很荒唐的事。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>周小川：中国金融领域须防“黑天鹅” “灰犀牛”风险</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808470</link><author /><pubDate>Sun, 05 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808470</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171105/2017-10-19t054652z_1189377373_rc134050d7e0_rtrmadp_3_china-economy-pboc-zhou.jpg?itok=zGxuhnrw&timestamp=1509846538 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）中国央行行长周小川警告，中国金融领域的潜在风险和隐患正在积累，脆弱性明显上升，需同时防止“黑天鹅”事件与“灰犀牛”风险发生。</p>
<p>由周小川撰写，题为《守住不发生系统性金融风险的底线》的文章昨天在央行官网刊发。</p>
<p>周小川在文中指出，总体看中国金融形势是好的，但当前和今后一个时期中国金融领域尚处在风险易发高发期，在国内外多重因素压力下，风险点多面广，呈现隐蔽性、复杂性、突发性、传染性、危害性特点，结构失衡问题突出。</p>

<p>他也指出，金融领域内违法违规乱象丛生，潜在风险和隐患正在积累，脆弱性明显上升，既要防止“黑天鹅”事件发生，也要防止“灰犀牛”风险发生。</p>
<p>他指出，有三方面金融风险尤其值得警惕：一是宏观层面的金融高杠杆率和流动性风险；二是微观层面的金融机构信用风险，如不良贷款有所上升，债券市场信用违约事件明显增加等；三是跨市场跨业态跨区域的影子银行和违法犯罪风险。</p>
<p>周小川强调，具体而言，当前的金融风险隐患是实体经济结构性失衡和逆周期调控能力、金融企业治理和金融业对外开放程度不足，以及监管体制机制缺陷的镜像反映。</p>
<p>他呼吁，通过推进金融机构和金融市场改革开放，完善金融管理制度，确保金融改革发展方向正确，标本兼治地防控风险。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>为此，周小川提出一系列举措，包括改革股票发行制度；减少外汇管制，稳步推进人民币国际化，稳妥有序实现资本项目可兑换等。</p>
</div>]]></description></item><item><title>习近平与六常委瞻仰后 中共一大会址“人气”急升</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808471</link><author /><pubDate>Sun, 05 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808471</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（上海综合讯）中共十九大落幕后不久，总书记习近平连同其他六名政治局常委在10月31日，专程飞往上海瞻仰中共一大（中共第一次全国代表大会）会址并重温入党誓词，此举果然带动中共革命遗址的参观“人气”。</p>
<p>据澎湃新闻，就在常委们离开翌日，就有约4200人前去参观中共一大会址，相较平时工作日上涨约40%，中共二大会址等其他“红色”景点也火热起来。</p>
<p>中共四大纪念馆馆长徐明受访时说：“这几天，每天我们至少接待10个参观团体，有些团体的人数达三四百人。”他表示，相比之下，以往十一中国国庆后，参观者会逐渐减少。今年却络绎不绝，11月以来每天入馆人数都在千人以上。</p>

<p>参观者中有怀抱婴儿的父母、老年人、外国游客等，更有大学生党员效仿领导人做法，前往中共一大会址重温入党誓词。</p>
<p>持续不断的参观人潮，让中共四大纪念馆的讲解员应接不暇，五位讲解员中，有两人嗓子都哑了。馆长徐明和副馆长邹悦也亲自上阵，补充一线讲解工作的缺口。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">各省市领导纷纷跟进</span></h3>
<p>另一方面，在中共政治局七常委集体瞻仰一大会址、重温入党誓词之后，各省市领导也纷纷跟进。</p>
<p>11月2日上午，新晋政治局委员、广东省委书记李希就与省委领导到位于广州的中共三大会址纪念馆瞻仰，强调“不忘初心，牢记使命”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>在中共革命圣地遵义所在的贵州省，省委书记孙志刚同日带领省委班子全员专程到遵义市，瞻仰红军山烈士陵园和遵义会议会址，重温入党誓词。</p>
<p>11月3日，新晋政治局委员、上海市委书记李强也协同上海市领导班子以及全市基层党员代表，前往中共一大会址重温入党誓词，也瞻仰了同样位于上海的中共二大会址以及中共四大纪念馆。</p>
<p>而在此前，北京市11月1日成立“学习贯彻党的十九大精神宣讲团”，新晋政治局委员、北京市委书记蔡奇为宣讲团动员时，首先就传达学习习近平在瞻仰中共一大会址时的讲话精神。同日，新晋政治委员、天津市委书记李鸿忠主持召开市委常委会扩大会议，也是传达学习上述精神。</p>
<p>外界分析，中共高干与各级党员瞻仰各地革命遗址、重温入党誓词的活动，预计还会持续一阵，并且将扩展到军队去。</p>
<p>据新华社2日报道，中共中央军委政治工作部近日印发《通知》，要求各级认真学习习近平瞻仰中共一大会址的重要讲话。</p>
<p>《通知》要求各级把学习习近平的讲话，纳入正在开展的中共十九大精神的宣讲辅导、办班轮训和各项学习教育活动，“用好驻地红色资源，搞好集中学习讨论”“近期要安排专门时间组织党员开展重温入党誓词活动，由党组织书记领誓。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>电视剧《人民的名义》制作单位和原著作者被起诉抄袭</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808472</link><author /><pubDate>Sun, 05 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808472</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）今年大受欢迎的电视剧《人民的名义》原著小说作者及电视剧制作单位等被起诉抄袭，编剧周梅森驳斥所指，强调保留反诉的权利。</p>
<p>据新浪财经“法问”消息，京衡律师所主任陈有西律师昨天证实，上海浦东法院已正式受理作家刘三田（笔名南嫫）起诉《人民的名义》作者周梅森及制片单位等八被告，侵犯其原创长篇小说《暗箱》著作权侵权案。</p>
<p>案件资料显示，原告向周梅森及制片单位等八被告索赔1800万元（人民币，下同，370万新元），并要求停止电视剧的一切播出、复制、发行、信息网络传播以及小说出版、销售。</p>

<p>陈有西和京衡影视法律部主任王慧星是原告南嫫的代理律师。</p>
<p>南嫫认为，“2015年开始创作的《人民的名义》文字剧本和影视连续剧，完全模仿抄袭了原告2010年6月发表的《暗箱》。两作品在总体结构和故事演进脉络上，完全雷同模仿，直接抄袭。”</p>
<p>除了要求《人民的名义》电视剧和小说停止一切传播行为，赔偿经济损失以外，南嫫也要求被告公开道歉等。</p>
<p>另一方面，周梅森在接受《新京报》采访时，驳斥抄袭的指控。他说：“这部作品纯属我个人创作，我阅读的范围、时间和精力都非常有限，我不知道《暗箱》是一部什么样的小说”“所谓抄袭的说法不值一驳，我保留反诉的权利。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>周梅森也表示，“我向社会宣布，我的作品均出于原创。欢迎全社会对我的作品进行举报。我的一切作品，只要是抄袭的，查实一部，我个人奖励10万元。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>原河北省委书记赵克志受委为公安部长</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808473</link><author /><pubDate>Sun, 05 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808473</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171105/ZB_1104_CJ_doc6xd2uifbroo1n7ymu66n_04215553_lownc.jpg?itok=hiyQgkxD&timestamp=1509823801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）据新华社报道，中国全国人大常委会昨天下午开会表决，决定任命赵克志为公安部长。</p>
<p>64岁的原中共河北省委书记赵克志在上个月举行的中共十九大后，已出任公安部中共党组书记，这已预示他未来将接掌公安部并兼任国务委员，取代原公安部长郭声琨的职务。</p>
<p>63岁的郭声琨在十九大后晋升为政治局委员，兼任中央政法委书记，按惯例将卸下公安部长职务。</p>

<p>外界原本预计赵克志会在明年3月的全国两会（人大与政协年会）时才接过公安部长一职，如今他更早履新，显示中共十九大后组成的新班子更早到位，也更早履行职务。</p>
<p>到明年全国两会时，赵克志预料将进一步经由全国人大全体会议表决通过，出任国务委员，跻身“党和国家领导人”序列。</p>
<p>赵克志是山东莱西人，曾经在山东任职多年，2001年出任山东省副省长；2006年后调任江苏省委常委、副省长；2010年再调任贵州省委副书记、代省长、省长。</p>
<p>在贵州期间，赵克志在时任中共贵州省委书记栗战书领导下工作，两人是合作搭档。2012年7月栗战书调往北京出任中央办公厅常务副主任时，赵克志“扶正”为贵州省委书记；2015年，赵克志再调任河北省委书记。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>在中共十九大后举行的十九届一中全会上，栗战书晋升为中共政治局常委，在常委中排名第三。</p>
</div>]]></description></item><item><title>孙政才被终止全国人大代表资格</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808474</link><author /><pubDate>Sun, 05 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808474</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>新闻30秒</p>
<p>(北京讯)7月底落马的原中共政治局委员、原重庆市委书记孙政才，昨天经全国人大常委会表决通过，终止其全国人大代表资格。</p>
<p>据新华社报道，孙政才因严重违纪并涉嫌犯罪，早在9月30日已由重庆市人大常委会决定罢免他的人大代表职务，如今全国人大常委会是依照《中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会代表法》的有关规定，表决通过将其代表资格终止。</p>

<p>孙政才在今年7月24日落马，到昨天被罢免全国人大代表资格，历时103天。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>风筝漫天飞舞</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808475</link><author /><pubDate>Sun, 05 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808475</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171105/ZB_1104_CJ_doc6xeoz31l9dvmaigygh2_04220137_lownc.jpg?itok=I6JN151F&timestamp=1509823801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国如东第十八届国际风筝会暨2017年江苏省风筝精英赛，昨天在江苏如东小洋口旅游度假区开幕。为期两天的比赛，吸引了中、德、韩等国家和地区的51支代表队、200多名选手参赛。他们将依据竞技风筝赛和特色风筝表演赛两大类、共16个项目进行角逐。图为选手在江苏如东风筝会上放飞风筝。（新华社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>香港特稿：置业阶梯延伸港人安居梦</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808476</link><author>易锐民</author><pubDate>Sun, 05 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808476</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171105/ZB_1105_CJ_doc6xdov9i3ke8vmzcg7ds_02193809_limlhu.jpg?itok=pf-P8CTE&timestamp=1509823801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>港人港事</p>
<p><strong>香港特首林郑月娥10月11日发表任内首份《施政报告》，港人最关心的房屋问题是重点之一。林郑月娥在施政报告中建议重设置业阶梯，为不同收入港人家庭提供置业安居机会，要点包括增加“公屋”和“居屋”之间的“绿置居”供应，让经济条件较佳租戶购买以腾出租赁公屋单位给轮候人士；亮点则是为入息超出“居屋”上限，长期只能仰望“私楼”兴叹的夾心层增设中产家庭可负担的“港人首置上车盘”，帮助从未置业的港人，圆满安居梦。</strong></p>
<p><span class="byline">易锐民</span></p>

<p><span class="bylineemail">yikyms@gmail.com</span></p>
<p>住在香港葵涌邨公屋（租赁式公共住房）的李太透露，入伙近十年来一直没人上门巡查，近日房屋署忽然派出一支小队来敲门，质问客厅为何加了一张床铺，怀疑李太一家收容了外人居住，声言若有“黑市居民”，将取消其公屋户籍。</p>
<p>住大窝口邨的罗太告诉《联合早报》记者，年老多病的家婆独居葵涌邨，近日向有关当局申请让孙儿搬回葵涌邨照料生活起居，该办事处声言只发“暂住证”，不能加入户籍。这将排除孙儿未来继承祖母公屋单位的可能，情况跟以往大不相同。</p>
<p>香港公屋住户近期感受的压力越来越大，过去重视人情味，对有关政策“睁一眼闭一眼”的房屋署，现已严格执行各项规定，包括明确公屋户主权不能继承、要求户主在收入超额后缴交“富户”的双倍租金等。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">“公屋富户政策”上月收紧</span></h3>
<p>港府的“公屋富户政策”于上月收紧了“富户”交还公屋条件，只要公屋户年入息超出限额五倍、资产净值超出限额100倍，又或在港拥有物业，该公屋户就必须在12个月内迁离单位。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>房委会已陆续向首批约千个“公屋富户”发出申报表。据了解，有“富户”透过转移资产，或除去户籍等手法，试图避开政策。当局估计，当明年4月下一批公屋户审查前，将出现更多公屋户除名个案。</p>
<p>房委会数字显示，今年首季已有1.01万宗删除公屋户籍个案，数字较过去三年全年约3.3万至3.6万宗为高。</p>
<p>上述变化有迹可循，上溯可从林郑月娥今年2月27日发布的（特首）竞选政纲中发现“重建置业阶梯”的建议，她在10月11日发表特首任内首份《施政报告》时提出的“港人首置上车盘”和增加“绿置居”供应，也是竞选政纲中的理念。所谓“上车”，指的是港人首次置业；“上车盘”指的则是性价比、面积方面适合年轻人首次置业购买的楼盘。</p>
<p>林郑月娥在《施政报告》中也强调，将增加资助公营房屋数量，以吸引公屋户弃租改买。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">逾200万港人居住公屋</span></h3>
<p>要了解香港的置业阶梯，首先须从起步的公屋说起。</p>
<p>所谓“公屋”，指的是出租的公共房屋。直至去年，全港约有三分之一人口即超过200万人，居住于76.16万个公屋单位，当中包括房委会辖下179个屋邨的约76万个单位，以及香港平民屋宇有限公司大坑西邨的逾1600个单位。</p>
<p>公屋是港府为低收入居民设立的福利政策，租金中位数过去10年仅由1390港元（243新元）上调至1500元（262新元），租金与收入比率更由13.5%降至9.3%。</p>
<p>申请入住公屋，必须符合按家庭人数而定的每月最高入息限额及总资产净值限额；单人家庭入息限额是1.125万港元（1962新元），资产限额为24.5万港元（4.3万新元）。</p>
<!--pagebreak-->
<p>家庭人数越多，入息限额相应调高，二人家庭入息限额为1.735万港元（3025新元），资产限额为33.3万（5.8万新元）；五人家庭入息限额提高到3.296万元（5747新元），资产限额为56.2万（9.8万新元）。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">“富户”耍赖不搬迁<br/>
公屋轮候队伍越来越长</span></h3>
<p>香港房委会于1987年起实施“公屋住户资助政策”（俗称“富户政策”），向不再需要资助的住户减少房屋资助，以鼓励“富户”迁出公屋单位，确保公屋资源合理分配。</p>
<p>然而，当局审查后虽发现“公屋富户”有近三万户，占公屋租户3.5%，但每年只收回数百个单位，部分公屋户虽然“富”起来了，却继续享受公屋福利；与此同时，申请入住公屋的轮候队伍则越来越长。</p>
<p>林郑月娥“重建置业阶梯”政策的构想是，一方面对“公屋富户”或“黑市居民”加大压力，迫使腾出单位；另一方面加大诱因，争取即便尚未达“富户”水平，但有意购楼的公屋户，购买受政府资助的公共房屋——“居屋”，以腾出公屋单位。</p>
<p>在香港，当公屋户离开公屋这个“舒适区”后，其置业阶梯概括分为四级，当中有三级是港府资助出售房屋，包括“绿置居”“居屋”（包括“白居二”）及“首置楼”，然后是最顶层的私人住宅。</p>
<p>“绿置居”（绿表置居计划）是选择一些正在兴建的公屋项目，以先导计划形式出售给符合资格的“绿表”人士，主要为现有公屋租户，也包括多类符合资格获编配单位的公屋申请者。</p>
<p>林郑月娥计划将“绿置居”恒常化，大量增加单位数目。首个“绿置居”项目为沙田火炭重建项目，预计有4800个单位。</p>
<p>“居屋”是“居者有其屋计划”的简称，是香港主要的资助出售房屋，以市价折扣率（例如七成）再扣除地价后售予符合资格的低收入港人。“居屋”转售有严格限制，包括须补缴地价等。</p>
<p>“白居二”指的是以“白表”免补地价购买二手居屋的计划。相对于“绿表”，“白表”人士的要求宽松许多，他们或是私楼住户，也可是公屋住户或任何资助房屋计划单位住户的家庭成员。</p>
<p>另外，房委会“租者置其屋计划”（租置屋）下的业主及家庭成员，可以“白表”购买“白居二”单位，不受入息、资产及住宅物业拥有权限制，但须将“租置屋”单位出售。</p>
<p>注：</p>
<p>“绿表”即绿色表格，“白表”指白色表格，香港政府借以区分不同购屋资格。绿表人士为公屋住戶，白表人士属于非公屋住戶。</p>
<p>80万公屋论引发争议 林郑月娥道歉</p>
<p>香港特首林郑月娥不久前接受报章访问时，声称香港公屋只需增至80万个就足以满足基层家庭需求，日后可把大部分新建公屋转为“绿置居”。有关言论立即招来狠批，连建制派也不留情面，逼得这名新特首为话题引起的社会焦虑，公开道歉。</p>
<p>上周二（10月31日），林郑月娥出席行政会议前解释，“80万”这个数字并不是为公屋定下的目标或上限指标，只是她在接受媒体一小时的专访中说出的一句话。她坦言，香港的房屋政策概念相对复杂，她的言论不幸被“数字化”，引起社会大众不必要的焦虑。</p>
<p>林郑月娥说，发展出租公屋是为基层和低收入家庭提供已久的安全网，仍需多建才可缩短轮候时间。同时，港府正加大力度帮助较有能力且想要置业的公屋住户，循着她提出的置业阶梯上移，从而腾出公屋单位给有需要者。</p>
<p>林郑月娥承认：“或许我要更加敏感，知道作为行政长官，在一个那么受社会重视的房屋议题上，一个太简单化的表述是令人比较难掌握。”她说，连立法会的讨论也只聚焦于“80万”这个数字，她为此深感可惜。</p>
<p>“80万”这个数字从何而来？林郑月娥解释，基本上以现存75.6万个公屋单位数量，加上今后数年必会增加的出租公屋量，“是一个概括性的整数，但不是目标或极限。</p>
<p>“以目前轮候（公屋）人数和轮候时间，当然是不足够。”她说，当日后香港房屋政策各个元素完备，置业阶梯改善了，公屋单位又有一定流转性，而其他较有能力的人有住屋需要，就透过出售公营房屋来满足。</p>
<!--pagebreak-->
<p>“我再次重申，最终‘绿置居’替代出租公屋的数量，仍然有待房屋委员会评估，也取决于日后公屋居民对于出售资助房屋的反应及需求，并不存在一个硬指标。”林郑月娥说。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">建制派不得不开炮</span></h3>
<p>香港政界分析，这次连建制派也狠批“80万公屋论”不切实际，是因为建制派不想失去公屋住户和基层市民的支持。这个阶层一向都是建制派的“票仓”，为了安抚选民，建制派只能向港府发炮。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">可能事先未经行政会议讨论</span></h3>
<p>行政会议成员、新民党主席叶刘淑仪，也要求运输及房屋局长陈帆解释“80万公屋论”的理据何在，并强调公屋应以“扶贫”为主，近年却变成“置业”主导。她警告：“香港楼价高，把港人推去买楼很危险！”</p>
<p>值得留意的是，叶刘淑仪本身身兼行政会议成员，她在立法会质询港府的房屋政策时似乎有违集体负责制。而且，叶刘淑仪在立法会的提问，也显示她事先没听过“80万封顶”之说。换言之，林郑月娥可能事先没与行政会议讨论过公屋“封顶”的问题，结果因采访中的一句话，引起了轩然大波。</p>
<p>港人望楼兴叹</p>
<p>林郑月娥在《施政报告》提出“港人首次置业先导计划”（首置楼），初步构思是透过地契条款，要求发展商混合发展，除兴建私人住宅单位外，也发展指定数目的首置单位，供出售予港府规定的符合资格人士。</p>
<p>这些符合资格人士，必须是从未在港置业的港人，收入限额比“居屋”高；单身申请人收入上限为月入不超过3.4万港元（5927新元），二人或以上家庭不超过6.8万港元（1.19万新元）。首置单位转售有年期限制，也较“居屋”长。</p>
<p>虽然林郑的“重建置业阶梯”策略用心良苦，一方面想令更多港人置业，从而实现生活稳定、更愿意为香港打拼，但在目前香港天价楼市的大环境下，港府的资助出售房屋售价还是跟市价挂钩，低收入者根本无从入场。</p>
<p>港府试图以置业阶梯来带动公屋流转，然而公屋实际上流转偏低，这与香港基层收入，远远追不上楼价有直接关系。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中越同意 通过友好对话处理南中国海主权争端</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808254</link><author /><pubDate>Sat, 04 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808254</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171104/ZB_1104_CJ_doc6xdr3fa7b5w14tgad66l_03162417_lipsin.jpg?itok=1KEI6FwK&timestamp=1509737401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京／河内路透电）中国高级外交官透露，中国与越南同意通过友好对话处理南中国海主权争端。</p>
<p>中越长期以来就南中国海部分岛礁​​的主​权归属争论不休，今年夏季两国又爆发了激烈口水战。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">中方：坦诚讨论“达成了重要共识”</span></h3>
<p>中国外交部长王毅过去两天刚访问了河内，他周四与越南副总理兼外长范平明举行会谈。中国外交部部长助理陈晓东昨天在记者会上指出，两国领导人就海洋课题进行了很多“深入、坦诚”的讨论，并且“达成了重要的共识”。</p>

<p>他说，双方将维护友好磋商和对话的原则，共同管控海洋争议，并维护中越关系发展以及南中国海稳定的较大格局。</p>
<p>越南副总理范平明周四发布声明说，与王毅会面时，他提议两国在常理和国际法的基础上化解纠纷。范平明所指的国际法是南中国海课题上极具争议的一点，越南一直坚称中国在该海域的广泛主权声索没有法律根据。</p>
<p>南中国海蕴藏着丰富的石油与天然气资源，中国宣称拥有几乎整个南中国海水域，越南、菲律宾、台湾、马来西亚、文莱则宣称拥有部分主权。</p>
<p>对于中国在南中国海的主权声索，越南发出的反对声音最响亮。两国海岸巡防队船只曾于2014年在靠近西沙群岛的区域起冲突，河内当时指责中方船只故意冲撞越方船只，造成士兵受伤及船只受损；中国外交部则称，越方干扰中方企业合法作业，严重侵犯中国主权。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>今年6月，越南在南中国海有主权争议区域开采油气，引起北京的不满，双方关系日趋紧张。中国通过外交渠道提出抗议后，越南停止了该项目。</p>
<p>中越外长原定今年8月在马尼拉出席东亚合作系列外长会议时举行双边会谈，可是后来却取消了。中方没有说明取消会晤的原因，但相信是因为越南坚决要求亚细安外长会议在公报中批评中国在南中国填海造岛以及兴建军事设施。</p>
<p>然而之后，中越两国政府设法冰释前嫌。中国高层领导9月访越时，向东道主表示两国共产党有着“共同的命运”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">下周APEC会议后 习近平将到越南国事访问</span></h3>
<p>中国国家主席习近平下周将前往越南出席亚太经合组织（APEC）领导人非正式会议，并应邀对越南进行国事访问。王毅在访越期间指出，这将是中共十九大后，中国最高领导人首次出访，是今年中越关系最重要的政治议程。</p>
<p>陈晓东昨天在记者会上也表示，中国与东南亚国家有意愿和能力自行处理南中国海课题。他这番话显然是针对美国，美国频频对南中国海问题发言，并出动军舰进入该海域展示“航行自由”，激怒了北京。</p>
<p>陈晓东说：“我们也希望本区域以外的国家能客观看待南中国海局势的正面变化，为该区域的和平与稳定多尽点力。”</p>
<blockquote>
<p>中国与东南亚国家有意愿和能力自行处理南中国海课题。我们也希望本区域以外的国家能客观看待南中国海局势的正面变化，为该区域的和平与稳定多尽点力。</p>
<p>——中国外交部部长助理陈晓东</p>
</blockquote>
</div>]]></description></item><item><title>学者：陈希任校长表明 校长不再由常委担任 中央党校政治地位下降</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808255</link><author>于泽远</author><pubDate>Sat, 04 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808255</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171104/ZB_1104_CJ_doc6xe6ujv1ronxgd7166o_03204534_liyang.jpg?itok=JLSQklZX&timestamp=1509737401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>分析人士指出，这一变化表明中央党校今后或将更多地回归教育培训干部的主要职能，其智囊作用或将有所削弱。</strong></p>
<p>中共政治局委员、中组部长陈希昨天首次以中共中央校长身份出席活动，显示中央党校校长不再由政治局常委担任。北京有关人士分析，这一变化表明中央党校的政治地位有所下降，中央党校今后或将更多地回归教育培训干部的主要职能，其智囊作用或将有所削弱。</p>
<p>另一方面，财政部长肖捷已取代杨晶出任中央国家机关工委书记、国务院机关党组书记，显示杨晶已实际上退居二线。预计肖捷明年3月将出任国务委员、国务院秘书长，跻身“党和国家领导人”。但肖捷没有杨晶此前的中共中央书记处书记身份，显示国务院秘书长职务在党内地位下降。</p>

<p>人民日报微信公众号昨天发布消息称，中共中央党校昨天举行2017年秋季学期第一批进修班毕业典礼，中央党校校长陈希出席毕业典礼，并为学员颁发毕业证书。</p>
<p>按照中共定义，中央党校是中共轮训培训高中级领导干部和马克思主义理论骨干的最高学府，是党中央直属的重要部门，是学习、研究、宣传马列主义、毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系的重要阵地和干部加强党性锻炼的熔炉，是中共哲学社会科学研究机构。</p>
<p>上世纪四十年代，中共领袖毛泽东曾亲任中央党校校长。1949年中共建国后，二号领导人刘少奇也曾担任中央党校校长。但从1953年起，中央党校历任校长不再由重要领导人出任，1966年文革爆发后，中央党校停办了10多年，直到1977年复校。</p>
<p>文革结束后，中央党校一度在中共思想解放运动中发挥先锋作用。著名的1978年真理标准大讨论，起源就来自中央党校内部刊物发表的一篇文章。真理标准大讨论冲破了文革时期的思想禁锢，为邓小平引领中共转向改革开放路线奠定了基础。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>自1989年中共政治局常委乔石出任中央党校校长后，中央党校校长一直由政治局常委担任，中共前总书记胡锦涛和现任总书记习近平都担任过中央党校校长。</p>
<p>也有分析认为，改革开放以来，中央党校一些教师秉持解放思想理念，呼吁加快改革，被视为背离了“党校姓党”的政治要求，这或许也是中央党校被“降格”的原因之一。</p>
<p>陈希今年64岁，在清华大学读书时与习近平同班，担任过清华大学党委书记。2011年，陈希出任中国科学技术协会党组书记，晋升正部级。中共十八大后，陈希出任中组部常务副部长，十九大上月闭幕后，陈希升任政治局委员、中组部长。</p>
<p>有消息说，肖捷目前已将工作重点放到国务院办公厅，他最迟将在明年3月政府换届时卸下财政部长职务。现任国家税务总局局长王军和国务院副秘书长丁学东，是接任财政部长的热门人选。</p>
<p>王军今年59岁，曾长期在财政部工作，官至财政部副部长、党组副书记，2013年接替肖捷出任国家税务总局局长。今年57岁的丁学东也曾长期在财政部工作，48岁就担任财政部副部长。</p>
<p>王军和丁学东都在中共十九大上入选中央委员，这是他们有望成为下届财政部长的重要条件。</p>
</div>]]></description></item><item><title>新闻人间：久巴之死 引起争议</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808256</link><author>霍月伟</author><pubDate>Sat, 04 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808256</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171104/xinwen-renjian-0411.pdf.jpg?itok=77Bt2v37&timestamp=1509737401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p class="byline"><strong>新闻人间</strong></p>
<p>到中国从事模特工作的俄罗斯少女久巴（Vlada Dzyuba）上周五（10月27日）在上海医院病逝，年仅14岁，其实还是个孩子，孤身在异乡，死时身边一个亲人都没有，境况实在太凄凉，马上引起注意。</p>
<p>先是俄罗斯媒体报道了，英国《每日邮报》转载后，其他媒体迅速跟进，最后发酵成外媒对外籍尤其是少女模特在中国所谓“奴工”待遇的关注与批判。</p>
<p>市场定位属于中产八卦报的《每日邮报》，报道很抢眼球，指14岁的久巴在中国工作过劳致死，她曾打电话给母亲说“我好累、想睡觉”，病发前在上海时装周走秀超过13个小时，因极度疲惫与慢性脑膜炎，在后台倒下陷入昏迷。</p>

<p>久巴的中国经纪公司本周在巨大舆论压力下召开记者会澄清：上海时装周10月18日结束，久巴是在24日发病；虽然合约并未注明、限制工作时长，久巴在华两个多月内共接了16份工作，大部分工时在8小时之内。所谓压榨，与事实不符，希望各方媒体不要抹黑中国、上海的时尚行业。</p>
<p>不过，对于外界关注的医疗保险与工资问题，中国经纪则打了太极。有媒体报道久巴因为没有医疗保险不敢在中国求医，有的还说她工作一天的净收入只有6.30英镑（11.22新元），其他都给经纪公司抽佣和抵销交通、住宿、生活开支了。中国经纪回应说，久巴在华医疗保险应由其俄罗斯经纪公司负责，至于对方有没有买，“并未检查确认”；久巴的真实收入，该公司也拒绝透露。</p>
<p>俄罗斯官方如今已介入调查久巴死因。其实，中国洋模特的待遇，前几年已引发过外界关注和讨论。</p>
<p>中国是世界成衣生产大国，加上电商崛起，无论是要针对海外或国内的市场展开推广促销，都对洋模特有巨大的需求，而这些洋模特主要来自俄罗斯、东欧等收入较低国家。作为国际时尚圈二线国度，中国为许多刚起步或本身条件不符一线要求的模特提供了入门的机会，但行业内部良莠不齐、乱象丛生也是公认的。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>美国一名自由撰稿人、平面设计师哈特姆（Meredith Hattam），大学毕业当了一年白领后，辞职“东漂”体验生活，谋生方式就是在各地包括中国当洋模特。她2014年返美后在杂志发文，描写在华当洋模特的种种奇特经历，如到二三线城市按剧本搬演“国际”选美赛、经纪为富商拉皮条、14岁东欧模特因为发育身型变化而被经纪惩罚等等。有感于这段经历，她回国后发起维权行动，争取到美国时尚业界修改行规，更完善地保护未成年模特的权益。</p>
<p>哈特姆在一篇文章中就感慨道，模特几乎永远逃不过对自己日程、身体与生命的无力感，但对一个当模特的孩子来说，这种感觉尤其深重，因为为其做出种种决定者，包括拍板其职业选择、走向，甚至将其送出国非法就业的都是他或她深深信任的成年人。</p>
</div>]]></description></item><item><title>黄顺杰：台湾掀起“投共潮”？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808257</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Sat, 04 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808257</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>台面下</p>
<p class="byline">黄顺杰</p>
<p><span class="bylineemail">skng@sph.com.sg</span></p>
<p>中国共产党第十九次全国代表大会（十九大）虽已落幕，余温在台海此岸却未尽。</p>

<p>继出生台湾高雄、现入籍中国大陆，且以党代表身份在十九大上高调亮相的卢丽安之后，后续接连有台湾人表达在大陆“入党”的意愿，宛如掀起一股“投共潮”。</p>
<p>正在北京大学攻读博士班的台生王裕庆，就率先宣布将在明年大陆“两会”（人大与政协年会）后申请加入共产党，更指其身边很多在京的台湾朋友，都认同中共理念。果不其然，同在北大深造的台籍博士生张立齐紧接王裕庆之后向大陆媒体投书，自白积极想要入党的心愿。而这股热络的“入党风”可不是高学历知识分子的专利，多年前以姣好身材闯荡演艺圈，但星途始终不顺的台湾艺人刘乐妍也来凑热闹。</p>
<p>从人数上来看，表态要加入共产党的台湾人属于小众，其实新闻过了也就算了。更何况，就如台湾时评人吕秋远在网络评论中不客气提到，“共产党不是什么破铜烂铁都收”，加入中共可没想象中简单。但是，即使只有极少数的“异类”，也让将民主、自由、人权自诩为“国家核心价值”的台湾社会咽不下这口气。</p>
<p>结果是一般网民挞伐，名嘴在政论节目上炮火猛烈，民意代表更不遑多让，倾向台独的民进党立委王定宇就狠批想入共产党的台生，用“台湾言论不自由、思想被垄断”当理由想加入中共，“是要证明脑袋进水才会要参加共产党吗？”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>在两岸关系僵持的情况下，一直被对岸“已读不回”的行政院大陆委员会也大动作跳出来，不但注销卢丽安夫妇的台湾户籍，主委张小月更端出《两岸人民关系条例》第33条第2项对有意加入中国共产党的台湾人警告，宣称依法可处以新台币10万元（约4500新元）以上、50万元以下的罚锾。</p>
<p>虽然张小月只是如实陈述法规，但总统蔡英文上周才在一场纪念两岸交流30周年的学术研讨会上，拿出当年老兵返乡探亲的故事向中共大打温情诉求，陆委会的这番回应难免显得强硬，亲蓝的《联合报》也发表快评调侃，这无异于“击溃蔡总统辛苦堆叠两岸善意的努力”。</p>
<p>深一层地看，台湾社会对自家人“投共”现象的反应，在一定程度上折射出台湾在处理涉及大陆的议题上，所存在的僵化和缺乏自信问题。</p>
<p>想加入共产党的台湾人现阶段固然屈指可算，但每年往大陆求职谋生的台湾人可是多不胜数。再加上中共总书记习近平在十九大报告中，抛出意在收服台湾“天然独”一代的让台胞在大陆享受“国民待遇”等措施，未来大举西进的台湾人想必只会有增无减。</p>
<p>面对这个局势，经济景气虽回温，未来仍充满诸多不确定性的台湾自然显得无力。笔者不久前到厦门采访，在当地发展的台湾青年受访时都表明短期内不会把事业重心搬回家乡，好些更直言“台湾比较适合退休”。民进党政府极力与大陆拉开距离，民间则是逆向而行。</p>
<p>经济挑战之外，长久陷于政治虚耗的台湾，短期内也难以跳脱出蓝绿+白（柯文哲）——恶斗的困局。既然台面上的政治人物，都将政党政治利益甚至个人利益凌驾一切之上，又怎么能怪台湾人为了过上好日子而忍痛离家、离开宝岛？</p>
<p>有意加入共产党的台生张立齐日前向大陆“观察者网”投书，以“我从台湾来，我自愿加入中国共产党”为题，他说，台湾需要的是为老百姓创造价值的政府和政治制度，他认为，中共干实事、真真实实做得比台湾政治团体“赞多了”。中共是否真比台湾政党更赞，答案见仁见智，但他的前一句确实说得中肯：台湾必须为人民创造价值——民主、自由、人权以外的价值。</p>
</div>]]></description></item><item><title>特朗普访华前夕美国制裁丹东银行 中方：反对美用国内法 “长臂管辖”中国企业</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808258</link><author>林子恒</author><pubDate>Sat, 04 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808258</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>特朗普正式访华之前，美国宣布切断中国丹东银行与美国金融系统的往来，具有先发制人的施压作用，同时更凸显两国元首将在朝鲜问题上进行的激烈交锋。</strong></p>
<p>距离美国总统特朗普正式访华只差五天，美国政府昨天宣布切断中国丹东银行与美国金融系统的往来。对此，中国副外长郑泽光回应称，反对美方利用国内法对中国企业进行“长臂管辖”和单边制裁。</p>
<p>郑泽光昨天在外交部举办的小范围记者会上，回答《联合早报》的有关提问时说，中美应尊重彼此的利益，共同为实现半岛无核化、维护半岛和平与稳定作出应有的贡献，中方反对美方利用国内法对中国企业和个人搞长臂管辖和单边制裁的做法。</p>

<p>美国总统特朗普即将从下周三开始进行首次的对华国事访问，朝核问题预计是两国元首会晤的重点内容。</p>
<p>美国认为中国应该加大对平壤的制裁力度，以迫使金正恩放弃核武计划，甚至不排除武力解决半岛核问题。北京则一贯认为，对话协商才是解决问题的根本之道。</p>
<p>在此行之前，美国宣布对丹东银行采取这项制裁举措，具有先发制人的施压作用，同时更凸显两国元首将在朝鲜问题上进行的激烈交锋。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">丹东银行被指为朝处理数百万美元交易</span></h3>
<p>中国丹东银行被美方指责为朝鲜机构处理数百万美元的交易。美国财政部部长姆努钦（Steven Mnuchin）也发表声明说，全球银行和企业必须提高警惕，防止朝鲜进行非法融资和贸易。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>谈到中美元首可能就朝鲜问题进行的对话，郑泽光昨天暗示，习近平将在元首会晤上，重申中方的一贯立场。</p>
<p>他也表示，中美双方各层级一直保持“不间断的密切沟通与协调”，双方对彼此立场“非常清楚，没有任何误解”，两国元首将在此基础上深入交换意见、增进相互了解，“达成进一步的共识”。</p>
<p>另一方面，特朗普预料也将向习近平提及美中贸易赤字、美国企业在中国的市场准入等问题。</p>
<p>对此，郑泽光指出，作为世界两大经济体，中美的经贸合作潜力巨大、前景广阔。他提出，中美可以在能源、基础设施建设、一带一路等领域深化合作。</p>
<p>郑泽光说，只要双方以建设性方式处理经贸问题，两国一定能取得重要的成果，“把这块蛋糕越做越大”。</p>
<p>他也提到，两国元首在会晤中将讨论到包括南中国海争端等“重要敏感问题”，但他重申，中美之间虽然存在分歧，但两国的共同利益“远远超越分歧”。</p>
<p>确实，尽管中美在一些重要议题上仍存在难以跨越的矛盾，但特朗普与习近平今年以来结下的友谊，也提高了舆论对本次会晤成果的期待。</p>
<p>外界注意到，两国元首今年年初以来已经进行两次会晤和多次电话交谈，两人似乎建立起了不错的默契和私人友谊。此次访问，中方还破格给予特朗普“国事访问+”的礼遇。</p>
<p>郑泽光指出，中国国家主席习近平今年4月前往海湖庄园与特朗普首次会面时，特朗普夫妇就给予了“非常热情、友好、周到的接待”，中国人讲究礼尚往来，因此这次中方也会“高规格”接待特朗普的国事访问。</p>
<p>据介绍，除了欢迎仪式、正式会谈和欢迎宴会等常规国事访问事项，中方也将安排习特两人的小范围非正式互动，“方便两国元首有充分时间，就共同关心的议题深入交换意见，进行战略性沟通”。</p>
<p>郑泽光回答《联合早报》提问时，也高度评价习近平和特朗普的私人友谊。</p>
<p>他说：“无论是在海湖庄园、德国汉堡会晤，还是在每次电话沟通中，习近平同特朗普都进行了坦诚、深入、非常友好、富有成果的交流。”</p>
<p>郑泽光表示，两人建立起的密切工作关系和良好个人友谊，为中美关系的发展“提供了战略引领”。他认为，两国元首将能为新时代中美关系发展“指明方向、描绘蓝图”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>陪审团未达裁决再解散 曾荫权案押至下周一</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808259</link><author>易锐民</author><pubDate>Sat, 04 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808259</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171104/ZB_1104_CJ_doc6xe93blrski1hs82766m_03221154_liyang.jpg?itok=aErsKsQL&timestamp=1509737401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>香港前特首曾荫权被控“行政长官接受利益”案，因再次未能达致大比数裁决，法官昨天正式解散陪审团，案件押至下周一，以处理后续事宜及讼费问题。曾荫权离开法院时，在电梯内激动至哭泣。</p>
<p>法律界人士指出，在一般情况下，若有关审讯已经历两次解散陪审团，这种情况不仅罕见，更可说闻所未闻。律政司不应申请重审，应提出不提证供起诉。因既然两批陪审团都没法达成共识，第三次审讯成功的机会不高，也对被告构成不公。</p>
<p>不过，法律界人士也指出，由于本案较为敏感，律政司可以“公众利益”为由，再次申请重审，估计法庭为免干扰律政司权利而难以拒绝。因此，曾荫权在这项控罪中还没有完全脱身，要待下周一法官再提讯时，才会明确案件的去向。</p>

<p>曾荫权早前被裁定“公职人员行为失当”罪成，今年2月被判入狱20个月，在服刑两个月后获准保释等候上诉。至于“行政长官接受利益”罪，今年3月审讯时陪审团退庭商议两日，未能达成大比数裁决而要重审。</p>
<p>这一次，八人陪审团从昨午4点半左右，就以便条通知法庭，表示仍未能达成大比数裁决，再次要求解散，控辩双方同意解散。</p>
<p>控罪指曾荫权违反《防止贿赂条例》，在2010年至2012年间，在无合理权限或合理辩解下，接受深圳东海花园一个三层单位的豪华装修工程，作为他利用特首及行政会议主席身分优待雄涛广播有限公司的诱因或报酬。</p>
<p>昨日开庭前，高院外有支持者双手高举姆指“挺曾”，而曾荫权则在太太的陪同下进庭聆讯。主审法官陈庆伟首先回应陪审员前晚提出的问题，包括“如果曾荫权不是处理雄涛发牌，接受装修是否等同贪污”，陈法官的答案是“是”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另一问题为“入罪是否与发牌有关”，陈法官的答案是“否”。曾荫权闻言后一度呆坐在犯人栏内，近一分钟后才在胞妹搀扶下离开，并轻轻说了一句“无公义”。</p>
<p>下午，当陈官表示解散陪审团时，曾荫权提起纸杯饮水，并不时低头用手机，神态宽容。但当他离开电梯时，又被发现满眼通红。</p>
</div>]]></description></item><item><title>七常委到上海“老半斋”用餐寓意“新时代不忘初心”？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808260</link><author /><pubDate>Sat, 04 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808260</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171104/ZB_1104_CJ_doc6xe6wp7z5fdtr2927dq_03202111_liyang.jpg?itok=8rcKGG7C&timestamp=1509737401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（上海综合讯）新当选的中共中央政治局七常委本周二（31日）集体乘专机离京赴沪参观中共一大会址，之后就到上海福州路上新装修的 “老半斋”餐馆就餐，中国网民认为，这家吸收了“常委气”的餐馆将成为另一个网红。</p>
<p>中共最高领导层在公开场合一道用餐极其罕见，这次“常委会餐”的消息并没有被官方媒体报道，但中国网络流传的信息显示，中共总书记习近平当天在老半斋食用了一碗菜饭，包括一小盘辣酱，外加一碗骨头汤，其他在座的常委是李克强、栗战书、汪洋、王沪宁、赵乐际和韩正，上海主要官员也陪同一道用餐。</p>
<p>值得玩味的是，老半斋和中共一样，都有悠久的历史。老半斋创始于1905年，主打淮扬菜，在上海也曾经辉煌一时。不过，该餐馆曾经因服务松懈引发网上恶评，去年4月更被一家日本电视台评为“零分餐厅”，被拍摄到厨师上班时看手机、店员看报纸、打扑克牌的画面。</p>

<p>被日媒曝光后，老半斋一度停业整顿。中国媒体报道称，该集团痛定思痛，决定大范围整改，在整修后，环境和服务都会力争让顾客有焕然一新的感觉。</p>
<p>重新开业后，老半斋服务与菜品质量有了明显改善，生意也恢复火爆，一天能卖出900至1000碗刀鱼汁面，被形容为“卖疯了”。</p>
<p>联系到中共领导人到民间用餐的活动，人们记得，2013年12月，习近平接任总书记隔年，曾光顾北京庆丰包子铺，带动该包子铺爆红，不但在春节期间成了旅游新景点，营业额倍增，店里还需加派人员维持秩序。</p>
<p>习近平当时食用的是猪肉大葱馅包子，被解读为传达“从政要做到一清二白”的信息。此次七名新晋常委集体到整改后焕然一新的百年老店用餐，又是否寓意着中共十九大不断强调的“新时代”与“不忘初心”？让外界玩味。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>“赖吴会”互动热络引关注</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808261</link><author>庄慧良</author><pubDate>Sat, 04 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808261</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>台湾行政院长赖清德昨天以“请益国政”之名拜会曾担任行政院长的在野国民党主席吴敦义，在朝与在野两人互动热络，彼此赞许，还紧握对方的手步入办公室会谈的画面，吸引了媒体的关注。</p>
<p>台湾评论认为，赖吴两人的相互拉抬，有助提升彼此的政治行情。不过，国民党强调，“赖吴会”与总统蔡英文希望朝野共商国政无关。</p>
<p>民进党政府去年取得政权后，追杀国民党党产不遗余力，朝野嫌隙甚深。总统蔡英文上个月在双十庆典演说时呼吁朝野团结，希望邀请朝野政党领袖坐下来谈，但吴敦义回应表示，如果朝野政党会谈是“被利用”的形式，他持保留看法。</p>

<p>另一方面，赖清德9月接任行政院长后，先后拜会同党的前行政院长苏贞昌和游锡堃，意在汲取前任的行政经验，让施政更为顺畅。</p>
<p>昨天，他以同样的理由——“请益国政”拜会前副总统吴敦义，吴也好礼相待。不过，吴敦义将会面安排在卸任副总统办公室，而非国民党中央，意在区隔此事与朝野政党会谈无关。</p>
<p>双十庆典时，吴敦义恰好和赖清德相邻而坐，两人不时低头交谈，已引起媒体注意。</p>
<p>赖清德在本周总质询结束后，随即安排和吴敦义见面，昨天带着行政院秘书长卓荣泰和民进党立法院党团总召柯建铭等人前去拜会，吴敦义礼数周到，亲自在电梯口迎接，并牵着赖清德的手入内举行70分钟的闭门会谈，比预定时间多了十分钟。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>在会面中，赖清德表示，很多人以为过去他担任台南市长推动市政、争取支持时，可能因时任行政院长的吴敦义是国民党籍而到处碰壁，但实际上并不是如此，当时他获得吴敦义许多支持，令他点滴在心头。</p>
<p>吴敦义也称许赖清德接任行政院长后，做事有条有理；双方也对于当前遇到的重大课题进行讨论，赖清德希望下年度的总预算案能在立法院能交付审查，吴敦义则承诺会尽最大可能，协助且接洽国民党立法院党团，希望增进人民福祉。</p>
</div>]]></description></item><item><title>习近平：中朝应努力推动两国关系健全稳定发展</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171103-807972</link><author>林子恒</author><pubDate>Fri, 03 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171103-807972</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171103/ZB_1103_CJ_doc6woxkyyg5mpup9l89i0_02205513_liyang.jpg?itok=g5xYxnSM&timestamp=1509651001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>习近平在回复金正恩祝贺中共成功召开十九大时，作出了上述呼吁。学者分析，中朝关系目前处于历史最低点，但最高领导人仍保持联系，表明双边关系还未走到绝境。</strong></p>
<p>中共总书记习近平说，中国和朝鲜应努力推动两国关系持续健全和稳定发展。</p>
<p>也是中国国家主席的习近平，在回复朝鲜最高领导人金正恩祝贺中共成功召开十九大时，作出了上述呼吁。</p>

<p>受访中国学者分析，中朝关系目前处于历史最低点，但最高领导人仍保持联系，表明双边关系还未走到绝境。不过学者也认为，中朝关系要有显著改善还是非常困难的。</p>
<p>朝鲜中央通讯社昨天以朝、英、俄、日和西班牙文公布习近平于前天向金正恩发出的回函，唯独没有用中文发布信息。</p>
<p>据朝中社英文版消息，习近平在信中感谢朝鲜劳动党中央委员会和委员长金正恩的贺电。他说，在新形势下，中国和朝鲜应共同努力，推动两党和两国关系持续健全和稳定发展，为两国人民幸福作出积极贡献，并且维护地区的和平、稳定和共同繁荣。</p>
<p>金正恩是在上周三（10月25日）中共十九大闭幕后向习近平发出贺电，祝愿习近平在领导中共执行十九大提出的各项工作任务中“取得巨大成就”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中朝两国在重要政治活动或周年纪念日上互发贺电是正常的外交举动，但两国领导人以个人名义向对方发信，则较为罕见。</p>
<p>习近平上一次向金正恩发出贺电是在去年年中、朝鲜劳动党举行第七次全国代表大会之际。他当时说，“中朝之间的友谊是老一辈缔造的”，但没有提到中朝传统的“鲜血凝成的战斗友谊”。</p>
<p>这次的回函中，习近平则未提到中朝“友谊”，只提两国两党“关系”。</p>
<p>中国方面还未正式公布习近平回复金正恩的信函内容。</p>
<p>中国外交部发言人华春莹昨天在例行记者会上证实，习近平已复电向金正恩表示感谢，并说中朝是“近邻”，中方致力于同朝方发展两党两国之间的“传统友好关系”。</p>
<p>华春莹也尝试淡化中朝互致信函的意义。她说，中朝一直保持“正常交往”，围绕十九大召开，中共也收到“很多国家领导人和国际组织负责人发来的贺电”，金正恩只是其一，她认为媒体应“以正常心来看待”。</p>
<p>中国人民大学美国研究中心主任时殷弘向《联合早报》分析，种种迹象显示中朝关系目前处在历史最低点。</p>
<p>他指出，习近平和金正恩分别上台至今，都还未实现互访。中国对朝鲜一次又一次不顾中方反对持续发展核导计划感到非常不满；朝鲜则认为，中国实行越来越严厉和广泛的制裁，“同敌对势力要搞垮朝鲜制度的阴谋大同小异”。</p>
<p>时殷弘认为，习近平和金正恩此次沟通显示，双方还不愿让中朝关系走到绝境。</p>
<p>他说：“双方都保留了未来改善关系的余地，但这个空间跟历史上任何时期相比都更小，两国要显著改善关系还非常困难。”</p>
<p>有舆论指出，金正恩肯向习近平发贺电，再加上他没有在十九大期间试射导弹或进行核试验，已经是对北京释放极大的善意。</p>
<p>今年9月金砖组织厦门会议拉开帷幕、5月中国召开“一带一路”国际合作高峰论坛，以及4月习近平会见美国总统特朗普前夕，朝鲜都试射导弹或进行核试验。</p>
<p>不过，清华—卡内基全球政策中心研究员赵通分析，朝鲜选择核试或导弹试射日期，更多是基于天气等技术因素，而非政治原因。</p>
<p>他认为，朝鲜此轮近两个月的“平静期”，不一定是因为克制，而更可能是在对核导计划进行技术改良。</p>
<p>赵通说，朝鲜放弃核导计划“是毫无可能的”，他预计中美元首下周在北京会面，将很难就朝核问题取得突破性进展。</p>
<p>赵通说：“如果美国希望中方彻底切断朝鲜能源供应、或对朝进行全面经济封锁，成功的可能性是很小的。”</p>
<p>美韩一贯认为，要通过最严厉的制裁迫使朝鲜放弃核导计划，但中国强调，涉及普通民生的贸易不能被切断。中国也担心，金氏政权崩溃后可能带来难民潮和核污染。</p>
<!--pagebreak-->
</div>]]></description></item><item><title>肖捷任国务院副秘书长</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171103-807973</link><author /><pubDate>Fri, 03 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171103-807973</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171103/ZB_1103_CJ_doc6ut5lptpe7m15rpdqc9a_02211229_liyang.jpg?itok=qmoFkttN&timestamp=1509651001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中共十九大后持续进行人事调整，新华社昨天发布中国国务院任免国家工作人员的消息，中国财政部原部长肖捷被任命为国务院副秘书长。</p>
<p>此前，中共中央国家机关工作委员会网站显示，肖捷在10月已接替杨晶出任中央国家机关工委书记。中央国家机关工委是中共中央派出机构，而工委书记向来由国务院秘书长兼任，目前国务院秘书长一职由国务委员杨晶兼任，但杨晶在中共十九大上未当选为中央委员，外界预计，被任命国务院副秘书长的肖捷不久后将“转正”，正式出任国务院秘书长，负责国务院办公厅的日常工作。</p>
<p>国务院秘书长一职通常由国务委员兼任，此前历任国务院秘书长的杨晶、马凯、华建敏、王忠禹、罗干等人均为国务委员，外界预计，明年3月“两会”政府换届时，肖捷将晋升国务委员，成为国家领导人。</p>

<p>现年60岁的肖捷是辽宁开源人，任职财政部多年，又有国务院的工作资历，被认为既熟悉财经，又熟悉国务院的运作。</p>
<p>肖捷1982年在中国人民大学财政系毕业后便进入财政部，曾担任财政部综合计划司干部、综合司司长、国库司司长等职，2001年，年仅44岁的肖捷升任财政部副部长，2005年，肖捷离京调任中共湖南省委常委、副省长，两年后调回中央，担任国家税务总局局长。2013年，肖捷担任国务院副秘书长、机关党组副书记，2016年出任财政部部长。</p>
<p>担任财政部长期间，肖捷继续推进中国财税改革，包括强化地方政府债务管理、研究推进个人所得税改革等。</p>
<p>肖捷获最新任命后，意味着中国财政部长将易人，外界关注继任者将如何继续推进中国财税改革的同时，保持中国经济的增长。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>国务院昨天也任命刚卸任的中国驻新加坡前大使陈晓东为外交部部长助理。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171103-807974</link><author /><pubDate>Fri, 03 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171103-807974</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171103/ZB_1103_CJ_doc6xbjdjcv75t17muv07dr_02192913_liyang.jpg?itok=5Oxsr4Lt&timestamp=1509651001 1x' />None]]></description></item><item><title>韩咏红：民营企业家要多交税</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171103-807975</link><author>韩咏红</author><pubDate>Fri, 03 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171103-807975</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>北看记</p>
<p>中共十九大落幕后，身兼全国政协常委的中国房地产大亨许家印本周在一场学习大会精神的讨论中说，十九大精神在企业落地生根，就要坚定不移地在党的方针路线指引下，专心专注、一心一意做好企业，多交税，多解决就业，多为社会创造财富。</p>

<p>自10月中十九大开幕以来，商界大佬们纷纷对十九大报告所勾画的中国远景做了表态。今年以来被不利消息缠身的大连万达集团董事长王健林，在十九大开幕当天就表态大力支持，强调企业家要“勇于承担社会责任，要共创财富公益社会。”</p>
<p>正在出差途中的阿里巴巴集团主席马云，也在开幕隔天从海外发出了学习中共总书记十九大报告的书面感想。</p>
<p>能说会道的马云这样归纳，“作为企业家，我们的地位不是来自财富排名，而是来自财富的担当”。而这份担当，根据他的感想，其中包括企业家要履行先富帮后富的责任，在解决十九大报告所提出的发展不平衡不充分方面，充分发挥企业家的积极作用。</p>
<p>除了在大会期间“发声”，十九大落幕后的一周以来，中国中央到各地区的工商联等部门都组织民企学习宣传贯彻十九大精神，各地民营老总们也都利用这些场合，做了各自的拥护表态。当然，最简单明了、一语中的的，恐怕还是许家印说的——民营企业家就是要办好企业、多交税、承担社会责任。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>站在民营企业家的角度，十九大报告中的一些表述，估计能够对他们起到一定的激励与“安心”作用。例如，十九大报告肯定要“激发和保护企业家精神，鼓励更多社会主体投身创新创业”，“支持民营企业发展，激发各类市场主体活力”，并明确宣示将坚持全面深化改革，“发挥市场在资源配置中的决定性作用、更好发挥政府作用”。</p>
<p>上述做法如果都落实无误，应该有利于市场经济在中国的发展，让善于在市场中创造财富的民企老总们，在中国的“新时代”下继续找到挥洒才华的空间。</p>
<p>但在另一方面，十九大报告也重点宣示，中共对当前中国的主要矛盾做了新判断。新判断认为，中国社会的主要矛盾已经转化为“人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之间的矛盾”；此外，报告明确“党是领导一切的”，这条政治原则后来写入了中共党章。</p>
<p>有关中国社会主要矛盾的构成因素，已经从社会生产力落后，转化为发展的不平衡不充分，这个判断应说是符合事实的。毕竟，经过这些年的快速发展，中国的生产力初步成体系，当前正从制造大国往制造强国的方向发展；但城乡差距、地区差距依然凸显，可见分配好财富的问题更重要了。</p>
<p>由此也可见，中国下来将以更大力度去调节财富分配的差距，迈近“共同富裕”的目标；为此，它依然需要企业家大胆创新，制造财富，“激发和保护企业家精神”；同时也确保一切在党的领导之下。在新时代下，民营企业主必须认同中共描绘的未来，配合中共的意志去实现民族复兴的蓝图，尤其不会被允许发展成可能影响政治的独立力量，或与个别官员私下勾结谋取私利。</p>
<p>从至今多名商界大佬的表态看，他们对这个局面早已心里有数。何况，当前许多富商巨贾的暴富之路也并非没有可疑之处，让他们多交税、参与社会公益，也是大快人心。</p>
<p>只不过，在中国当前的现实条件下，法律与行政体系对企业家合法权益的保护，包括涉及物权、财产权、知识产权等方面的保护存在许多问题。目前，民营企业贡献了中国国内生产总值的60%以上、税收的50%以上、就业的70%以上，已然是推动中国经济发展的重要力量，但长期以来，中国的政商关系不平衡，随着未来民企需要履行的社会与政治责任增多，新的局面将如何影响中国民营经济、以致中国经济的发展？这将是人们对“新时代”的另一个观察点。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台“国舰国造”弊案 国防部被指严重疏失</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171103-807976</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Fri, 03 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171103-807976</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171103/ZB_1103_CJ_doc6we8uvzcpvmzlhb912e_02225856_liyang.jpg?itok=3qtz0nXd&timestamp=1509651001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>台湾行政院调查小组发表报告，直指国防部出现严重疏失，要求该部依调查检讨改进，并就相关人员违失部分查办。涉案的财政部下属第一商业银行也被点名，行政院已下令撤换该行董事长蔡庆年。</strong></p>
<p>因应台海军力失衡，台湾政府除承诺逐年增加国防预算，也积极落实防卫自主，但推动多年的“国舰国造”计划却爆出弊端，事件还越滚越大，卸任后被多起官司缠身的国民党籍前总统马英九也牵连其中，司法部门将接手查办。</p>
<p>经过19天的专案调查，由阁揆赖清德责成设立的行政院调查小组昨天发表99页的行政调查报告，直指国防部出现严重疏失，要求该部依调查检讨改进，并就相关人员违失部分查办。涉案的主要公股行库，即财政部下属的第一商业银行股份有限公司（简称一银）也被点名，行政院已下令撤换该行董事长蔡庆年。</p>

<p>这起弊案是因承造海军“猎雷舰”案的台湾庆富造船公司近月爆发财务危机而引发高度关注。猎雷舰案源于2009年，美国当时宣布对台出售含两艘鹗级猎雷舰的军售案后，台湾国民党政府也计划自行建造另六艘猎雷舰，此计划称为“康平专案”。</p>
<p>2013年，国防部开始办理采购作业，以建造商船起家的庆富公司隔年连同意大利造船公司Intermarine和美国军备商洛克希德马丁组成联合财团竞标，并靠着些微差距，以近350亿元（新台币，下同，约16亿新元）的价码击败由台湾国际造船公司领导的另一竞标团，成功夺下台湾近20年来金额最庞大的“国舰国造”采购案。</p>
<p>当时资本额仅5.3亿元的庆富公司，遂向一银和其他银行洽谈205亿元的融资案，却处处碰壁。主要办理这项联合贷款案的一银提出疑虑，指庆富负债比率偏高，资金薄弱，要求庆富采取自行增资等举措。</p>
<p>2015年9月，庆富资本额达30亿元后，再请一银评估联贷案，一银隔月召开董事会竟然通过，并于今年3月首次拨发联贷款项。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>根据行政院调查，庆富的联贷金额中，有49.33亿元流向海外五家可疑供应商，其中一家的账户更设在新加坡。此外，又有13亿元汇回庆富相关企业账户，涉及不实诈贷。随后，庆富财务开始出问题，该公司上月发函总统府等单位，要求提供纾困方案，否则“提出破产声请”，使外界再度关切起此案。行政院调查显示，参加联贷的台湾各大银行共计可能损失201亿元，最后或变成呆账。</p>
<p>近来受罢免案困扰的时代力量立委黄国昌，过去一周就在立法院猛追此案，结果案情越滚越大，更烧向前朝马英九政府。身为行政院调查小组一员的金融监督管理委员会主委顾立雄昨天证实，行政院在2015年9月曾以密件形式转发总统府关于庆富案的陈情信函致金管会，暗指马英九向一银“施压”。</p>
<p>但值得注意的是，现任总统蔡英文去年上任后，庆富也向总统府去函陈情，共计四次。</p>
<p>对于自己被影射介入联贷案，马英九昨晚出席一项公开活动后郑重表示，部分媒体名嘴以毫无事实根据的指控攻击他、抹黑他，但他对自己的清白非常有信心，绝对经得起检验。马英九办公室发言人徐巧芯也说，若有具体事证，欢迎外界向检调单位检举。</p>
<p>针对联贷案有无高层施压，领导行政院调查小组的副阁揆施俊吉昨天在记者会上说无法提供肯定答案，但会将相关资料与证据送交法务部进行司法调查。蔡庆年昨午则发声明说，办理庆富联贷案没有受到任何高层压力，会静待司法调查厘清真相。</p>
<p>根据行政院调查，国防部在采购作业中出现五大缺失，包括未确保庆富有相当财力和履约能力。国防部昨晚表示会认真检讨，若有疏失或不当必定究责，并会全力配合司法调查，若有违法绝不袒护。</p>
<p>行政院也发现一银存在五大疏漏，施俊吉形容一银“好像是打开金库，让庆富自己搬钱”，建议曾任财政部国库署署长的蔡庆年撤职。</p>
<!--pagebreak-->
<p>庆富案持续延烧，“国舰国造”计划首当其冲。正访问南太平洋邦交国的蔡英文昨天在所罗门群岛接受随行媒体访问时说，对于是否要放弃相关军舰的建造工程或找其他船厂承接，是专业决定，并非政治决定，她会责请海军进行专业评估后再决定。</p>
<p>蔡英文上任后，两岸关系僵滞，美国担忧台海军力失衡。蔡英文日前已承诺每年以2％幅度增加国防预算，并力推“国舰国造”和“国机国造”强化防卫自主。按原先进度，庆富须在今年底将首艘在意大利打造的军舰运回高雄组装完成，如今猎雷舰成军恐遥遥无期。</p>
</div>]]></description></item><item><title>他的拉面总长度 已可绕地球半圈</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171103-807977</link><author /><pubDate>Fri, 03 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171103-807977</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171103/ZB_1103_CJ_doc6xdoza93jsg2b3fs66n_02224852_liyang.jpg?itok=UXPE_i5o&timestamp=1509651001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>45岁的兰建波（拉面男子）是西安红埠街上一家拉条子面食店老板，其独到的拉面手艺传承自母亲。昨天，在记者的镜头前，他和员工不出一分钟，就拉出两根约20米长的面条，粗细匀称。为保证质量，兰建波的小店每日只卖150碗左右拉面。入行二十余年来，他做出的拉面总长度超过2万公里，相当于绕地球半圈。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>港本土派议员出奇招 一地两检议案再受阻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171103-807978</link><author>易锐民</author><pubDate>Fri, 03 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171103-807978</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">易锐民 香港特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">yikyms@gmail.com</span></p>
<p>香港本土派议员朱凯廸在立法会辩论高铁一地两检议案期间，又发奇招“拉布”，最终立法会主席梁君彦将闹事的民主党许智峯赶离会议厅，并暂停会议。建制派建议港府即时启动一地两检的“三步走”程序。</p>
<p>朱凯廸昨午突然根据议事规则第88条第1款，无需预告起立动议新闻界及公众人士离场。梁君彦征询法律意见后坦言，别无他法，须按议事规则处理。但其后又决定“剪布”，最终惹来泛民闹事。</p>

<p>该议事规则在立法会成立以来从未被引用过。政务司长张建宗谴责朱凯廸。但泛民称，虽然反对议案内容，他们支持有关做法。</p>
<p>朱凯迪表示，希望自己是历史上首位、也是最后一位提出该项议案的议员，强调泛民需在关键时刻顶住压力，捍卫立法会尊严。</p>
<p>泛民一方面“拉布”，同时在发言时又质疑港府是否以为支持票多，就要强行通过方案而不做咨询。</p>
<p>港府提出的高铁一地两检议案，若本周未能通过，最快本月中才能再次审议，为免夜长梦多，本星期已被视为“死线”。经民联议员梁美芬说，已有心理准备加时甚至通宵开会。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>她说，一地两检涉及重大公众利益，因此她也支持港府同步展开三步走程序，与大陆磋商一地两检安排的基本工作。</p>
<p>造价逾800亿港元（140亿新元）的广深港高铁，属北京高度关注的项目，广深段早于2011年通车，香港段的目标则是在明年第三季投入使用。</p>
<p>港府须在12月底寻求中国全国人大常委会作出决定，批准及确认一地两检的《合作安排》；届时，常委会将同时按《基本法》第20条，授权香港落实一地两检所涉事宜。时间已相当紧张。</p>
<p>“三步走”中的最后一步，是香港特区透过本地立法实施 。港府理论上毋需等待立法会无约束力决议案的结果，便能启动“三步走”，但有关方面仍希望做得更完满，顺利通过决议案，获得立法会背书。</p>
<p>正在北京访问的中澳法学交流基金会引述基本法委员会主任李飞指出，若港人仍是担心，可选择到皇岗口岸过关，不需使用一地两检。而且，因为有两制才有两检，两检本身已是尊重两制，否则只需一检。</p>
</div>]]></description></item><item><title>北京：港奏唱国歌须有礼仪</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171103-807979</link><author>易锐民</author><pubDate>Fri, 03 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171103-807979</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">易锐民 香港特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">yikyms@gmail.com</span></p>
<p>北京表明，《国歌法》要有核心要素，包括奏唱国歌时要有一定礼仪，例如未来在香港马场奏国歌时，场内马迷要站立；不可“二次创作”等。中联办则指出，香港已重新纳入国家治理体系的新定位。</p>
<p>中澳法学交流基金会访京团昨与基本法委员会主任李飞会面，会后团长马恩国引述李飞指出，《国歌法》列入《基本法》附件三后，香港应按照本地实际情况立法，但立法时必须保留五项核心要素。</p>

<p>这当中包括，奏唱国歌时要有一定礼仪并肃立，也要有强制性的中小学国歌教育，但并非要学生背诵歌词，而是要令他们明白歌词有中华民族抗日精神的背景。</p>
<p>另外，奏唱国歌时曲谱要按《国歌法》附件订明的标准、不可作商业用途、不可改音改词。至于在公开场合污辱国歌的行为，例如在球场嘘国歌，必须有规定处理。</p>
<p>马恩国指出，李飞并无提及追溯期，但声言若香港没有行政处分，就应处理如何以刑事处罚代替大陆法律中的行政拘留。</p>
<p>香港行政会议成员汤家骅认为，当《国歌法》纳入《基本法》附件三后，就成为香港法律一部分，这期间已可执法。他希望港府表明不会在本地立法前的灰色地带执法，否则将产生复杂法律问题和社会行为准则问题。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>港大法律学者张达明则作出反驳，强调《基本法》18条要求全国性法律须在本地立法后才实施，除非中央最终透过人大释法。他说，《国歌法》作为全国性法律，并非全套语言都能直接套用在香港，在香港实施时需时间适应。</p>
<p>无论如何，《国歌法》相信未必能如建制派所愿，在本地“从速从严”立法，因香港有既定程序，而高铁“一地两检”议案还在立法会被“拉布”，加上建制派和泛民还要在修改《议事规则》上大斗法。</p>
<p>香港理大昨天公布的调查结果显示，有七成受访中学生表明不信任中国大陆政府，比对香港泛民及建制派政党的不信任度更高。理大应用社会科学系讲座教授石丹理认为，香港学生对大陆的认知不足，应多去大陆看看。</p>
<p>他说，许多国家均有国民教育，而香港曾长期被殖民，在推动国民教育上有一定难度，然而，不能因反对而不做。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">中联办主任称香港<br/>
已重新纳入国家治理体系</span></h3>
<p>另一方面，香港中联办主任王志民在博鳌亚洲青年论坛发表近50分钟演说，强调习近平的中共十九大报告将“一国两制”列为新时代坚持和发展中国特色社会主义14条基本方略之一，将香港提升到治国理政的层次。</p>
<p>他认为，粤港澳大湾区应成为一个共同家园，以及青年创业就业的乐土，“如能对这个共同家园培养出新的优越感，所谓香港被‘边缘化’的担忧，大可不必。”王志民也说，中共已拥有强大的凝聚力、创造力、战斗力、领导力和影响力。</p>
</div>]]></description></item><item><title>港府： 尽快启动《国歌法》在港立法</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171102-807685</link><author>易锐民</author><pubDate>Thu, 02 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171102-807685</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171102/ZB_1102_CJ_doc6vkko5diccg7xw937vk_01214530_yinlu.jpg?itok=DrmNyHTz&timestamp=1509564601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>香港政制及内地事务局长聂德权说，将尽快启动本地立法及咨询工作，但目前未有具体细则和时间表，也未决定是否设追溯期。但将兼顾人权法案的相关条文。</strong></p>
<p><span class="byline">易锐民 香港特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">yikyms@gmail.com</span></p>
<p>北京昨起审议《国歌法》纳入香港和澳门《基本法》附件三，和将侮辱国歌行为入刑法等修法草案。港府表示，香港将尽快启动本地立法，立法时将参考目前国旗国徽的法例，根据相关法例，一经定罪可被罚款5万港元（8719新元）及监禁三年。</p>

<p>近几年来，一些香港足球迷在出席世界杯外围赛与其他赛事时，屡屡在赛前奏国歌的环节举牌抗议并喝倒彩。亚足联前天才向香港足球协会提出警告，指香港球迷10月10日在香港对阵马来西亚的亚洲杯预选赛现场奏国歌仪式上报以嘘声，违反了亚足联纪律和道德规范。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">《国歌法》将纳入港澳基本法附件三</span></h3>
<p>中国全国人大常委会今年9月1日审议通过了《国歌法》，但该法尚未在香港实施。人大常委会目前正在北京开会，审议包括将《国歌法》纳入港澳《基本法》附件三和将侮辱国歌行为入刑等修法草案。会议将开至本周六（4日），预料各项草案将于当日通过。</p>
<p>人大常委会建议于刑法修正案中，将侮辱国旗、国徽与国歌刑罚看齐，情节严重者判处三年以下有期徒刑、拘役、管制或者剥夺政治权利。</p>
<p>香港政制及内地事务局长聂德权昨天说，将尽快启动本地立法及咨询工作，但目前未有具体细则和时间表，也未决定是否设追溯期。他说，本地立法将以符合香港宪制及法律制度的方式实施，包括兼顾人权法案的相关条文。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他补充，港府将透过教育及推广《基本法》等，加强港人对国旗、国歌、国徽的尊重。对于小部分港人的行为或情绪，表现出对国歌不尊重，他感到非常遗憾，但相信透过法律及相应罚则进行规范，是有效的方法。</p>
<p>聂德权也认为，一般而言，现实世界的法律会按照实际情况，适用于互联网世界，并重申港人应合法使用互联网。</p>
<p>人大常委会法制工作委员会副主任张荣顺，前天在北京向常委会说明追究侮辱国歌行为刑事责任的刑法修正案草案时指出，国歌与国旗、国徽一样，都是宪法规定的国家象征和标志，维护国歌尊严就是维护国家、全体人民的尊严。</p>
<p>据官媒报道，修正案草案拟在刑法第299条中增加一款作为第二款，将该条修改为：在公共场合，故意以焚烧、毁损、涂划、玷污、践踏等方式侮辱中华人民共和国国旗、国徽的，处三年以下有期徒刑、拘役、管制或者剥夺政治权利；在公共场合，故意篡改中华人民共和国国歌歌词、曲谱，以歪曲、贬损方式奏唱国歌，或者以其他方式侮辱国歌，情节严重的，依照前款的规定处罚。</p>
<p>张荣顺并批评近年香港发生的一些不尊重国歌的事件，挑战“一国两制”原则底线，为有效防止并处理这类行为，将《国歌法》列入香港《基本法》附件三，在香港特别行政区实施，更加具有迫切性和现实重要性。</p>
<p>香港公民党立法会议员郭荣铿表示，《国歌法》在香港立法时，若没清楚定义何谓尊重和侮辱国歌，日后会出现很多问题，建议港府在当地立法时，应展开三个月公众咨询。</p>
<p>《国歌法》在香港立法比较引起争议的一点，是应否有追溯期。前香港警务处长李明逵认为，《国歌法》应设立追溯期，并呼吁港青看问题不要太肤浅。他说，“港独”只是一小撮不了解历史的港青提出，也可能受人唆摆。“港独”不但违反《基本法》及不可行。作为中国人，也于情不合。</p>
<p>相对香港，澳门行政法务司长陈海帆就表示，《国歌法》将来写入澳门《基本法》附件三后，相信在当地做相关立法工作时，“不会太困难”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>首个跨地环保机构 京津冀环保局年内成立</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171102-807686</link><author /><pubDate>Thu, 02 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171102-807686</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中国环保部透露说，中国首个为重点解决区域大气环境问题所设的跨地区环保机构——京津冀大气环保局，将于2018年以前完成组建。</p>
<p>据《中国证券报》昨天报道，环保部等多部委今年8月曾明确提出，环保部、中央机构编制委员会办公室和京津冀及周边地区相关省级人民政府要加快落实《设置跨地区环保机构试点方案》（《方案》），开展设置跨地区环保机构试点，重点解决区域大气环境问题。</p>
<p>据悉，《方案》已向北京、天津、河北三地征求了意见，征求意见稿中明确该机构名为京津冀大气环境保护局，机构设在环保部。</p>

<p>环保部新闻发言人刘友宾前天在例行发布会上表示，设立跨区域跨流域的环境保护机构，目的是在京津冀地区制定统一的规划、标准、环评、监测以及执法机制，强化京津冀地区大气污染防治。</p>
<p>目前环保部正在积极推进，由于涉及面宽，需要一定程序后才能发布。</p>
<p>报道还引述环保部透露，根据中央部署，2018年以前将组建跨区域跨流域的环境保护机构。这意味着除了京津冀大气环保局，中国还将出现其他跨流域的环保机构。</p>
<p>刘友宾表示，环保部将继续开展京津冀及周边地区大气污染防治强化督查。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>当局同时还将组织对第一批、第二批督察发现的一些突出问题整改情况，开展点穴式督察和“回头看”。</p>
<p>京津冀地区长期以来饱受烟雾侵扰，环保部上周六（10月28日）发布中国重点区域和74个城市空气质量状况显示，9月空气质量相对较差的后10位城市中，河北占了六席，北京及天津也榜上有名。</p>
<p>路透社引述学术研究显示，约三分之一飘过北京的烟雾都源于毗邻的河北省；该省是中国最大的钢铁生产地区，此外也是主要的水泥生产地。</p>
<p>另一方面，刘友宾在会上通报称，10月1日至27日，京津冀及周边地区“2+26”城市PM2.5平均浓度为每立方米62微克，同比下降4.6%，区域空气质量稳步改善。下一步将确保实现今年10月至明年3月“2+26”城市PM2.5平均浓度和重污染天数都同比下降15%以上的目标。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171102-807687</link><author /><pubDate>Thu, 02 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171102-807687</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171102/ZB_1102_CJ_doc6xd6m3t87tfd34ym66k_01203949_yinlu.jpg?itok=KCUi0sME&timestamp=1509564601 1x' />None]]></description></item><item><title>游润恬：17大汉开花店的苦衷</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171102-807688</link><author /><pubDate>Thu, 02 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171102-807688</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171102/ZB_1102_CJ_doc6xd7f7fuf6ecvynx7do_01204400_yinlu.jpg?itok=i2o4XG22&timestamp=1509564601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>北京一叶</p>
<p><span class="byline">游润恬</span></p>

<p><span class="bylineemail">yewlt@sph.com.sg</span></p>
<p>江苏常州一家花店最近火了，被多家媒体报道，故事卖点是：17名退伍兵开花店，用军事化管理确保花的品质，并且相约30岁前不娶。</p>
<p>这是一则第一感觉又逗趣又暖心的新闻。花店把它的故事制作成视频。24岁的毛云清当了两年兵后退伍回家决定开花店，同个部队的战友陆续跟过来一起创业，现在花店成员共17人，来自四川、江西、广东、河南、黑龙江等大江南北11个省市，年龄介于21岁和28岁。</p>
<p>开店初期，他们十几个彪形大汉站在店内不苟言笑，眼神冷峻，气氛严肃，女生不敢进店，以为是“黑店”。</p>
<p>不过他们巧妙地把退伍兵的身份转换成卖点。毛云清在视频中介绍：“每个军人都有强迫症，在部队时叠被子，看到一点褶皱就要去拉平，我们不允许顾客收到的花，有一片花瓣有问题。”谁一不留神犯错，会被罚做俯卧撑或跑五公里。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>视频介绍，店员们还保留许多部队生活的习惯，例如统一着装、每天早晨跑步、扛圆木等，目的是为了“在高强度工作中保持健康体魄”。他们吃住基本在一起，来自外地的店员不是住花店就是租房睡大通铺。</p>
<p>毛云清在视频中强调，粗汉也能干细活。战友们穿着橄榄绿T恤、迷彩裤和黑色军靴，剪了平头，一副刚强勇猛的样子，但手里拿着的不是冲锋枪，而是粉红色剪刀，戴着粉红色手套，小心翼翼地修剪玫瑰枝叶。</p>
<p>在视频的结尾，毛云清说，他和兄弟们在部队时同甘苦共患难，情义非凡，相信如果“以军人的姿态来做这件事，一定能够成功”。他们的目标是建立婚礼活动策划团队，为了不让感情影响事业，相约30岁前不结婚。</p>
<p>看完视频，忍不住想为这几名积极向上的阿兵哥点赞。看着他们还未退去稚嫩的脸，满满的正能量，我不怀疑他们的诚意和努力。</p>
<p>不过，还是感到一点点心酸。这则新闻从侧面反映出中国部分退伍青年就业难的问题。</p>
<p>如果就业机会充裕，退伍后早就各奔东西，各自发展，何必17人一同开花店？需要卖多少束玫瑰，才能赚回所有人的工资？</p>
<p>毛云清接受《南方都市报》访问时坦承，花店运营两年多还没真正赚到钱，店员们也还没领到工资，基本都靠兼职生活。由于人多可以轮班，工作一天休息一天，店员在休息日做兼职，例如送快递、在工厂打零工、为企业做军事化培训等。</p>
<p>据了解，中国军人在部队服役满12年后可选择转业，接受部队安排的工作。只服役两年、五年或11年的军人，退伍后不会被安排工作，但可以在部队的资助下接受技能培训。中国经济在快速转型，军人在部队期间容易与市场的步伐脱节，适应能力强的人退伍后可以很快上轨道，适应得较慢或来自经济欠发达地区的人，则面对空有精力无事干的苦恼。</p>
<p>个人觉得，所谓30岁前不结婚的承诺，虽然用意是为了表示胸怀大志，但多少带有一丝无奈和遗憾。毛云清向《南都》坦承，很多战友当了两年兵回家后，发现曾喜欢的姑娘已名花有主了，或是收到曾经交往的女友寄来的喜帖。中国男生找对象本来就吃了性别比例（男多女少）的亏，把最宝贵几年青春献给部队的男生，更是比其他男生输在时间的起跑线上。</p>
<p>对这家花店的店员，我还是乐观的。他们找到了有别于其他花店的定位，有效地通过视频和社交媒体引起关注，推销自己，这种技巧在新型经济中必不可少，放诸四海而皆准。就算花店最终不成功，相信他们转到其他领域也可以有所作为。祝福他们事业、婚姻两全！</p>
</div>]]></description></item><item><title>前伙伴曲龙吁美遣返郭文贵</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171102-807689</link><author>游润恬</author><pubDate>Thu, 02 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171102-807689</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171102/ZB_1102_CJ_doc6xd82zt1wdf15y73z66l_01225528_yinlu.jpg?itok=vJOr6qHK&timestamp=1509564601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>有记者问曲龙，特朗普即将访华，是否有中国公安局或相关部门的人与曲龙协商，趁这个时候呼吁美国遣返郭文贵。曲龙否认其记者会与特朗普访华有关。</strong></p>
<p><span class="byline">游润恬 北京特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">yewlt@sph.com.sg</span></p>
<p>流亡富商郭文贵曾经的商业伙伴曲龙昨天召开记者会，再次呼吁美国政府遣返郭文贵。美国总统特朗普下周访华，中国一直希望美国遣返郭文贵，不过曲龙否认此时发出呼吁与中国官员或美国有关。</p>

<p>昨天是曲龙获释的第50天。他在2012年被控侵占郭文贵的股权和房产，被判15年有期徒刑。今年9月，在他服刑六年五个月后，河北省高院推翻原审判决，改判他无罪。</p>
<p>47岁的曲龙在北京崇文门诺富特酒店，与律师穆峰和翻译一起会见中外约十家媒体。整场70分钟的记者会办得相当专业，有人对曲龙和记者们进行全程录像，有专人代他分发材料给每名记者，材料厚达49页，中英双语兼具，题为“我与郭文贵的恩怨纠葛”。记者会上还有蛋糕和茶水招待。</p>
<p>曲龙以平稳、克制的语气，念着桌上的讲稿，细述他接受媒体采访的目的、他与郭文贵认识及合作的过程、郭文贵诬告陷害他的原因和过程。他表示，郭文贵害他蒙冤入狱，害他和家人失去全部财产和收入来源，让他的500名员工失去工作，他要对郭文贵启动刑事控诉，民事追讨至少11.6亿元人民币（2.4亿新元）财产。</p>
<p>曲龙是北京政泉置业有限公司原执行董事，因经营修车厂并与郭文贵共同喜欢汽车运动而结识。两人有生意来往，一度关系很好，但因收购天津华泰公司一事产生纠纷，相互设防，最后翻脸。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>曲龙上个月获释后已接受《新京报》、路透社等多家媒体的访问，昨天的内容与之前受访时所说的大致重复，令在座媒体不是很清楚他此次再开记者会是要透露哪些新的信息。</p>
<p>被问及特朗普即将访华，是否有中国公安局或相关部门人士与曲龙协商，趁此时呼吁美国遣返郭文贵时，曲龙否认特朗普访华与此次记者会有关。</p>
<p>他说：“我明确告诉你，没有任何公安机关、政府部门要求我这么做。我就是要通过媒体发声，让美国政府、美国人民认识到，郭文贵是什么样的人，他就是红通罪犯、诈骗犯、强奸犯！不要让无辜的人再受他的骗、上他的当、受他的害。”说到这里，他的情绪终于激动了。</p>
<p>有中国记者问他，如何理解郭文贵在社交媒体上经常提到的“老领导”。曲龙说，明眼人都能看出来郭文贵是弄虚作假，胡说八道。他举例说，一次河南郑州某领导去郭文贵北京的家吃饭，郭对别人说某国家领导人的夫人要到他家来游泳，请他们回避。“他经常拿领导人炫耀，装成所谓的财富光环背后的政治光环。”</p>
<p>“红色通缉犯”郭文贵最近四面楚歌，美国华人团体10月27日再次上街抗议，要把他驱赶出美国；还有人10月25日在白宫请愿网站发起联署，促请特朗普调查郭文贵并遣返中国，现已有逾3万人签名。</p>
<p>郭文贵逃到美国后便用社交媒体对中共个别领导人进行所谓的爆料和抨击。上个月在中共十九大召开前，面簿、推特、YouTube等社交媒体暂停了郭文贵的账号，使他全面禁言。</p>
</div>]]></description></item></channel></rss>