<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link><description>联合早报网是海外最重要的权威新闻网站，以第三只眼看大中华，客观新闻和深度评析是众多亚太区读者的最爱。</description><lastBuildDate>Sun, 19 Nov 2017 07:00:56 +0800</lastBuildDate><language>zh-CN</language><atom:link href="http://www.zaobao.com/news/china" rel="self" type="application/rss+xml" /><image><url>http://www.zaobao.com/sites/all/themes/zb2016/assets/imgs/zbsg/apple-icon-144x144.png</url><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link></image><item><title>习近平特使宋涛会见崔龙海 学者：中朝关系从“冰点”回暖</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812103</link><author>游润恬</author><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812103</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171119/ZB_1119_CJ_doc6xm1sfd0rww1cpda44a6_18224735_lownc.jpg?itok=pBt3yDA9&timestamp=1511033401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">游润恬 北京特派员</span></p>
<p><span class="byline">yewlt@sph.com.sg</span></p>
<p>中联部部长宋涛前天以中共总书记习近平特使身份在平壤会见朝鲜第二号人物崔龙海，中联部文告形容中朝传统友谊是两国人民共同的宝贵财富；受访学者则指出，中朝关系已从“冰点”回暖。</p>

<p>这是中方部长级人物两年来首次访问朝鲜。据日本共同社和韩联社报道，朝鲜最高领导人金正恩今天将会见宋涛，外界期待这场会见能为朝鲜半岛核危机局面带来转机。</p>
<p>宋涛是在17日下午向朝鲜劳动党中央政治局常委、中央副委员长崔龙海通报了上个月24日闭幕的中共十九大情况。相互通报党代会情况是中国和其他社会主义国家之间的传统。宋涛此前已分别到越南和老挝通报十九大情况。</p>
<p>根据中联部文告，针对十九大决定把习近平新时代中国特色社会主义思想确立为中共的指导思想和写入党章，并选举产生以习近平为核心的新一届中共领导集体，崔龙海代表朝鲜劳动党表示热烈祝贺。</p>
<p>宋涛和崔龙海也就中朝两党两国关系等交换意见，表示“中朝传统友谊由两国老一辈领导人亲自缔造和培育，是两国人民共同的宝贵财富”，双方要共同努力推动中朝两党两国关系向前发展。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国人民大学美国研究中心主任时殷弘接受《联合早报》访问时表示，中朝双方都不愿意使得对方成为自己经久的敌人，宋涛此行标志中朝关系从过去一年多以来的冰点状态回暖。</p>
<p>不过。由于中朝关系已受到巨大的损伤，在朝核问题上中朝各自可让步的空间也不大，双方不能对对方抱有太大的期待，关系回暖的程度也不会很高。</p>
<p>他解释，中国不会为了进一步改善中朝关系而对已承诺执行的联合国制裁打非常大的折扣，毕竟中国还得顾及中美关系。</p>
<p>而朝鲜虽然已60多天没有进行核武和导弹项目试验，但由于依然面对美韩军事打击的威胁，因此也不会为了中国而放慢发展核武和导弹的速度。</p>
<p>至于为何中国特使访朝能这个时间点实现，时殷弘指出，十九大以后中共既然进入了新时代，就得重新考虑一些问题，例如中朝关系、中韩关系。</p>
<p>他认为，朝鲜半岛爆发战争的风险已发展到了空前大的地步，这促使中国认为有必要缓和局势。</p>
<p>本月刚访华的美国总统特朗普，周四在推特上称宋涛访朝是“重大举动”，还表示“我们要看看会发生什么”。</p>
<p>有舆论猜测，宋涛此行的任务包括为美国带话给朝鲜，不过时殷弘认为这个可能性不大。</p>
<p>他分析：“其实中朝关系越改善，中美之间针对朝鲜问题的立场分歧就会更大，因为美国的对朝战略还是保持军事打击威胁和经济制裁。”人民日报社旗下的《环球时报》昨天刊登的社论，呼吁外界不应对宋涛此行抱有过高的期待。</p>
<p>社论重申中国的一贯立场——中国是解决朝核问题的重要一方，但不是决定性的一方，朝核僵局能否打破，关键要看美国和朝鲜是否已经形成那样的政治决心。</p>
</div>]]></description></item><item><title>贫穷人口逾135万创八年新高 港府将推出更多扶贫政策改善情况</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812104</link><author /><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812104</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171119/xianggang_table1911new.pdf.jpg?itok=RBwfuvp5&timestamp=1511033401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>身兼扶贫会主席的香港政务司长张建宗表示，2016年贫穷情况大致平稳，政府扶贫政策持续发挥效用，综援住户、单亲住户、新移民住户和有儿童住户的贫穷数字有改善。</strong></p>
<p>（香港综合讯）香港贫穷人口去年达到135万2000人，创下2009年来的新高，但香港政府的现金援助使贫穷人口减少到99.6万人。</p>
<p>香港扶贫委员会前天公布《2016年香港贫穷情况报告》，身兼扶贫会主席的香港政务司长张建宗表示，政府将推出更多扶贫政策，有信心在这些措施出台后，让贫困情况在明年取得明显改善。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">贫困率19.9％<br/>每五个港人一人穷</span></h3>
<p>综合《明报》、香港01、文汇网等报道，2016年全港贫穷人口比2015年增加7000人，达到135万2000人，为八年来最高，贫困率为19.9％。</p>
<p>在港府的恒常现金政策介入下，例如向个别群体派发综合社会保障援助金（简称综援）、生果金（水果钱，即津贴）、低收入在职家庭津贴、长者生活津贴等，贫穷人口减少到99万6000人，贫穷率为14.7％，比前年增加0.4个百分点，这也是香港的贫穷率自2009年来首次回升。</p>
<p>张建宗表示，2016年贫穷情况大致平稳，政府扶贫政策持续发挥效用，综援住户、单亲住户、新移民住户和有儿童住户的贫穷数字有改善。不过，由于“贫穷线”门槛随劳工收入增长全面上升，以及人口结构转变等因素影响，整体贫穷人口和贫穷率有轻微上升。</p>
<p>按照香港当局定义，香港住户入息中位数一半为“贫穷线”。2016年香港贫穷线的定义为：一人住户月入4000元（港元，下同，约690新元），二人住户9000元，都比前年增加200元；三人和四人住户则分别为1万5000元和1万8000元。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>相比之下，新加坡没有划设根据收入定义的“贫穷线”，而能在社区关怀（ComCare）计划下接受中短期经济援助的贫困住户，一般上家庭月入不超过1900新元，人均月入不超过650新元，2015年财政年共有2万9511户家庭接受中短期经济援助。</p>
<p>长期经济援助主要面向因年老、生病或因家庭特殊情况无法工作，子女也没有能力赡养的国人。2015财政年，新加坡共有4248户贫困家庭接受长期经济援助。</p>
<p>《2016年香港贫穷情况报告》显示，各个贫穷人口群体中，综援住户、单亲住户、新移民住户和有儿童住户的贫穷情况有所改善。不过，长者住户和青年住户的贫穷情况恶化。</p>
<p>去年，香港年长贫穷人口增加2万2500人，贫穷率增加1.8个百分点；青年住户贫穷人口增加8000人，贫穷率上升1.1个百分点。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">人口老龄化趋势持续<br/>对贫穷数字构成压力</span></h3>
<p>港府解释，贫穷长者住户主要是因为退休后没有收入；而贫穷青年住户在政府现金政策介入后，一年间依然增加三成，主要是因为更多青年搬离父母自己居住，导致该群体贫穷人口上升。</p>
<p>张建宗指出，无工作或收入低的退休长者会被纳入贫穷人口，而人口老龄化趋势持续，一定会对未来的贫穷数字构成压力。</p>
<p>他表示，政府将推出更多扶贫措施，包括明年推出的年金计划、优化长者生活津贴及将低收入在职家庭津贴改善为在职家庭津贴等。他有信心措施出台后，贫穷情况在2018年会有明显改善。</p>
<p>港府也会推出措施鼓励退休长者就业，为仍想继续工作的“少老”提供多一个选择。</p>
<p>被问到新出炉的贫穷数据是否反映过去政策只能维持贫穷人口数目不再增长，但并不能减少人口数目，张建宗回应说，香港人口老龄化压力大，每年有五万至六万人进入长者组群，这项结构性问题需要面对。</p>
</div>]]></description></item><item><title>重庆彩色公路通车</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812105</link><author /><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812105</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171119/ZB_1119_CJ_doc6xm0ojdru0h1itj47le_18214259_tankp.jpg?itok=7Fzt2UjZ&timestamp=1511033401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>重庆涪陵红酒小镇沿山而修建的彩色S型公路昨天正式亮相通车。该公路是景区对外免费开放的体验型路段，总长度100余米，宽度5米，车辆只能单行向下行驶。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>国民党党务人士证实备选名单 蒋万安将竞逐台北市长</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812106</link><author /><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812106</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾2018年县市长选举的“预热赛”升温。随着蒋介石的曾孙、国民党立委蒋万安被点名参选台北市长的传言越演越烈，国民党前立委丁守中昨天召开记者会宣布投入这场竞逐。</p>
<p>据联合新闻网昨天消息，国民党党务人士证实已形成一份备选名单，其中蒋万安、新北副市长侯友宜迎战台北与新北两市，前桃园市长吴志扬回锅参选，台中市由立委江启臣出战。</p>
<p>至于台南和高雄这两个民进党“票仓”，国民党内部名单上属意立委高思博、高市党部主委韩国瑜出征。</p>

<p>在2014年的县市长选举中，国民党惨败，“六都”中仅仅保住了新北市。力图东山再起的国民党，这次可能派出39岁、形象清新的蒋万安出征台北市，与现任无党籍台北市长柯文哲等对手一较高下，十分引人瞩目。</p>
<p>联合新闻网昨天引述国民党党务高层人士指出，党主席吴敦义从上周起已个别约见立委面谈，以掌握党内、地方状况，也有利县市长布局。</p>
<p>国民党将在来临的一周启动内部民调，主要是采三角定位方式锁定合适人选，先期依据客观口碑、党务高层主官个人经验与观察后，产生这份目前各县市支持声量较高的人选名单，是经广泛征询后的“口碑名单”，但若这些人选要获得提名，还是得先表达参选意愿，并通过可能的初选民调竞争。</p>
<p>蒋万安本人至今对于是否参选态度保留。据《自由时报》报道，蒋万安昨天被要求评论丁守中宣布竞逐台北市长时，连番称许“很好啊”，并强调自己目前专注于立法院的问政工作。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>这已是丁守中第五度争取成为国民党台北市长候选人，而他此前四次叩门都失败。</p>
<p>另一方面，本月初遗毒有传言指，民进党籍高雄市长陈菊被劝进参选2018年台北市长选举，但陈菊本人澄清：绝无此事。</p>
</div>]]></description></item><item><title>国务院：首批加入计划国企 国有股权10％划转到社保基金</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812107</link><author /><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812107</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中国将把部分国有资本划转到社保基金，填补社保基金的缺口，首批国企以国有控股企业将在今年内加入计划，把国有股权的10％划转到社保基金。</p>
<p>新华社昨天报道，中国国务院日前印发《划转部分国有资本充实社保基金实施方案》，以加强社会保障体系建设，增强制度可持续性。</p>
<p>根据《方案》，中央和地方国有及国有控股大中型企业、金融机构都将纳入划转范围，这些企业必须把10％的企业国有股权划入社保基金。</p>

<p>其中，个别中央企业和一些省份今年会率先试点，其中将包括国务院国资委监管的中央管理企业三到五家、中央金融机构两家；试点省份的划转工作则由当地政府组织实施。2018年之后，所有国企股权划转入社保基金的工作，都将分批完成。</p>
<p>国务院指出，中国建立统一的企业职工基本养老保险制度以来，各项工作取得明显成效，但“受多种因素影响，形成了一定的企业职工基本养老保险基金缺口”。</p>
<p>根据中国社科院今年8月发布的一份报告，中国社保基金缺口大约为10万亿元（人民币，下同，约2.04亿新元）。随着人口老龄化挑战越来越严峻，中国的基本养老保险基金支付压力不断加大。</p>
<p>有分析担忧，中央此次落实这项措施，是否意味着要通过大量变现国有资本，用于弥补企业职工基本养老保险基金存在的巨大缺口。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>对此，中国财政部网站昨天上载的回答记者提问称“这个理解是不正确的”。财政部表示，该措施的意义在于推动国有企业改革的同时，“体现国有企业发展成果全民共享，促进改革和完善基本养老保险制度”。</p>
<p>财政部也澄清，划转部分国有资本充实社保基金，主要对象是中央和地方企业集团的股权，一般不涉及上市企业。</p>
<p>目前尚无关资料显示本轮国资划转社保基金的规模，不过港媒大公网引述中国社科院社会保障中心主任郑秉文说，目前内地基本养老金隐性债务高达几万亿元，每年支出超过2万亿元，每年缺口大约几千亿元，此次划转国有资本10％，应会有几万亿元的规模，力度很大。</p>
</div>]]></description></item><item><title>港粤签署《合作安排》 正式启动实现“一地两检”第一步</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812108</link><author /><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812108</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港综合讯）香港特首林郑月娥昨天与广东省省长马兴瑞在港签署“一地两检”《合作安排》，正式启动实现“一地两检”的第一步。</p>
<p>所谓“一地两检”指的是在两国或地区，在同一处地点完成两地的出境与入境检查、检疫手续。</p>
<p>目前香港与大陆之间的深圳湾口岸，就是“一地两检”。</p>

<p>广深港高速铁路香港段将在2018年第三季通车，香港计划到时在境内高铁站实行“一地两检”方案，即设立“内地口岸区”并执行大陆法律，遭到香港泛民主派人士强烈反对。</p>
<p>对此，林郑昨天下午对媒体强调，《合作安排》列明，内地执法人员不会进入内地口岸区以外的区域执法，也不会离开内地口岸区，而该区设于高铁总站地底，因此内地人员来港工作是“不见天日”，不能到地面透口气，也看不到香港情况。</p>
<p>她也强调，所谓“一地两检”是中央指令的说法“完全错误”，实际情况正好相反，是中央相关部委配合香港兴建高铁，与内地高铁互联互通以获更大经济效益。</p>
<p>据明报网消息，政府新闻处在记者会后也公布《合作安排》的主要内容，包括列出“内地口岸区”范围，及在安排下由本港依据香港法律管辖的事项等。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>不过，因《合作安排》具体条文仍需待全国人大常委会在下月会议上审议，因此港府拒绝公布《合作安排》文本。</p>
<p>“一地两检”关注组召集人、公民党立法会议员陈淑庄表示，政府昨天公布的协议内容仍未交代很多重要细节及安排，例如若要修改协议是否要经人大确认、协议是否受香港法律管限，及内地派驻香港人员的数目、枪械数目、存放地点等，她促请政府尽快公布整份协议。</p>
<p>按照港府的计划，“一地两检”将以“三步走”程序落实。</p>
</div>]]></description></item><item><title>西藏林芝市发生6.9级地震</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812109</link><author /><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812109</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171119/ZB_1119_CJ_doc6xlvqh3jywh15lsh5le_18223901_tankp.jpg?itok=6s54u1l7&timestamp=1511033401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京／林芝综合讯）中国西藏林芝市米林县昨天发生6.9级地震，由于地震附近地区人口稀少，灾害影响较小。截至昨天中午，有两人在地震中受轻伤，一人被滚石砸中，另一人在疏散过程中扭伤腰部。</p>
<p>据中新网消息，地震发生在昨早6时34分，震源深度10公里，时隔约4分钟后再次发生4.0级地震，震源深度6公里。</p>
<p>一些民房在地震中受损，不过并没有发生大规模人员伤亡。林芝市地震局现场工作队传来消息称，当地的供电已恢复，通讯良好，出现塌方的部分路段也在短时间内抢通。</p>

<p>中国地震台网中心研究员孙士鋐分析，此次西藏林芝属于喜马拉雅山一带，这次地震主要是印度板块对欧亚板块的俯冲所造成。</p>
<p>他表示，当地地质环境比较复杂，主要需关注地震带来的地质灾害。不过由于震级相对不是很大，滑坡、滚石的规模较小，灾害程度估计不严重。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>俄籍14岁模特尸检未发现异常 上海警方排除他杀可能</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812110</link><author /><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812110</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（上海讯）上海警方前天（17日）公布14岁俄罗斯籍女模特久巴的死亡事件调查情况，久巴心血常规毒物检验均为阴性，排除他杀可能。</p>
<p>上海警方强调，此次事件处置全过程依法合规，且完全符合国际惯例。</p>
<p>根据上海市公安局的通报，黄浦公安分局是在10月26日凌晨接警：瑞金医院急诊室内有一名俄罗斯籍女子弗拉达久巴（Dziuba Vlada）昏迷，正在抢救，因联系不上家属，向警方求助。</p>

<p>黄浦警方即赴现场，院方初步判断系重症感染，有发烧、颈项强直、克氏征阳性、全身瘀斑、凝血功能障碍等症状。俄罗斯驻沪总领事馆工作人员接到医院通知后也到了现场，并同意院方实施抢救措施。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">怀疑感染流行性脑膜炎</span></h3>
<p>27日上午，久巴病情急剧恶化抢救无效死亡。医院诊断死因为感染性多器官功能障碍综合征，重点怀疑流行性脑膜炎，传播途径为呼吸道。</p>
<p>之后，警方在俄总领事馆安德烈领事和领馆医务官、死者所属公司工作人员及当班医生见证下，对死者尸体进行尸表检验并采集死者心血后送毒化检验。经法医检验，尸体体表无暴力损伤，心血常规毒物检验均为阴性，未发现异常。</p>
<p>另据黄浦警方进一步调查，久巴是在10月24日晚身体出现不适，25日凌晨出现头晕、呕吐、高烧等症状，当晚在公司同事陪同下至瑞金医院急诊部就诊。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>久巴所属公司提供的工作记录显示，她23日在义乌的工作时间约6小时，24日约13小时，其中包含化妆、换装、调试灯光及就餐休息时间。</p>
<p>据通报，久巴出事前与公司同事同吃同住，同行人员均未出现身体不适。她在就诊期间神志清醒时，曾向医务人员自述近期未与他人发生矛盾，且无明确毒物摄入史。综上，警方排除他杀可能。</p>
<p>警方通报称，久巴的母亲也全权委托俄总领事馆安德烈领事处理善后事宜，并明确表示对死因无异议。</p>
<p>久巴的遗体已在11月11由俄方运回。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国特稿：相亲老人有梦不累</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812111</link><author>林展霆</author><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812111</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171119/ZB_1119_CJ_doc6xkvjt88hu8178vtnna9_16180146_limlhu.jpg?itok=-ByCzmRL&timestamp=1511033401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>重庆</p>
<p>麻辣锅</p>
<p><span class="byline">林展霆</span></p>

<p><span class="bylineemail">limzt@sph.com.sg</span></p>
<p><strong>重庆市中心洪崖洞相亲角，每到周末都迎来大批中老年人，</strong></p>
<p><strong>星期六到此是给儿女相亲，星期天则是单身长者为自己相亲，</strong></p>
<p><strong>两种相亲模式成功率虽都不高，但人潮未见消退，</strong></p>
<p><strong>有人甚至十年来风雨不改，每周末都到此‘碰碰运气’。</strong></p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p><strong>洪崖洞相亲角究竟有何魅力，一再吸引大妈大叔前来？</strong></p>
<p><strong>相亲角对于这一大群退休老人来说，难道不止是相亲？</strong></p>
<p>秋风阵阵的星期天早晨，重庆景点洪崖洞人头攒动，除了来游玩的旅客，景区户外一段约200米的步道，从早上10时便聚集了数百名中老年男女，三五成群地站在江边闲聊。</p>
<p>这里空气中回荡着亲切的重庆话，气氛相当热络，却也夹杂着一丝尴尬。步道两侧，有大妈眼神飘忽地静静站守，似乎等着有心人上前说话；有大叔上下徘徊绕圈打望，寻觅上前搭讪的绝佳机会。</p>
<p>这里是重庆著名的相亲角，历史已超过10年，来到这里的大叔大妈都有一致的目标：找个合眼缘的对象，如果聊得开，就互扫微信交换联络，接下来私下再约，盼望最终能找个老伴。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">星期六为儿女相亲　星期天为自己相亲</span></h3>
<p>和中国许多城市的相亲角不一样，重庆洪崖洞相亲角有“双重角色”，每逢星期六是父母来为儿女相亲，星期天则是中老年人为自己相亲，两者都是民间自发的活动。</p>
<p>如果说星期六的相亲角像是父母“推销”子女，星期天的“老人相亲角”则像热闹的联谊会。来参加的多是五六十岁中老年人，当中不乏有女士精心打扮，但大多数更倾向朴素上阵。</p>
<p>和为子女找对象的场面不同，星期天的洪崖洞相亲角，几乎没人举起写上自身和择偶条件的牌子，或是拿出平板电脑或相册出示照片。“自我推销”最有效率的方式，是从一个聊天群走到另一个聊天群，想认识人就趋上前，聊够了就自动脱队，投缘才交换联络，或结伴离开。</p>
<p>“就是摆龙门阵（聊天）！”60岁的单身汉任先生如此形容“老年相亲角”的活动。</p>
<p>那陌生男女初次见面谈什么？任先生透露的聊天话题都很务实：“首先是说出她的要求、我的要求，再介绍彼此家庭情况、经济收入，看能不能适应对方生活。”</p>
<p>三小时下来，任先生只相中一名同龄女士，与她进行了15分钟的交谈。对他而言，这已经算不错的收获：“就是碰个运气、求个缘分，遇上对的人才谈，这里也有骗子、傻子的。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">丧偶离婚者寻觅第二春</span></h3>
<p>“老人相亲角”由几个主要群体组成——丧偶者、离婚者、单身者，甚至有已婚男来找“小老婆”的，不过以前两者居多。</p>
<p>刘阿姨（65岁）带着小她五岁的单身好友王阿姨前来相亲角。多年前丧夫的刘阿姨是相亲角的成功案例，之前来相亲三次，今年夏天终于遇上投缘的男人，两人目前感情稳定，结伴同居。</p>
<p>问及当初来相亲的原因，她坦言：“老公走了，一个人很寂寞啊，想有个人聊聊天、说说话。其实，是我亲家把我带到这里的，女儿也很支持我来。这个场地很正规，有保安，我很放心。”</p>
<p>相亲角的另一角落，68岁的离婚汉曾先生是极少数拿着“广告牌”的相亲者。他手握写着“找老伴”标题的白纸，上头写明自己的条件和择偶要求：“本人国企职工，退（休），收入2500元（人民币，约512新元），无住房，小孩已自理”“要求女方年龄55岁到65岁，有住房，性格温和，家庭责任感强，真心愿一道度夕阳红者面谈。”</p>
<!--pagebreak--><p>第二次来相亲的他自嘲称，哥哥是政府干部，弟弟在政府部门当司机，“三兄弟中我条件最差，命最苦的。”虽然目前独居，但他坚称自己并不寂寞，“我喜欢钓鱼、唱歌”，来相亲角不过是希望让生活更完整，能拥有一个温馨的家庭。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">相亲老人心知成功率不高</span></h3>
<p>尽管来到相亲角的老人都积极认识新朋友，但许多人坦言，只是抱着不妨一试的心态，心知真正找到伴侣共谱黄昏恋的概率不高。</p>
<p>一名不愿具名的大妈直言，在相亲角成功配对的概率是“百分之一”，毕竟这里只不过是见面平台，接下来还有很长的路要走，必须厘清双方经济、儿女方面的许多问题。</p>
<p>另一55岁的大妈则抱怨说，相亲角的男人素质普遍不高，“这里都是中低（阶层）的，比较差的。收入很好的男士，都不会在这边。”</p>
<p>既是如此，为何还来相亲角“抛头露面”？</p>
<p>这名大妈坦言：“因为我也是中等的啊！”她身旁的朋友补充说，哪怕成功率再低，也要来碰运气，“总有一天缘分到了，找到对的人就行了，如果不来，就一点希望也没有。”</p>
<p>许多相亲者受访时说，虽然洪崖洞相亲角并不完美，但和婚姻介绍所或网络约会平台相比，已经是相对安全可靠的选择了。</p>
<p>说到婚姻介绍所，许多大叔大妈一听闻便摇头，直批：“那种地方是骗人骗钱的！”</p>
<p>有关“黑婚介”的媒体报道多年来在中国屡屡出现，不少婚介所被揭露，通过会员费、介绍费、假对象等种种套路，讹诈单身老人辛苦累积的养老本。</p>
<p>第二次来洪崖洞相亲的王阿姨（60岁）就说：“我看过电视节目，一个60多岁的老太太参加了几次婚介活动，花掉20万（人民币，约5万新元），儿女都跟她脱离关系。”</p>
<p>相比之下，来相亲角可以面对面交流，又是免费的，让许多相亲者感觉更安心、踏实。</p>
<p>尽管如此，来到洪崖洞这个熙熙攘攘的旅游景点公开相亲，一些年长者心里还是难免有些纠结。</p>
<p>一名精心打扮的大妈坦言：“来这里还是很难为情的，一般女性都会害羞，希望男方来说话，我自己都不好意思站在这里”，语毕不忘提醒记者，切勿拍她的照片或录音，否则会让她很难堪。</p>
<p>年轻人出现 相亲角小骚动</p>
<p>重庆洪崖洞相亲角虽然更像是中老年人的世界，但偶尔仍可见年轻人的踪影。这些亲自上阵的男女一亮相，总能引起一阵“小骚动”，吸引大妈大叔簇拥而上，询问择偶条件。</p>
<p>29岁电话客服员小殷是亲自到场相亲的少数年轻人之一。外向的她三小时内几乎“满档”，马不停蹄与各路家长交谈。她告诉记者，不能托父母找男友，“这事应该自己来。”</p>
<p>虽然见到的是父母而非相亲对象本人，小殷并不介意：“没关系啊，有（儿子）的联系方式，更何况，我也不介意找个中年的，二三十岁的青年才俊，多少人竞争啊！”</p>
<p>谈及择偶条件，性格豪爽的她直言不讳：“我想找个月薪两万（人民币，约4000新元）的。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">不想在网络浪费时间</span></h3>
<p>在探探、陌陌等手机约会软件盛行的时代，小殷选择到相亲角这一中老年人主导的空间找对象，思想观念显然与同龄人不太一样。</p>
<p>她解释说：“这些手机软件上，人们根本不信任彼此，通过微信跟一个人谈恋爱，你说行吗？”</p>
<p>她称，自己曾通过网络社区的征婚贴文联系近100名男生，结果全都石沉大海，“至少和别人在相亲角认识，对方可信度高一些。”</p>
<p>在小殷看来，与其在网络世界浪费时间，不如到现实世界的相亲角亲身上阵。她半开玩笑说：“我现在不管矜持不矜持了！生活为大。”</p>
<p>过去一年由母亲在相亲角代为相亲的朱小姐（31岁，科研人员）也认为，相亲角寻偶效率虽低，却并非毫无价值。</p>
<p>从未亲自到过相亲角的她接受记者电访时说：“父母对于我单身很焦虑，母亲到相亲角帮我找人，至少可让她觉得有为这件事付出行动，放心一些。”</p>
<p>对于网络或手机约会软件，朱小姐同样感到灰心：“网络看似开扩了无限可能，却也将要求无限提高，很多人都不是真心的。”</p>
<!--pagebreak--><p>在朱小姐看来，关键或许不在相亲媒介，而纯粹是自己年龄偏大了。她感叹：“年轻女孩太多了，那些20多岁的，更主动积极，对婚姻没那么多想法。我都快32岁，属于被挑剩下的了。”</p>
<p>对于相亲角，朱小姐和小殷显然不敢寄予太高期望，却也不愿完全放弃。</p>
<p>小殷选择如此看待：“这事麻烦死了，但我就想给自己多一条路。有一些机会要自己争取，我就是图个心甘情愿，如果努力了没效果，那没关系。但如果什么都没做而没结果，我不甘心。”</p>
<p>学者：人口结构转变   老年相亲有市场</p>
<p>上海复旦大学社会学教授于海接受《联合早报》访问时指出，老年相亲角的兴起与中国人口结构的转变有密切关系。</p>
<p>他解释说，现代中国家庭结构已发生变化，三代家庭非常少见，大城市不少年长者都是独自生活。“这样的家庭结构，让一些失去伴侣的老人觉得有必要重新组织家庭，再次享有家庭生活。”</p>
<p>于海认为，对于丧偶、离婚或不与儿女同住的老人而言，相亲的最大推动力是老年生活需要有人照顾，也需要心理寄托和安慰，“没有伴侣的生活会非常孤单，对老人的生活品质影响很大。”</p>
<p>他指出，老年相亲有市场另一原因是，中国人越来越长寿，即使到了60岁，也可能还有20年可活，许多人因此追求更好的生活品质。“更何况，60多岁的年长者可能都有房子等资产，两老在一块儿，绝对能好好生活。”</p>
<p>目前，中国其他城市的众多相亲角，也不乏父母为子女相亲时“顺便”为自己相亲的现象，但如重庆洪崖洞特设“老年相亲专场”的例子较少。</p>
<p>于海说，并非所有相亲角的功能都会从“为子女相亲”发展为“为自己相亲”，但这样的演变不足为奇。“一些家长在为子女寻姻缘的过程中，发现对方家长也单身，这算一种偶然的机缘，久而久之，为自己相亲可能就成了相亲角的第二大功能。”</p>
<p>父母边为子女相亲边社交</p>
<p>如果说星期天的相亲角弥漫着些许暧昧氛围，星期六的相亲角则没有丝毫浪漫气息可言。</p>
<p>早上10时，这里已挤满数百名为子女相亲的年长者，有人举着介绍子女个人资料的看板，其他有兴趣的父母驻足询问，不少人还认真地拿出记事簿，边交流边做笔记。</p>
<p>62岁的彭青是星期六相亲角的熟面孔。她告诉《联合早报》记者，自己过去六年每周都到相亲角，算算有近300次了，目标只有一个：为37岁的大龄女儿找个伴。</p>
<p>彭青语带无奈地说，女儿是导游，常带队出国，因此特别难找男朋友。过去六年，她为女儿介绍了不少男士，但女儿宁缺毋滥，六年过去了还是单身。</p>
<p>她感慨说：“她觉得没希望了，但即使没希望，我们也要当成有一丝希望。”</p>
<p>但彭青这六年也并非完全白忙一场。她说，自己在这里结交了一大帮好友，“我们的共同目标都是为了儿女”，大家在相亲结束后有时会一同吃饭，不久前还组团一同到贵州旅游。</p>
<p>每周来到相亲角，彭青和一群家长好友都有聊不完的话题：“第一聊的是儿女，第二聊的是服装，第三聊的是包包。名牌包包我们也喜欢啊，这不是年轻人的专利。”</p>
<p>80岁的王先生也是相亲角“常客”，来这里有10年之久。采访当天，记者见他步履蹒跚上下徘徊，问他到此的目的，他笑说：“没事儿，来玩！有合适就看一下，没合适就见老朋友。老了，很有时间，到处走路！”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">相亲角满足年长者社交需求</span></h3>
<p>社会学家于海认为，许多年长者明知到相亲角为儿女相亲效率极低，却坚持每周风雨不改这么做，说明为子女找对象可能只是出外活动的理由，他们实际上需要的是社交。</p>
<p>他指出，家长在相亲角可分享信息、生活经验、结交朋友，在这个层面上，相亲角功能如同广场舞或政府的社区项目，能将家中老人“拉出来”活动，“哪怕是种树、种水果或相亲，如果能被一项活动‘黏住’，有什么不好？”</p>
<p>于海觉得，许多老人从相亲角得到相亲之外更大的社交满足，当局因此应该鼓励或支持更多这类公共空间形成。</p>
<p>洪崖洞相亲角多年来都由民间自发组织参与，于海认为，这也反映出中国年长者私人生活的兴起。</p>
<!--pagebreak--><p>他解释说，中国年长者以往高度依赖政府单位和组织，生活中许多活动都由单位集体安排；不过，1990年代中国迈入社会主义市场经济后，许多单位被解散，越来越多个人活动必须靠自己策划安排，退休年长者更是如此。</p>
<p>他认为，这个转变让中国年长者的私生活变得更活跃。“他们自己安排的活动内容非常丰富，需要的只是能活动的地方和公共空间。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>分析：新华社文章提八个称号 官媒为习近平称号划框架</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811886</link><author>于泽远</author><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811886</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171118/ZB_1118_CJ_doc6x8g59fobty6og51feq_17234854_liyang.jpg?itok=jT3sKazb&timestamp=1510947001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>北京人士指出，新华社文章给了习近平八个称号，或许为官媒今后歌颂习近平划出了大框架，避免“伟大领袖”这类说法再在官媒中出现。</strong></p>
<p><span class="byline">北京报道</span></p>
<p>中国主流官媒新华社昨天发表1万2000字的长篇文章，总结中共总书记习近平主政以来在各个领域的成就，将习近平称为“新时代的领路人”“伟大斗争中形成的党的核心”“国际舞台上的大国领袖”“新时代现代化建设的总设计师”等等。</p>

<p>北京有关人士指出，中共十九大举行后，中国各地迅速掀起学习“习近平新时代中国特色社会主义思想”的高潮，一些地方大员和地方官媒将习近平奉为“伟大领袖”“英明领袖”，引发外界争议和猜测。新华社这篇文章给了习近平八个称号，或许为官媒今后歌颂习近平划出了大框架，避免“伟大领袖”这类说法再在官媒中出现。</p>
<p>11月10日，中共贵州省黔西南布依族苗族自治州党委下属的《黔西南日报》在头版刊登习近平大幅标准像，并在像下配以“伟大领袖习近平总书记”的图注。</p>
<p>另据当地官媒黔西南电视台报道，11月13日，中共黔西南州委召开全会，大会主席台正中悬挂了习近平的巨幅画像，画像下方写着“伟大领袖习近平总书记”。11月14日，《黔西南日报》再次在头版以红色大字标题刊登文章，标题是《“伟大领袖习近平总书记”——黔西南各族干部群众的共同心声》。</p>
<p>在中共历史上，“伟大领袖”称谓只用于中共开国领袖毛泽东，中共黔西南州委的做法可能是改革开放以来，首次有中共党委正式用“伟大领袖”称呼毛泽东以外的最高领导人。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>不过，目前还没有其他中共党委效仿黔西南州委的做法，“伟大领袖习近平”也在中国国内网络上搜索不到。 有关人士分析，这或许是因为高层不愿看到“伟大领袖”的称谓再度蔓延。</p>
<p>新华社昨天发表长篇文章，标题就是“习近平：新时代的领路人”。文章迅速被各主流官媒网站置顶。文章依次从党建、反腐、扶贫、军事、外交、现代化建设等方面赞颂习近平，称他是“新时代的领路人”“开创性的领导人”“伟大斗争中形成的党的核心”“为人民谋幸福的勤务员”“有担当的国家改革发展战略家”“重塑军队和国防的统帅”“国际舞台上的大国领袖”“新时代现代化建设的总设计师”。</p>
<p>人民网昨天也发表文章，着重介绍新华社这篇人物特稿的“十个真实细节，带网友一起感受习近平的领袖魅力”。</p>
<p>这些细节包括，习近平年轻时先后写了八份入团申请书、10份入党申请书，20岁时加入中共；习近平从父亲习仲勋和母亲齐心身上“汲取力量”，他在回忆五六岁时随母亲买《岳飞传》《岳母刺字》等小人书的故事时说：“‘精忠报国’四个字，我从那个时候一直记到现在，它也是我一生追求的目标。”</p>
<p>新华社长篇文章披露：2013年中共十八届三中全会提出使市场在资源配置中起“决定性作用”，而自1992年中共十四大以后提的一直都是“基础性作用”。会议在讨论时，有人认为新提法跨越太大，建议暂缓，最后是习近平拍板定论，实现了重大理论突破；习近平还推动“官邸制”写入全会公报。此前，对于这项改革，社会一直有呼声，但迟迟没有回应，因为这是向高级官员开刀，要得罪人。这是习近平“自我加压”。</p>
<p>文章还介绍，习近平喜爱体育运动，如足球、篮球、排球、拳击，还会抽时间游泳，每次一口气游1000多米。</p>
</div>]]></description></item><item><title>新闻人间：马云 的太极生意经</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811887</link><author>霍月伟</author><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811887</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171118/mayun_1811.pdf.jpg?itok=FI9PBFJl&timestamp=1510947001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="bylineemail">fokyw@sph.com.sgg</span></p>
<p>中国互联网巨子马云练了30年太极，据说，他的终极愿望是，未来人们会首先评价他是个太极拳大师，再来才是他创办过阿里巴巴、淘宝网。</p>
<p>马云对太极的着迷，众所周知，这些年来，他时不时就在媒体镜头前秀几手，更有报道说，他把太极拳定为公司内部培训项目，认为有助于同事消除内心的焦躁、缓解高速的工作节奏，缺席者周末得补课，新入职者还会被要求打一段来看看意境以定去留！</p>
<p>上星期六是中国消费者一年一度的网购狂欢节日“双11”，马云在上海举行的天猫“双11”晚会上照例推出惊喜表演：由他亲自上阵领衔主演的功夫短片《功守道》。在片中，“马师傅”一一击败李连杰、甄子丹、吴京等功夫巨星，片子在网上疯传，舆论则纷纷调侃：“天下武功，唯富不破，以钱克刚”，认为马老板是借机圆一圆“打遍天下无敌手”的武林大师梦，而巨星遇到首富，筋骨再硬也要溃不成军。</p>

<p>到了本周三（15日），大家才发现，原来这部电影其实更是要为马云联手李连杰创办的“功守道”联赛揭幕战宣传、预热。“功守道”脱胎于太极推手，将推手的一些理念标准化，并定下比赛规则，让两名选手在一个1.5米高、直径3米的擂台上竞技，根据对手触地部位、下台、出界等情况算分，以三局积分算最后胜负。</p>
<p>有评论认为，中国传统武术界出身的李连杰和跟过八名太极老师习拳的马云创办“功守道”赛事，是在回应甚至反击今年4月“格斗狂人”徐晓冬暴打“太极大师”魏雷的事件。该事件当时引起了舆论对当下中国武术实战价值的拷问，令中国传统武术人陷入尴尬之中。</p>
<p>从网上视频、图片看来，被称为太极3.0版的“功守道”赛事，就高度讲求对抗、竞技，挺有现代搏击的感觉。</p>
<p>此外，中国传统武术人推动武术成为奥运会比赛项目多年无果，反观韩国跆拳道、日本空手道已分别在2000年与2016年入奥。李连杰和马云就表明，希望有朝一日“功守道”能入奥。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>一个体育项目如果入奥，意味着该项目在国际上有广泛的影响力与受众，其代表的文化也由此推向了世界。</p>
<p>马云近几年来不断重申，随着中国经济发展，中国文化、体育、健康未来一定会成为支柱产业。他2011年就和李连杰一起注册成立了太极禅国际文化发展有限公司，进行太极相关课程的教育培训，对象包括城市年轻白领、企业家等，目标是要把太极变得时尚起来，犹如印度瑜伽那样创造商业价值，像开瑜伽馆那样开太极馆。如今办“功守道”赛事，也是一脉相承，更希望能够借此把太极群众年轻化。</p>
<p>有人形容，作为一个原创体育赛事，“功守道”是由功夫巨星主导，互联网大亨挎刀，要关注度有关注度，要钱有钱，要技术有技术，说要进入奥运会也许是言之过早，但对马云来说，太极不仅是一门好功夫，也是一笔好生意。</p>
</div>]]></description></item><item><title>黄顺杰：宋楚瑜明年再“蹭”存在感？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811888</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811888</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>台面下</p>
<p><span class="bylineemail">skng@sph.com.sg</span></p>
<p>台湾亲民党主席宋楚瑜过去几天的心情应该相当“郁卒”（闽南语，意即心中愁闷不畅快）。上周才代表总统蔡英文率领团队到越南岘港参加亚太经合组织（APEC）峰会同各国领导人擦肩并风光同台，认真尽责地“让世界看见台湾的努力和诚意”，返台后却面对两岸“酸民”和舆论排山倒海的冷嘲热讽，情况实在让人不忍卒睹。</p>

<p>作为促进亚太区经济与贸易成长及合作的重要论坛，APEC是少数能让台湾和中国大陆的政治领袖同台的平台，两岸关系不论好坏，双方的一举一动都会受外界严密检视。拒绝承认“九二共识”的蔡英文上任后，两岸关系僵滞，国际空间限缩，媒体也就更加重视台湾代表有没有跟对岸和各国领导人握手、面谈，完全忽略了参加APEC的更大意义。</p>
<p>去年首度衔命出席APEC时，宋楚瑜自爆与大陆国家主席习近平会谈10分钟，后来大陆涉台人士出面打脸，说是宋楚瑜主动跑到休息室等候习近平到来，仅有一分钟的寒暄，更有照片为证，结果两人会面的时间长短成了罗生门。</p>
<p>今年，宋楚瑜再被调侃，陆媒指他带着女儿宋镇迈穿越人群，主动上前与美国总统特朗普“蹭拍照”。宋楚瑜返台后称，他与所有领导人互动比去年“更热切”，与美方领导人虽是初次见面，但“两人互动基本上语言没有障碍，背景没有障碍”。</p>
<p>尽管宋楚瑜对自己二度出征的“成绩单”信心满满，台湾内部却不买账。台湾“酸民”就质疑：“这就叫做互动？”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>也有网民感叹，原来所谓的成果是厚脸皮求的，“有什么好炫耀？”宋楚瑜人还在越南，时代力量立委徐永明就发难，指宋今年未与习近平在镜头前互动，代表宋的边际效益递减，要求蔡英文下次派绿营“自己人”出席。卸任后常发表酸言酸语的前副总统吕秀莲也讽刺，如果台湾领袖代表只会不断找人拍照，下次不妨找台湾名模林志玲代表出席。</p>
<p>面对内外夹击，蔡英文也为宋楚瑜抱屈，遂在官方推特上发布多张宋楚瑜与他国领袖的合照，包括与特朗普的单独合影，以及宋氏父女与新加坡总理李显龙伉俪茶叙的照片，显然意在反驳宋楚瑜“蹭照”“刷存在感”的说法。</p>
<p>平心而论，在不利的主客观环境下，“奉旨出使”的宋楚瑜外交手腕再高明，也没有多大的施展空间。两岸关系进入冰冻期，台湾领袖代表的处境本来就尴尬，宋楚瑜要与对岸领导人“自然互动”根本是无稽之谈，遑论借助APEC架构寻求两岸关系的突破。因此，除非民进党政府一反常态、承认九二共识，否则其派出的APEC代表都只能找他国领袖拍照当业绩。</p>
<p>可以预见的是，在台湾目前的外交和两岸处境下，勉强称得上“超越蓝绿”、与大陆高层关系还算良好的宋楚瑜，将是蔡英文任内APEC领袖代表的不二人选，恐怕也是唯一的选择。对曾经挑战总统大位的宋楚瑜来说，当不成元首就做“领袖代表”，也算是亲民党在台湾政坛日渐泡沫化之际，为亲民党和自己找到了舞台。然而，两次经验下来，APEC是否还能让老骥伏枥的宋楚瑜走出自己的一片天，相信这位政治老手内心自有一番计算。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台“一例一休”完成一读 劳工团体宣布游行抗议</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811889</link><author>庄慧良</author><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811889</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>民进党立委人多势众，把紧握住主席台麦克风的国民党立委蒋万安抬下来，不到5分钟就夺回主席台，顺利将劳基法修正草案交付卫生环境等委员会审查。</strong></p>
<p><span class="byline">台北报道</span></p>
<p>台湾执政的民进党立委昨天以多数优势，排除在野国民党立委霸占主席台的障碍，顺利完成《劳动基准法》（简称劳基法） “一例一休”修正草案一读，并交付卫生环境等委员会联席审查。劳工团体宣布要在12月23日发起反对修“恶法”的大游行。</p>

<p>劳基法的前身是《工厂法》，主要是规范制造业，故去年通过劳基法“一例一休”，强制规定劳工须“7休1”(工作七天休假一天)，用意良好，但对需要灵活调度的服务业深具束缚，且许多中小企业不愿付额外加班费，宁可让正职的劳工休假，另请兼差劳工，这让低薪且愿意加班的劳工反而少了加班赚外快的机会，故企业主和劳工同时叫苦连天。</p>
<p>行政院长赖清德上周提出劳基法修正草案，要在维持正常工时等四不变和加班等四个弹性下，有条件松绑“7休1”的规定。</p>
<p>不过，这项修正草案立即引起劳工团体的抗议，他们质疑这项修正草案回到原点，因为加班须经过“劳资协商”的规定形同虚设，劳方没有条件向资方说不。在野的时代力量更指出，修法后，单周工时最高可达84小时，可以连续上班12天，劳工30天的工时可以达到300小时。</p>
<p>行政院认为上述之说乃极端的例子，但民进党内的劳工立委林淑芬、钟孔照都反对此案。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>在野的国民党虽然坚持行政院这项修正草案是偏向资方而持反对意见，但国民党部分中南部立委面对选区民众的压力，态度并不坚定。</p>
<p>《风传媒》报道，国民党立院党团昨天上午召开党团大会时，党内有人提议以“大局为重”，退一步让劳基法交付审查。负责劳基法的蒋万安坚持不退，强调“这周我连排三天劳动部项目报告，时代力量五个立委都来，亲民党也坚持不付委，只有我们国民党态度最摇摆！”</p>
<p>他甚至撂下“若党团硬要如此，我会坚持我的立场，如果大家有顾虑，我个人会坚持走我的路。”</p>
<p>蒋万安是已故总统蒋经国的孙子，也是政坛的明日之星，在他的率领下，北部的国民党立委随后拿着“修恶一例一休，二度诈骗劳工”等标语，到议场霸占主席台。</p>
<p>但是，在民进党人多势众下，紧握住主席台麦克风的蒋万安最后仍被民进党抬下来，民进党不到5分钟就夺回主席台，顺利将劳基法修正草案交付卫生环境等委员会于下周召开联席委员会审查。</p>
<p>昨天场外有上百劳工前去抗议劳基法修正草案靠向资方。新竹县产业总工会理事长詹素贞表示，公司产能在旺季时一个月工时长达300小时以上，工会要求增人也无效。</p>
<p>劳工团体强调，加班工时不是重点，低薪才是真正问题所在，政府不应搞错方向。他们宣布要在12月23日发起反对修“恶法”的大游行，抗议民进党出卖劳工。</p>
</div>]]></description></item><item><title>港律政司长袁国强： 将小心考虑23条立法时机</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811890</link><author>易锐民</author><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811890</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">易锐民 香港特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">yikyms@gmail.com</span></p>
<p>香港律政司长袁国强重申，何时就《基本法》23条（国安法）立法，需考虑是否有迫切的民生工作要做，也必须要有合适的环境和充分时间，港府将小心考虑。</p>
<p>袁国强昨天出席“香港回归20周年基本法国际研讨会”后受访时称，23条本身不应被视为很负面，甚至是被妖魔化的事情；但立法要配合香港本身的法律制度，订立一套适合香港特区情况、也可以配合国家整体安全的情况。</p>

<p>他说：“第23条立法若然要进行，一定很具争议性，因此必须要有合适环境和有充分时间”，港府往后要很小心考虑。</p>
<p>全国港澳研究会副会长刘兆佳认则称，现在香港就有迫切性就《基本法》23条立法，因为“港独”和本土分离主义，已让北京觉得香港是国家安全的隐患。若仍未立法，难以说一国两制已在香港全面及准确实施。</p>
<p>但他相信，2020年完成立法的机会甚微，“现在要做的事，就是要凸显香港维护国家安全的责任。”</p>
<p>他认为，应汲取过去立法失败的经验，可考虑“斩件式”及先易后难，修订与国家安全有关的现行法例。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>在同场研讨会上，香港中联办法律部部长王振民批评，部分港人经常攻击和谩骂共产党和中央政府，这些人的头脑是“花岗岩，他们打开民族伤疤，又永远生活在历史，不愿承认香港已经回归大陆的事实。</p>
<p>“有些人纠缠过去，不愿承认中国共产党政权，不愿承认香港回归，对香港指指点点。”王振民反问，如果大陆那么可怕，为何那么多人去投资；如果没有信息自由，为何阿里巴巴等企业是在大陆，而不是在其他国家。</p>
<p>北京大学法学院教授陈端洪认为，香港维护国家安全不能完全只靠基本法23条，应在合法的前提下采取多种手段或措施，毕竟没有一个国家的国家安全只靠刑法维护。</p>
<p>饶戈平则形容“港独”主张像一个“毒瘤”，虽是极个别主张，但也具有欺骗性，会侵蚀社会舆论及误导社会，不能轻视。</p>
<p>他强调，香港自古就是大陆领土，并非大陆的殖民地，香港居民大多数是来自大陆的移民，是单一民族，故并不符合国际法上的自决条件；假设允许通过公投来决定香港是否获得独立地位，也必须是全中国十数亿公民共同参与才能够决定的国家大事。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国与巴拿马 启动自贸协定研究</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811891</link><author /><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811891</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京／台北综合电）今年6月与台湾断交并与中国大陆建交的巴拿马总统巴雷拉，昨天在北京与中国国家主席习近平举行会谈，两国并宣布启动中巴自由贸易协定联合可行性研究。</p>
<p>巴雷拉是从周四开始对华进行国事访问，成为历史上第一个访问中国大陆的巴拿马总统。</p>
<p>据中国官媒新华社报道，习近平表扬巴雷拉“毅然作出同中国建交的政治决断”，又实现访华，“是英雄好汉的壮举”。中方愿同巴方一道，把准方向，以高速度、高起点、高标准规划和推进两国合作，使中巴关系弯道超车。</p>

<p>习近平说，“巴拿马朋友会看到中方的实际行动。双方要加快搭建发展关系的主体框架，推动两国各部门进一步全面对接，把立法机构、政党、地方等广泛力量汇聚到两国交流合作上来，形成强大合力。”</p>
<p>他也形容，中方把拉美看作“一带一路”建设不可或缺的重要参与方，巴拿马完全可以成为21世纪海上丝绸之路向拉美自然延伸的重要承接地。</p>
<p>巴雷拉则表示，巴拿马愿成为中国在拉美重要朋友，积极支持习近平提出的“一带一路”倡议，愿利用自身独特区位优势，积极参与海上丝绸之路建设，同中方加强港口、海事、航运、铁路、物流等领域合作，共同为“一带一路”合作向拉美延伸作出贡献。</p>
<p>两国政府昨天也发表《中华人民共和国和巴拿马共和国联合声明》，两位元首在会晤后又共同见证双方签署共建“一带一路”以及经贸、投资、海运、铁路、人力资源、产业园区、农业、质检、民航、旅游等领域十余项合作文件。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另一方面，在巴雷拉此行前，有台湾媒体询问台湾行政院陆委会主委张小月的看法，她回应说：“现在没有邦交，就不特别去评论。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>美国会指中国官媒是间谍 耿爽：子虚乌有充满偏见</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811892</link><author /><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811892</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）针对美国国会中国经济与安全审查委员会报告中指控“中国官方媒体参与间谍活动”，中国外交部发言人耿爽前日（16日）在例行记者会上表示，报告内容子虚乌有，并敦促美国有关机构“停止在涉华问题上的错误言行”。</p>
<p>据中新网报道，耿爽回应媒体相关提问时强调，“我要指出的是，发表报告的这个委员会在涉华问题上一贯充满偏见”。</p>
<p>耿爽说，报告的内容子虚乌有，报告的看法反映了他们的对华偏见，也跳不出他们的思维定式。</p>

<p>据路透社报道，美国会中国经济与安全审查委员会周三发布报告，指责包括新华社在内的中国官方媒体在美国参与间谍与宣传活动。</p>
<p>报告引用了总部位于华盛顿特区的国际人权组织“自由之家”为委员会提供的证词，称新华社发挥了情报机构的一些功能，为中国领导层在国内和国际事件中收集信息，并制作机密报告。</p>
<p>报告敦促美国国会加强相关法规，要求新华社和《人民日报》等中国官媒雇员依照美国的《外国代理人登记法》登记为“外国代理人”。</p>
<p>中国官媒近年在海外迅速扩张，这并非是中国官媒首次被指从事间谍活动。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>加拿大《新闻报》（La Presse）今年5月报道称，中国驻加记者在加拿大从事情报收集工作。</p>
<p>中国驻加拿大使馆发言人杨云东随后就此发出回应，称对这种凭空捏造谎言、败坏他人声誉、误导加方民众、破坏中加关系的卑劣行为感到震惊，并予以严厉谴责。</p>
</div>]]></description></item><item><title>谷开来杀人案从犯 张晓军“有悔改”减刑26个月</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811893</link><author /><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811893</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中共前重庆市委书记薄熙来的妻子薄谷开来谋杀英商尼尔·伍德（也译做“海伍德”）案中，从犯张晓军因“确有悔改表现”三次获得减刑，将于2019年5月5日出狱。</p>
<p>据北京《新京报》属下微信公号“政事儿”报道，张晓军在2012年8月被判囚九年，正在安徽蚌埠监狱服刑，中国裁判文书网显示，蚌埠监狱分别于2014年、2015年及今年提出对张晓军的减刑建议，理由是“在服刑期间确有悔改表现”。</p>
<p>张晓军原本的出狱时间为2021年7月5日，现提前了逾两年，刑期共缩短了26个月。</p>

<p>38岁的张晓军是山西古县人，他曾是薄熙来家中的勤务人员、重庆市委办公厅原工作人员。</p>
<p>薄谷开来、张晓军故意杀人案是在2012年由合肥检察院向合肥中院提起公诉。张晓军在共同犯罪中受薄谷开来指使，起到帮助作用，系从犯。</p>
<p>另一方面，在河北燕城监狱服刑的薄谷开来，在2015年12月已获减刑为终身监禁，她在一审判决中被判处死刑，缓期二年执行，剥夺政治权利终身。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>追回被盗文物</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811894</link><author /><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811894</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171118/ZB_1118_CJ_doc6xlgjwd1oc510p8gq4a6_17231414_liyang.jpg?itok=i0i7DFIX&timestamp=1510947001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>陕西咸阳警方昨天在西安披露，当地警方侦破系列团伙盗掘西汉古墓案，抓获犯罪嫌疑人91名，追回各类被盗文物1000余件。其中，追缴的100余件青铜编钟、汉代陶俑等文物珍贵罕见。图为警方追缴的文物。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>29确诊病例 湖南一中学发生群发肺结核</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811972</link><author /><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811972</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（湖南综合讯）湖南省益阳市桃江县四中发生群发肺结核事件，当地政府官网昨日通报，截至本月16日，共发现29例肺结核确诊病例，5例疑似病例。有家长质疑校方曾隐瞒疫情，才导致了群发感染事件。</p>
<p>根据桃江县政府官网昨天通报，除了上述的确诊病例和疑似病例，另有38名学生预防性服药，共计72名学生接受治疗和管理，对疑似及预防性服药学生的诊断待观察、复查后再予以确认。</p>
<p>通报也称，疫情发生后，省、市、县各级卫生计生部门高度重视，积极处置疫情，救治患病学生，“疫情已得到有效控制”。</p>

<p>此前，官方曾在前天通报指，截至15日，近90%的患病学生已经复学，但没有透露感染人数。</p>
<p>而在桃江县政府昨日通报数据之前，这起学生集体感染肺结核事件已引发舆论广泛关注。</p>
<p>据《潇湘晨报》，今年6月，该校已有学生在湖南长沙查出肺结核。《新京报》称，7月份，有确诊病情的孩子家长到疾控中心拿药时，无意间听医生提到“364班好多同学都来拿药”，开始怀疑学生发生集体感染，但她追问原因时，对方称需要保密，便再没有透露更多信息。</p>
<p>感染肺结核的学生中，不少当时是在备战高考，班主任曾告诫确诊的同学，“这种事情不要宣传出去，不能让全世界都知道你们有病”。有学生戴口罩去上学，学校老师也告诉他们这样“影响不好”，结果他们都取下了口罩。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>家长质疑，学校对学生故意隐瞒了病情，导致最终出现群发肺结核事件。</p>
<p>另外，学生自行搜集核对的确诊人数，与官方发布的数字有较大差距。《新京报》引述学生自行核对的名单，全校已有74人确诊，其中原有89名学生的高三文科364班，感染人数已超50人。</p>
</div>]]></description></item><item><title>人大基本法委员会主任李飞：责无旁贷 港应进行23条立法维护国家安全</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811612</link><author>易锐民</author><pubDate>Fri, 17 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811612</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171117/ZB_1117_CJ_doc6xks45bq868nyrt82gj_16172631_lipsin.jpg?itok=6lS-PxJ7&timestamp=1510860601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>全国人大常委会基本法委员会主任李飞说，宪法是根本和最权威的法律依据，没有国家宪法这个“根”和“源”，就没有香港基本法、特别行政区以及“一国两制”。</strong></p>
<p>北京向港府施压，强调香港至今仍未就《基本法》23条（国安法）立法，不良后果有目共睹。但香港政务司长张建宗坚持，立法一定要有适当的时间及社会氛围，现届港府仍有四年多时间，相信有时间掌握立法时机。</p>
<p>中国全国人大常委会基本法委员会主任李飞，昨天在香港出席基本法研讨会并发表主题演讲。他重申，香港特区应自行就《基本法》23条立法，透过立法维护国家安全，责无旁贷。</p>

<p>“从法律上讲，没有国家宪法这个‘根’和‘源’，就没有香港基本法，就没有香港特别行政区，也就没有今天香港‘一国两制’的生动实践。”他说，宪法是根本和最权威的法律依据。</p>
<p>他强调，中央对特区有全面管治权，而香港从来没有脱离《基本法》的高度自治，更没有所谓“自决”“独立”的权力。特区也要对国家承担不可推卸的责任，包括维护国家统一和领土完整，维护国家安全。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">政务司长张建宗：港府立场清晰绝不回避</span></h3>
<p>张建宗其后回应：港府有责任跟进23条立法工作，并会做好解说及沟通，也希望港人理解立法理念。他说，港府对23条立法的立场清晰，绝不回避问题。</p>
<p>由于澳门早于2009年已就23条立法，北京近年多次赞扬澳门，间接向港府施压。加上“港独”问题不断困扰，令北京相当不满香港拖延立法。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>香港在2003年曾就23条立法展开咨询，但当时港府民望及信任度均持续偏低，加上受沙斯疫潮所累，香港经济重挫，当年“七一”更发生50万人上街游行。港府最后撤回《国家安全（立法条文）条例草案》，至今都未再尝试推进该工作。</p>
<p>香港建制派人士昨日纷纷附和李飞，认为未来五年，港府应就23条完成本地立法，也不担心会再引起大规模抗议。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">民主党：普选前立法造成社会对立</span></h3>
<p>但民主党主席胡志伟警告说，如果将23条立法放在落实普选之前，将会制造社会对立，引起社会动荡：“李飞的言论是要令香港整个社会就23条立法营造讨论气氛，而港府对该气氛是误判形势。”</p>
<p>公民党党魁杨岳桥也称，看不到目前香港有环境及迫切性为23条立法。他强调，如果港府未来计划为23条进行立法，泛民不可能从容接受。</p>
<p>李飞昨天虽然在发言中猛烈抨击部分港青搞港独，形容“唱衰中国损害国家的发展利益，只是螳臂挡车，损人害己”。但他同时强调，今日港青会是“中国梦”参与者，明天就是实现“中国梦”的中流砥柱。</p>
<p>李飞演说另一焦点是反对派抨击的所谓“强迫学生听讲”，全港有50间中学安排了学生听讲座直播，有学生表示看直播好，不用经第二手资料了解内容，但也有学生在演说开始五分钟后已打瞌睡。</p>
</div>]]></description></item><item><title>调查：近七成港人常用即弃餐具 环保团体吁香港快餐店“走塑”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811047</link><author>戴庆成</author><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811047</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171115/ZB_1115_CJ_doc6vcsbu57qw0cboq032r_14203311_liyang.jpg?itok=2SDV7bkJ&timestamp=1510687801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">戴庆成 香港报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">taihingshing@gmail.com</span></p>
<p>香港一项最新调查发现，近七成港人经常使用即弃餐具及吸管等塑料产品，以致香港的胶灾问题严重。</p>
<p>负责调查的环保团体呼吁香港快餐店“走塑”（弃用塑料，plastic-free），淘汰即弃塑料餐具，并为顾客提供环保可重用的餐具。</p>

<p>绿色和平委托国际市场调查机构IPSOS在今年8月，访问了1000名15至50岁香港市民，了解港人使用即弃塑料的行为和心态。调查结果显示，当被问及最近一次的不同消费习惯时，逾八成受访港人没有使用即弃塑料袋；但仍有近半数（48%）受访者会购买即弃瓶装饮料；超过六成半（66%）受访者外出用餐时仍会使用即弃塑料餐具；近七成（68%）会使用即弃吸管。</p>
<p>调查也显示，受访港人比较愿意减少或拒绝使用即弃塑料产品多于自携环保用品，当中近四成受访者认为自携餐具并不容易。</p>
<p>超过三成受访者认为企业有责任减少塑料污染，近六成（58%）受访者愿意主动向企业要求“走塑”。</p>
<p>绿色和平项目主任朱江昨天指出，上述调查显示近六成受访港人愿意“走塑”，但碍于企业方针，消费者难以拒绝使用餐厅提供的塑料餐具。他表示，塑料若被丢弃到海里，会被分解成无数碎片，难以收集，要解决问题应从源头“走塑”。而“走塑”有赖特区政府、企业及消费者三方协作，尤其应先从“重灾区”快餐店做起。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>朱江指出，绿色和平早前特地到龙头快餐企业麦当劳实地考察，推算出单单早餐和午餐时段，麦当劳每天派发近49万件即弃塑料产品，平铺成路相当于168幢香港国际金融中心的高度。</p>
<p>他说：“胶袋（塑料袋）只是造成香港即弃塑料围城的冰山一角，香港人虽然开始减少使用胶袋，但若忽略了即弃餐具和胶杯这些漏网之鱼，胶灾问题将无法解决。香港是时候全城走塑。”</p>
<p>朱江要求香港快餐店立刻淘汰即弃塑料餐具，并为顾客提供环保可重用的餐具，以及鼓励顾客自携餐具，解决塑料污染问题。港府也应尽快推行废物征费，以加强市民减废的诱因。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811048</link><author /><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811048</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171115/ZB_1115_CJ_doc6xjxggqnsptx0trr636_14193656_liyang.jpg?itok=k1OOiLsy&timestamp=1510687801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>宋楚瑜是认真到令人佩服的人，只是有些事，实在不要太认真的好。</p>
<p>——台湾执政党民进党大老林浊水昨天在台媒报道中，否定二度担任APEC（亚太经合组织）台湾领袖代表的亲民党主席宋楚瑜上周末在APEC会议中的表现。他表示，宋楚瑜做了不少认真的事，但是太认真地在中国大陆国家主席习近平身前身后绕来绕去，影像还被北京刻意曝光，疯传的结果实在令人伤心，效果“坏透了”。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>林展霆：油腻中年男招惹了谁？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811049</link><author>林展霆</author><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811049</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>山城打望</p>
<p><span class="bylineemail">limzt@sph.com.sg</span></p>
<p>这时代的中国男人似乎不太好当，尤其是中年男人，几乎每隔一段时间都会躺着中枪，成为舆论调侃的对象。近两周与中年男人扯上边的最新贬义词是“油腻男”，而这个听起来让人有些倒胃口的标签，发起者正是一名中年男人——46岁的中国作家冯唐。</p>

<p>不知是出于对自身油腻的自省，或是对同辈陋习的看不过眼，冯唐上月27日在微博发表题为“如何避免成为一个油腻的中年猥琐男”，以唏嘘自嘲的笔调列出了避免成为“油腻猥琐男”的十大原则，立即引发热议。</p>
<p>这些“指导原则”有的不失鸡汤式励志（“不要停止学习”“不要给人添麻烦”），有的却像对中年群体特性的唾弃（“不要成为一个胖子”“不要当众谈性”）。冯唐没有明确道出“油腻”的定义，但文章发表后排山倒海的社交媒体讨论，已迫不及待地归结出中国式“油腻中年男”的标准：油腔滑调、肚腩隆起、不修边幅、爱吹嘘往事……</p>
<p>尽管有人觉得对油腻中年男的集体嘲讽不过是场无聊的口水战，但冯唐的文章被广泛转载并激起大量讨论，似乎也说明该课题触及了社会某条敏感神经。</p>
<p>“油腻中年男”为何惹人厌烦？从冯唐的文章看来，最大的“污点”无非是无法抵抗的中年状态——因为迈入中年身材走样，连公开场合讨论女性都成了猥琐活动；因为年纪渐大容易啰嗦说教，连教育晚辈和分享经验都让人感觉是在吹嘘。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另一污点则是不优雅、不文明的习性。冯唐在文章中语重心长地提醒中年男人，不要“盯着女生看”，也不要脏兮兮，毕竟“少年时代的脏是不羁，中年时代的脏是真脏。”</p>
<p>说实在的，冯唐对中年油腻男这两方面的唾弃，怎么想都更像是对中年男子一种深深内化的歧视。尽管油腻男确实有坏习惯有待改善，但对中年状态的一番挖苦，何尝不也是年轻人傲慢的另一种油腻体现？</p>
<p>更糟的是，来自不同生活背景的中年男人，因脏兮兮、发胖、爱讲黄色笑话调剂生活等而被批判为油腻，这当中暴露出的，恐怕更多是阶级意识与歧见。</p>
<p>实际上，这已是中国中年男人三个月内第二次“中招”。今年8月，50岁的中国黑豹乐团鼓手赵明义被拍到一张拿着保温杯的照片，也莫名其妙引发舆论小骚动，原因是昔日摇滚铁汉如今“沦落”到拿保温杯喝枸杞水养身，这竟然掀起了一阵有关中年危机的讨论。</p>
<p>除了“油腻”“保温杯”之说，近年来舆论也频提“男孩危机”（担忧男性举止太阴柔）和“光棍危机”（性别失衡导致单身男过多）。在外界看来，中国男人尤其是中年男人，似乎陷入一场又一场“危机”，生活习性不断被放大检视，让人不禁要问：中国男人是不是出了问题？</p>
<p>我想，与其说是真“危机”，不如说是当下性别意识保守与开放拉锯的时代，对男性有了新一套要求。</p>
<p>西方性别研究学者多年前提出“男性危机”（crisis of masculinity）的概念，解释社会转型过程中，男性传统角色经历的震荡与改造。当下的中国社会，正面临性别平等意识抬头、消费主义兴起、全球化等文化浪潮带来的冲撞，大众视野中的男性形象不再标准单一，这不免也造成了一些争议与混乱。</p>
<p>就拿一些网民理想中“去油腻”的中年男为例：要威风但不能油腔滑调、要豪爽却不能不修边幅、要有雄性魅力却不能显得猥琐；按此标准，也难怪有人会“油腻”，或根本搞不懂何谓“油腻”，结果成为嘲讽对象。</p>
<p>曾几何时，中年男人称得上拥有较大影响力和发声权的群体，如今风水轮流转，要做个称职的中年男人似乎越来越难。油腻男、保温杯等种种标签背后，折射出的是年轻人和女性地位与看法的变化。但无论如何，在家庭与性别意识迅速变化的时代，要做个肩负工作与家庭压力的中年男也不简单。“油腻”有时何尝不是生活形式所造就的状态，大叔们是不是应该获得更多善意的体谅？</p>
</div>]]></description></item><item><title>“港独”在中学派传单 足球赛球迷再“嘘国歌”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811050</link><author>易锐民</author><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811050</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171115/ZB_1115_CJ_doc6xjy7kxeoyea8uw3le_14230855_liyang.jpg?itok=Oh80KwYE&c=0a4a8ae9cc4acc7a8dc9e30b5136633c&timestamp=1510687801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>学者认为，这反映有港青不甘心“港独”思潮转趋沉寂，北京和港府应强硬打遏。</strong></p>
<p>香港昨日再有人在中学外派发“港独”宣传单张，晚上港足在亚洲杯外围赛主场挑战黎巴嫩时，又有球迷“嘘国歌”。学者认为，这反映有港青不甘心“港独”思潮转趋沉寂，北京和港府应强硬打遏。</p>
<p>不愿透露全名的香港民族阵线召集人阿南承认，该组织与学生动源合办行动，十多间院校学生参与，单张上写上“香港独立、重回正途”、及“卫港保民、唯有独立”，共印制约2000单张及一万“自决”贴纸。</p>

<p>阿南说，今年的单张明确写上“香港独立”，比去年直接。因为，去年的单张只是探讨香港前途问题，已被当成宣扬“港独”，所以今年决定旗帜鲜明地推广。</p>
<p>他也说，有关行动是要唤醒去年曾参与各校“本土关注组”，及潜在支持“港独”的学生，希望在学界巩固力量。他强调，打遏只会令“独立”之火愈烧愈旺。</p>
<p>香港教育局表示，任何“港独”主张或活动，均违反一国两制、《基本法》及香港社会整体和长远利益。不过，学校管理层近年处理政治化事件已有一定经验。</p>
<p>局方深信，中学校长及教师将发挥教育专业精神，确保学生可在安全、有秩序及专业教学环境下学习，局方有需要时将提供支援。同时，当局也相信大学既有责任也有能力，妥善处理校园内发生的事，照顾学生利益。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>全国港澳研究会副会长刘兆佳认为，宣扬“港独”涉及原则问题，中央和特区政府不能坐视，也难逃责任，要强硬打击，才能回应中共总书记习近平在十九大报告中，提及香港特区有责任维护国家安全、主权等任务。</p>
<p>刘兆佳也说，经过几年发酵，香港社会上只余下一小撮人支持“港独”，并出现一股强大的“反港独”力量，相信不会因为有学生参与宣传“港独”，而令“港独”力量重新坐大。</p>
<p>香港中联办主任王志民在与立法会36名建制派议员晚宴时提出，希望他们带头关心帮助引导港青，继续通过促进香港与大陆的交流，推动国民教育，让香港年轻一代能发自内心地为身为中国人而自豪。</p>
<p>他指出，十九大报告中有五次提到港澳，并在三处展开论述，次数和篇幅字数是历届党代会报告之最，“充分体现了党中央和习总书记对港澳的重视和关怀”。</p>
<p>王志民在晚宴上还要求建制派议员，在实际行动中体现国家意识；在履职尽责中体现建制意识；支持、帮助及督促特区政府依法有效施政；并在团结协作中，体现大局意识。</p>
<p>他也说，香港至今仍未能完成《基本法》23条（国安法）立法，风险隐患尚没得到有效清除和防范。而在国家安全上，只有“一国”之责，没有“两制”之分；一国之内任何地区都不应成为国家安全的短板、漏洞。</p>
</div>]]></description></item><item><title>网民爆料后 “去哪儿”紧急撤下日本右翼酒店预订服务</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811051</link><author /><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811051</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京／上海综合讯）日本APA连锁酒店今年1月因在其客房中摆放美化二战的日本右翼书籍，引发中国连日抗议并被国家旅游局发文抵制。但有中国网民爆出APA酒店预订服务近日在“去哪儿”“美团旅行”等中国国内订票网站悄然上架。上述业者随后都紧急将“APA酒店”从网站撤下。</p>
<p>综合澎湃新闻、环球网等昨天报道，共青团中央微博前天引述知乎用户“王瑞扬”爆料说，他上星期天在去哪儿网搜索“东京 apa”时，不仅搜得到APA酒店，还能看到酒店介绍和预定选项。此外，大阪APA同样上架，另一网站美团也能搜到APA酒店预订。</p>
<p>王瑞扬对此表示：“人们真的忘记了（“APA酒店”事件）”，引发大批网民热议。</p>

<p>据报道，APA酒店年初事发时不仅坚决表明“不撤书”，该集团撰写右翼书籍的保守派老板元谷外志雄更声称，人们几个月后就会忘记发生什么事情，只会记得名字。而酒店可靠这个知名度，扭亏为盈。</p>
<p>对于网民的爆料，美团前天通过官方微博回应说，今年1月下架APA酒店后，个别供应商再次上传该酒店产品，部分门店因屏蔽系统漏洞未能有效监测出。美团承诺，将永久下线日本APA连锁酒店旗下所有酒店，永不合作。</p>
<p>去哪儿网则表示，该网前天经开发排查，发现大阪和东京这两家APA酒店在最初上传信息时未填写品牌名，导致APA品牌整体下架时被遗漏。</p>
<p>该网目前已补全信息，立即下架上述两家酒店。此外，也将从技术层面继续改进算法以及定时排查，做到准确和完整屏蔽。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>“国舰国造”弊案延烧台总统府</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811052</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811052</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">黄顺杰 台北特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">skng@sph.com.sg</span></p>
<p>台湾“国舰国造”弊案风暴扩大，除前朝国民党政府，去年掌权的民进党政府如今也卷入其中，以蔡英文为首的总统府被指向军方施压，为承造军舰的造船公司拨款，总统府对此严正否认。随着丑闻持续延烧，蓝绿攻讦料将愈演愈烈。</p>
<p>立场亲北京的台湾媒体《中国时报》昨天以头版全版报道，指在野的国民党立委马文君接获爆料音档，内容为涉案的造船公司庆富副董事长陈伟志去年10月7日与高雄市政府海洋局长王端仁等官员的谈话。根据录音，自称有“直通总统府的管道”的陈伟志与总统府“沟通”后，海军原本要到今年3月才拨给庆富的第三期24亿元（新台币，下同，约1.1亿新元）履约款，提早于去年12月入账。</p>

<p>针对指控，一般通过通讯软体向媒体发文纠正错误报道的总统府，昨早罕见地先后以正式书面声明和发言人出面说明反击，显见事态的严重性。总统府指出，民进党政府上任以来，有关“猎雷舰案”的执行均由国防部等单位依法、依合约办理，总统府没有也不会介入，至于庆富历来陈情，总统府也依法处理，所谓“涉案者与府方沟通施压军方，显系捏造”。</p>
<p>总统府也重话批评《中国时报》未经查证便控诬府方涉案，“甚至将涉案者招摇撞骗之词作为头版标题，自贬报格”。府方声明说：“我们给予最严厉谴责，并要求该报立即更正道歉”。《中国时报》昨天并未针对总统府的说明和要求作出回应。</p>
<p>这起弊案是因承造海军“猎雷舰”的庆富近月爆发财务危机而引发高度关注。经行政院调查，庆富资本额过低，却顺利承揽“国舰国造”的浩大工程，发包的国防部在这其中出现严重疏失，向庆富提供贷款的主要公股银行第一银行也被点名，该行董座已遭撤换。</p>
<p>由于招标工程在前总统马英九执政时期进行，再加上总统府2015年曾将庆富的陈情信以密件形式转发给行政院，马英九故被指介入施压，国民党连日来也自然成为民进党攻击弊案的箭靶。不过，蔡英文去年上任后，庆富其实也去函总统府陈情，共计四次。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>除了总统府，这起弊案如今也烧向由民进党大佬陈菊主政的高雄市政府，以及民进党立委、陈菊爱将刘世芳。有媒体评论，此案已成为民进党内部政治恶斗的工具，以及高雄市长初选的杀戮战场，模糊查案焦点。</p>
<p>日前有周刊报道指有意参选高雄市长的刘世芳曾为庆富护航，国民党立法院党团昨天召开记者会则指出，爆料音档提及高雄兴达港的土地问题，显见高雄市海洋局介入“乔”猎雷舰造舰厂的土地，吁陈菊出面说清楚。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台“八百壮士”抗议下 军人年金改革方案紧急取消</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811053</link><author>庄慧良</author><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811053</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">庄慧良 台北报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">chuanghl@sph.com.sg</span></p>
<p>在退役军人组成的“八百壮士”抗议下，台湾总统府国家年金改革委员会昨天原本要宣布的军人年金改革方案紧急取消，改由国防部公布“军人退抚新制草案重点”。国防部并强调，未来一个月会与现役及退役人员沟通后再修改报请行政院审查。</p>
<p>但“八百壮士”强调，蔡英文政府的做法违法违宪，负责年金改革方案的政务委员林万亿背信失约，从今天起就是战斗的开始，号召支持者随时准备集结抗战。</p>

<p>由于军公教的退休基金都面临破产危机，蔡政府自去年中执政以来便将年金改革视为当务之急，但鉴于军方的特殊性，刻意将军方与公教人员分开处理，且承诺军人年金改革的方案会优于公教人员。公教人员的年改方案已于6月三读通过，政府接下来准备要处理军人的年金改革问题。</p>
<p>当初政府承诺军人的年金改革方案会优于公教人员，且事先会与相关人员沟通协商，但上周军人年改方案提前曝光，将军人的最低月退俸比照公教人员定为3万2160元（新台币，下同，1400新元），令军方退役人员相当愤怒，“八百壮士”前天先到行政院前抗议，昨天再率2000人左右前往总统府示威。</p>
<p>“八百壮士”指挥官吴其梁表示，他们本着“法律不溯及既往”与“信赖保护原则”，反对用污蔑、丑化的手段剥夺退休金的违法滥权行为。</p>
<p>他指出，负责年金改革的林万亿5月11日曾承诺军人年金改革会先与军系立委、相关团体沟通说明，如今食言，让他们有被欺骗的感觉，不得不走上街头。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他并强调，政府未与其等沟通就提出年金改革方案要点，其实“就形同把一个人放进棺材里，只差钉四个钉子而已”，“如果林万亿不出面，我们跟他没完没了”。</p>
<p>行政院秘书长卓荣泰、发言人徐国勇前天向“八百壮士”承诺，昨天不会公布军人年金改革方案，且由国防部预告草案重点，往后一个月也会责成国防部与退辅会加强沟通后才会进行立法工作。</p>
<p>在野的国民党主席吴敦义昨天出面声援“八百壮士”，痛批蔡政府践踏国军尊严，违背承诺，无法给军人有尊严的生活，国民党绝对全力支持抗争。</p>
</div>]]></description></item><item><title>两党达成重要共识 中越领袖同意维护南中国海和平稳定</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810761</link><author /><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810761</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171114/ZB_1114_CJ_doc6xja26u9ds21c7wp0cgt_13232754_leesuehp.jpg?itok=3XuZIXRt&timestamp=1510601401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中国官方通讯社新华社报道，习近平和阮富仲同意按照两党两国领导人达成的重要共识，妥善处理海上问题，稳步推进包括共同开发在内的各种形式的海上合作，共同致力于维护南中国海的和平与稳定。</strong></p>
<p>（河内综合电）正在对越南进行国事访问的中共总书记习近平，前天傍晚与越共总书记阮富仲举行会谈，两人同意按照两党两国领导人达成的重要共识、稳步推进共同开发等各种形式的海上合作，维护南中国海的和平与稳定。</p>
<p>中越关系自今年初以来就稳步回暖，中共总书记习近平在十九大后首个出访的国家即选择了越南。这已经预示一度遇冷的中越“同志加兄弟”关系，将通过本次访问进一步回暖。而在习近平展开对越国事访问前，美国总统特朗普也毛遂自荐，愿在南中国海问题上扮演调停角色，只不过短短几小时后，中越双方就宣称达成“重要共识”。</p>

<p>据中国官方通讯社新华社报道，习近平和阮富仲同意按照两党两国领导人达成的重要共识，妥善处理海上问题，稳步推进包括共同开发在内的各种形式的海上合作，共同致力于维护南中国海的和平与稳定。</p>
<p>不过，新华社没有进一步阐述“重要共识”的具体含义。</p>
<p>双方也同意保持和加强高层交往优良传统，相互坚定奉行友好政策，加强战略沟通，增进政治互信，妥善处理分歧，引领中越关系正确方向；此外，还要深化中共与越共间的党际交往，“发挥中越关系独特优势，密切治党治国理政经验交流”；充分发挥中越双边合作指导委员会作用，加强外交、国防、公安、安全等各部门各层级交流合作。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">同意落实好共建“一带一路”和“两廊一圈”合作文件</span></h3>
<p>双方并同意落实好共建“一带一路”和“两廊一圈”合作文件，促进地区经济联系和互联互通，推动经贸、产能、投资、基础设施建设、货币金融等领域合作不断取得务实进展，稳步推进跨境经济合作区建设，加强农业、环境、科技、交通运输等领域合作；要扩大文化、教育、媒体、卫生、青年、地方、旅游等领域合作，推动河内中国文化中心、越中友谊宫尽早投入使用，办好民间交往活动，夯实中越友好民意基础。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>因南中国海主权争端，中越两国关系在2015年陷入低潮，双方甚至发生过数次海上摩擦。不过，随着去年菲律宾提出的南中国海仲裁案落幕，中国与包括菲律宾、越南在内的其他主权声索国之间的矛盾也明显降温。</p>
<p>今年1月和5月，越共总书记阮富仲和越南国家主席陈大光先后访华，在10月中共十九大闭幕后，阮富仲迅速派出特使访华，当面向习近平祝贺。习近平随即派出中联部部长宋涛作为特使出访越南、老挝等社会主义国家，通报十九大的情况。</p>
<p>在前天的会谈过后，习近平昨天上午再次会见阮富仲。据新华社形容，“双方本着同志加兄弟的精神，继续就两党两国关系深入交换意见。”</p>
<p>新华社引述习近平明确肯定，中越两党两国关系“牢不可破、坚如磐石”；他表示，随着新时期国际地区形势的深刻变化，中越关系特殊重要意义更加突显。</p>
<p>阮富仲则肯定，此前的会谈充分体现了中越“同志加兄弟的深厚情谊”，越南愿同中方加强治党治国理政经验交流，继承和发扬越中传统友好合作，努力推动两党两国关系不断迈上新台阶。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">李克强出席<br/>
东亚合作领导人系列会议</span></h3>
<p>中共高层刚在十九大宣布中国进入“新时代”，中华民族迎来了“从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃”。在重申决不放弃自己的正当权益之余，中共也宣示将坚持和平发展道路，推动构建人类命运共同体。十九大结束后不久，中国即迎来美国总统特朗普访华、释出将开放金融市场的信号，最高领导人习近平随后到越南岘港出席亚太经合组织（APEC）峰会，并访问越南与老挝，提升与周边国家的关系，打造“温和大国”的形象。</p>
<p>在习近平出访期间，中国国务院总理李克强前天也启程访问菲律宾，出席东亚合作领导人系列会议。</p>
<p>出访前，李克强在菲律宾主流英文媒体《马尼拉时报》和《菲律宾星报》发表题为“传承友谊，深化合作，共同谱写中菲关系新篇章”的署名文章。</p>
<p>他在文中坦言，“前些年，中菲关系因南中国海问题经历过一段波折，走过一些弯路”，但两国的一些分歧只是短暂的插曲，不会影响双方发展睦邻友好关系的决心，“也不会动摇我们作为好邻居、好朋友和好兄弟的坚实基础”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810762</link><author /><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810762</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171114/ZB_1114_CJ_doc6xfogmkcfy14r503cbd_13215929_leesuehp.jpg?itok=9IxlPxnD&timestamp=1510601401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>我很称赞在大会结束的时候，对岸说了一句话“大国要像个大国的样子”。我觉得对岸还是有相当的善意；但是对岸有它的坚持，我们也有我们的坚持，大家如何用诚意想办法把这件事情处理好，这是执政党必须重新了解的事情。</p>
<p>——台湾APEC特使宋楚瑜返台后，对媒体汇报称，大陆从没有在会议发言中要求其他经济体不得与台湾或中华台北合作发展经济。他认为，两岸问题要得到解决，只在双方的一念之间。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>易锐民：“招安”港青有N种方法</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810763</link><author>易锐民</author><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810763</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>港澳突搜</p>
<p><span class="bylineemail">yikyms@gmail.com</span></p>
<p>笔者有三名儿子与女儿，长子与长女大专毕业后，均找到稳定的工作。虽然月薪只有约1.6万元（港币，下同，约2800新元），但每工作一年后，他们都会安排出国旅游，目的地不是日本就是韩国，总之不愿意到大陆。</p>

<p>其实，这是香港一个相当普遍的现象，自从2014年发生“占领中环运动”之后，若非参加学校安排的交流团，许多香港青年都不愿意踏足大陆。然而，这些交流团又不断被妖魔化为“洗脑团”，经常遭到诟病与攻击。</p>
<p>近日，网上就流传“某小学强逼学生参加明年1月举行的交流团”，声称“如果到时因任何理由不出席要罚238元”。随后校方澄清，该活动受教育局资助，如学生报名后于当日缺席，才须补回差额。</p>
<p>无论港府还是中联办，近年均加大资源，直接资助大量的大陆交流团供香港青少年参与，目的就是希望他们有机会认识国情，减少对国家的误解，最终达致对“中国人身份”的认同。可惜效果总是不理想。</p>
<p>笔者跟一名京官茶叙，他年仅30岁，念大学时主修法文，毕业后没有到法语地区工作，选择加入中联办，参与青年工作。他来港的时候，正好是“占中”后“港青最讨厌大陆”的时期。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他的任务就变得更吃紧了，必须想方设法争取更多爱国爱港的港青。他也发现，一般的“交流团”效果的确不大，许多港青只为了应付学校的课业要求而参加，或借机去游山玩水，甚至是借交流团去认识异性朋友，将行程目的本末倒置。</p>
<p>这名年轻京官跟多数当代大陆青年一样，思想充满创意，且干劲十足。经两年思索，他觉得大陆青年和港青都是同龄人，没理由大家的兴趣会不一致。</p>
<p>因此，他认为交流团的形式及内容必须改变，应具体至大陆和香港两地青年的直接接触，和共同的生活体验，例如一起玩电竞。</p>
<p>“其实，深圳、珠海等地已有电竞联赛，可邀请香港组队参加。”事实上，以深圳为基地的“股王”腾讯，最近发布的五年计划就以开发电竞商业价值为目标，要打造一个千亿元人民币（204亿新元）规模的电竞产业。</p>
<p>陆港青年还可以一起探讨在电子商务领域创业。这名京官透露，他有不少同学都“下海”了，其中一人原本是律师，因想到一个好点子而结束律师楼的业务，改而效法淘宝网，差别只在于将商品换成明星。</p>
<p>“国内近年大量制作影视作品，但制片商不容易找到明星，而明星又不知如何自我推荐。因此，可以打造一个平台，让明星们自我介绍，包括要求片酬等。有兴趣的制片商就像上‘淘宝’那样选人。”</p>
<p>总之，随着大陆经济改革不断深化，出现了许多新经济、新行业，大陆年轻人处于生气勃勃的创业环境。年轻京官认为，可以通过这些交流让港青们直接了解国情，从而增加对祖国的归属感。</p>
<p>香港新任中联办主任王志民日前在香港举行的博鳌青年论坛演讲时，提到“卢丽安效应”。卢丽安是土生土长的台湾人，在中国大陆工作多年后加入中国共产党，并且是中共十九大代表之一。</p>
<p>王志民虽没有直接把“卢丽安效应”与香港联系起来，但传递的信息很清晰：今天的中国领导人，对走大陆自己的路充满了自信，具有“大自信，大气场”。</p>
<p>卢丽安以“唯一土生土长台湾代表”身份出现在中共十九大会议上，在台湾引起哄动。虽然香港早有中共的“地下党员”，但他们都不像卢丽安那样公开身份。</p>
<p>王志民呼吁香港人，特别是年轻一代，既不要再沉迷于昔日的“香港优越感”中，也不要过于担忧“香港被边缘化”，要坚守“一国”，善用“两制”。他希望港青在中华民族的复兴中，扮演应有的角色。</p>
<p>说到底，北京现在资源充足，要“招安”港青的手段与方法还真不少。各种方法相继出炉，相信假以时日，总会达到一些效应。</p>
</div>]]></description></item><item><title>蔡英文：全力调整产业结构及体制 台将展现最大努力参与区域经济整合</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810764</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810764</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171114/ZB_1114_CJ_doc6xjd8wybqbn42upnbql_13205424_leesuehp.jpg?itok=QhnV4arY&timestamp=1510601401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>积极摆脱中国大陆经济影响力的台湾民进党政府，有意争取加入新版TPP。总统蔡英文昨天接见亲民党主席宋楚瑜率领的台湾APEC代表团时表明，新进展是机会也是挑战，政府将全力以赴，持续调整产业结构及体制。</strong></p>
<p>因美国退出而停滞不前的“跨太平洋伙伴关系协定”（TPP）出现新进展，积极摆脱中国大陆经济影响力的台湾民进党政府有意争取加入新版协定。总统蔡英文表示，台湾将全力以赴调整产业结构及体制，向各国展现台湾参与区域经济整合的“最大努力及企图心”。</p>
<p>原本涵盖12国、不包含大陆的跨太平洋伙伴关系协定（简称TPP）经过五年磋商达成，但主张保护主义的美国总统特朗普今年初上任后宣布退出，导致协定进程生变。其余11国官员日前在亚太经济合作组织（APEC）会议举行期间频密磋商，并于11日公布联合声明。</p>

<p>根据声明，新版TPP改名为“跨太平洋伙伴关系全面进步协定（简称CPTPP），新版协定保留了TPP超过95％的内容。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">经济部长：标准较宽松 台争取第二波加入</span></h3>
<p>蔡英文昨天在总统府接见由亲民党主席宋楚瑜率领的台湾APEC代表团时说，TPP取得新的进展，显示透过对话与交流，推动更广泛的经贸合作，依然是世界各国共同的期待。她说：“换言之，新的进展是机会也是挑战。政府会全力以赴，持续调整产业结构及体制，也向区域间的国际伙伴，展现台湾参与区域经济整合最大的努力及企图心。”</p>
<p>陪同宋楚瑜出席APEC会议的经济部长沈荣津日前指出，CPTPP的标准比较宽松，台湾较容易达标，故会争取第二波加入。主理经贸事务的政务委员邓振中则说，台湾现阶段要“加速”准备工作，因为CPTPP成员国的目标是让协议尽快生效，因此希望台湾也可以准备好，并在适当条件下欢迎台湾加入。至于台湾加入CPTPP会否受到大陆施压，邓振中说，盼各国对经济贸易自由化持开放态度。</p>
<p>尽管美国将缺席CPTPP，协定生效后对国际经贸发展产生的影响仍不容小觑。台湾财经学者分析，以台湾目前的政治和经济处境来看，现阶段唯有加入CPTPP，才能让台湾在对外贸易上找到突破点。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>蔡英文去年5月上台后，为提升对外经济的格局和多元性，告别以往过于依赖中国大陆市场的现象，于是开始推动涵盖东南亚和南亚国家的新南向政策，两年编列逾116亿元（新台币，5.2亿新元）的预算，但执政至今尚未取得亮眼成绩。</p>
<p>“中华民国全国工业总会”秘书长蔡练生受访时指出，尽管CPTPP少了美国，涵盖范围不如原先的TPP，但新版协定形成的自由市场对台湾仍具高度重要性，且台湾加入CPTPP后，更有助政府推动新南向政策。他说：“现在推动新南向，我们并没有机会加入东南亚的RCEP……因此会造成我们参与东南亚市场时，处在较不利的地位。”</p>
<p>RCEP（Regional Comprehensive Economic Partnership）指的是区域全面经济伙伴关系协定，由亚细安10个成员国发起，并邀请中国大陆、日本、韩国、澳大利亚、新西兰和印度六个对话伙伴共同参与。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">宋楚瑜：与习近平有自然友善互动</span></h3>
<p>除了经济议题，在两岸关系僵滞之际，台湾舆论也高度关注此次二度担任APEC领袖代表的宋楚瑜在会上与大陆国家主席习近平的互动。宋楚瑜称，与习近平有自然友善的互动，还向习等领袖提到“绳子说”，即历史是镜子不是绳子，吁各国勿“将历史当作绳子，让恩恩怨怨绑住手脚”。</p>
<p>虽然蔡英文肯定宋楚瑜在国际舞台上为台湾发声，但亲蓝的台湾《联合报》发表评论批评宋楚瑜“搞错对象”，指“绳子说”对“蔡英文说更切实”。评论也说，宋这回并无法取得去年APEC与习近平交谈10分钟的意外成果，质疑宋楚瑜“已才尽矣？”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>刘奇葆《人民日报》发表文章 称习近平思想实现“新飞跃”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810765</link><author>于泽远</author><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810765</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">于泽远 北京报道</span></p>
<p>中共原政治局委员、中宣部原部长刘奇葆昨天在主流官媒《人民日报》发表长篇文章称，中共十九大提出的习近平新时代中国特色社会主义思想（简称习近平思想），开辟了马克思主义新境界，开辟了中国特色社会主义新境界，开辟了治国理政新境界，开辟了管党治党新境界，使马克思主义中国化实现了一次新的飞跃。</p>
<p>这是刘奇葆上月落选中共新一届政治局后，首次在他曾经主管的《人民日报》上发表文章。文章题为“推动社会主义文化繁荣兴盛（认真学习宣传贯彻党的十九大精神）”。</p>

<p>北京有学者指出，刘奇葆在这篇谈论文化繁荣的文章中，大赞习近平思想“使马克思主义中国化实现了一次新的飞跃”，等于将习近平思想提升到与毛泽东思想、邓小平理论并列的高度。</p>
<p>根据中共官方表述，中共在其理论发展进程中有过“两次历史性飞跃”，产生了两大理论成果，即毛泽东开创的毛泽东思想和邓小平开创的中国特色社会主义理论体系。但在毛泽东、邓小平之后，江泽民的三个代表、胡锦涛的科学发展观，都属于邓小平中国特色社会主义理论体系的一部分，而没有达到“飞跃”的高度。</p>
<p>对新出炉的习近平思想，中共十九大也将其定位为“中国特色社会主义理论体系的重要组成部分”，并没称“新的飞跃”。</p>
<p>有关学者认为，刘奇葆率先在主流官媒上将习近平思想拔升到“飞跃”高度，也是对宣传习近平思想的一种创新。但按照中共理论逻辑，习近平思想刚刚提出，还需要在实践中不断完善和发展，现在就称其为“新的飞跃”还为时尚早。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">十九大没入政治局<br/>
刘奇葆仕途受重挫</span></h3>
<p>刘奇葆在上月结束的中共十九大中当选中央委员，但未能进入政治局，显示他仕途受重挫。外界分析，刘奇葆和同样落选新一届政治局的原政治局委员张春贤，下一站可能出任全国人大副委员长或全国政协副主席，名义上虽然仍属于“党和国家领导人”，实际上已退居二线。</p>
<p>有分析认为，刘奇葆落选新一届政治局，表明高层对宣传系统过去五年的工作不满意。一些舆论认为，中宣部官僚气息太重，宣传思维和方式十分陈旧，跟不上习近平所要求的新时代发展步伐，在舆论引导和管理上也缺乏新意，经常招致舆论批评。</p>
<p>64岁的刘奇葆，曾长期在共青团系统工作，担任过共青团安徽省委书记，团中央书记处书记，在时任团中央第一书记的胡锦涛直接领导下工作。1993年，刘奇葆出任《人民日报》副总编辑，1994年转任国务院副秘书长。2000年后，刘奇葆历任中共广西壮族自治区党委副书记、书记，2007年任四川省委书记。</p>
<p>2012年中共十八大后，刘奇葆升任中共政治局委员、中央书记处书记、中宣部长，达到他个人仕途的最高峰。上个月中共十九大闭幕后，刘奇葆失去了上述三大职务，目前仅剩中央委员一职。</p>
</div>]]></description></item><item><title>涉违反党纪国法 中新社原社长刘北宪被开除党籍</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810766</link><author /><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810766</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）被指“特权思想严重”“严重违反党纪国法”，中国新闻社原中共党委书记、社长刘北宪被开除党籍，并取消退休待遇。</p>
<p>中共中央纪委监察部网站昨天刊发消息称，中央纪委驻中央统战部纪检组日前对刘北宪进行了立案审查。</p>
<p>通报称，经查，刘北宪违反政治纪律，对抗组织审查；违反中央八项规定精神，多次违规出差乘坐飞机头等舱、收取礼金等；严重违反组织纪律，滥用职权，为民营企业谋取巨额利益，造成重大国有资产流失；严重违反廉洁纪律，收受他人钱款、贵重物品。</p>

<p>通报指刘北宪身为党员领导干部，理想信念丧失，特权思想严重，法纪观念淡薄，严重违反党纪国法，且在党十八大后仍不收敛、不收手，顶风违纪，性质恶劣、情节严重。</p>
<p>他为此被开除党籍处分，取消其退休待遇，其涉嫌犯罪问题、线索移送司法。</p>
<p>62岁的刘北宪是湖南安乡人，据官方简历，他1983年在北京大学中文系毕业后，进入中国新闻社任编辑，步步晋升，历任中新社副总编辑、香港分社社长、副社长兼副总编辑、总编辑兼常务副社长后，于2009年成为中新社社长。</p>
<p>在中新社工作前后长达32年后，刘北宪在2015年退休。官方当时称他是因“年龄原因”退休。不过，今年8月他涉严重违纪，接受中共审查。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>刘北宪被查时已退休两年，享受副部级退休待遇，当时有未经证实的消息称，刘北宪担任中新社社长期间，涉嫌挪用对外宣传的经费，导致国有资产外流。此次在中央纪委驻中央统战部纪检组的通报中，坐实了刘北宪为民营企业谋取巨额利益，“造成重大国有资产流失”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台退伍军人抗议年改会未沟通便要公布方案</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810767</link><author /><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810767</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>速读中华</p>
<p>（台北综合讯）台湾退伍军人团体“八百壮士”昨日集结约700人在行政院门口，抗议总统府辖下年改委员会未与退伍军人团体沟通，便径自要公布军人年改方案，退伍军人一度和警方发生推挤冲突。</p>
<p>据联合新闻网报道，参与抗议的退伍军人昨日上午从台北中山南路立法院门口出发，至行政院前抗议，要求年改会执行长林万亿亲自对外说明。国民党立委曾铭宗、林德福等人也出席声援。警方除设置栅栏和拒马，还动员450名警力控制现场，避免情势升温。</p>

<p>不过，昨日现场仍一度出现推挤，数人被推倒在地，抗议群众并在中山南路路口斑马线上静坐，令现场交通瘫痪。</p>
<p>年改会原定今日举办记者会，向外界说明军人年改方案，“八百壮士”对年改方案内容不满，指责政府没有兑现承诺，没有事先与退休军人团体沟通，就强行公布方案。</p>
<p>经警方劝导后，抗议团体昨日中午撤回立法院门口慢车道，不再堵塞交通。他们表示今日上午将继续游行，到总统府前抗议。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>彩票叠出“航母”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810768</link><author /><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810768</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171114/ZB_1114_CJ_doc6xje189w4kljy0kwfw_13222239_leesuehp.jpg?itok=SP55RA6F&timestamp=1510601401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>41岁的重庆市民孟道平是当地福彩（福利彩票）工作站的工作人员。由于平日顾客会将一些废旧彩票留在店里，他便在工作之余利用这些废旧彩票叠出“航母”。这艘“航母”长1.5米，宽60厘米、高70厘米，完成这样一艘约需1.2万张彩票。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>天猫双十一交易额虽创新高 消费者为优惠多买 隔天掀退货潮</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810498</link><author>游润恬</author><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810498</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171113/ZB_1113_CJ_doc6xitq7by7turwvn5fw_12163644_ffchin.jpg?itok=1UDpdm3H&timestamp=1510515001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国最大网购平台天猫今年双十一购物狂欢节的交易额再创新高达1682亿元（人民币，下同，336亿4000万新元），但其中有相当一部分订单将以退款或退货收场。受访电商解释，网购平台今年为冲销量而推出的各种营销策略，推高了退款率。</p>
<p>天猫今年的双十一销量比去年的1207亿元多出近四成。而中国第二大网购平台京东今年首次公布双十一销量，金额达1271亿元，这也比天猫去年双十一的销量高。天猫和京东在中国网购市场的占比近九成。</p>
<p>然而，在11月11日24小时的狂买之后，接踵而来的是一阵退款浪潮，导致服务器一度崩溃。网上截屏显示，天猫的售后退款页面在12日零点1分、2分时点不进。</p>

<p>《联合早报》向10名消费者随机做的小范围调查显示，他们的双十一消费总额达4万6467元，其中1万4000元已退款，占比约30%。</p>
<p>双十一这一天辉煌的销售成绩背后，是酝酿数月、经过精密的数据模型计算的整套复杂的营销策略。有网民称今年的双十一可能是最“烧脑”的一次，“买东西比考试还难”。</p>
<p>一名赵姓电商则向本报解释，网购业内的套路，为何退款会被推高。</p>
<p>原来，天猫有满500元减50元等优惠券，有些消费者为了享受优惠券而多买不需要的物品以凑足500元，然后在11日以后退掉额外的产品。还有一些店铺为了吸引流量而推出首1000名消费者可送苹果X手机等活动，许多消费者为了得到赠品就购买店铺的产品，售后发现自己没有被抽中就退货。这些行为平时也有，但因为双十一的时候活动力度较大，所以投机的消费行为也较多。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>天猫在11日晚间突然推出巨额红包给超级会员，例如满9888元可返1588元。赵先生说：“到了晚上是购买浪潮比较疲软的时候。天猫推出这样的大红包，可以达到二次刷单的效果。许多消费者早几个小时已经下单和付款了，现在为了使用红包，而再买一次，因为11日当天不允许退款，他们隔天再退。”</p>
<p>他指出，平台和店铺为了做宣传，都会希望能在双十一拿出漂亮的销量，不会在意隔天的退款、退货率。</p>
<p>网民欧若拉就在昨天退了一件羽绒服和一双鞋子，总额近2000元。部分原因是优惠和折扣太复杂，她付款后才发现原来实际支付的价格没有想象中便宜，觉得不值得就不买了。</p>
<p>她说：“好在双十一期间商家发货比较慢，隔天通知退单，因为还没有出货，所以可以很快就退款。”</p>
<p>除了大量的退货凸显出交易额或许有些水分以外，中国网购文化造成的大量包装垃圾，近年也引起了关注。</p>
<p>另据BBC中文网，国际环保组织绿色和平的一项调查结果显示，2016年“双十一”在生产、打包和运输过程中产生的CO2排放量达到25.8万吨，相当于258万棵树净化的量，过程中并产生了13万吨的包装垃圾，其中回收利用率不到10%。</p>
<p>该组织认为，网购实际上比实体购物产生更多二氧化碳，并把“购物节”称为“环境灾难”“一键下单，用完就丢的时尚不是未来零售可持续发展的模式。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>亲兄弟却不同姓 一孩政策颠覆中国取名文化</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810499</link><author>林子恒</author><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810499</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171113/2015-10-30t022506z_922316025_gf20000038422_rtrmadp_3_china-population.jpg?itok=Yoqi0kZP&timestamp=1510532092 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>曹子烋（10岁）和杨子澄（1岁）兄弟俩，在外人看来，可能会以为他们是同母异父、或双亲离异的兄弟。事实上，他们是同父同母、家庭完整的亲兄弟。</p>
<p>妈妈杨杨（36岁）接受《联合早报》访问时说：“我和老公都是独生子女，当时生第二胎的时候，老公就认为，生孩子对母亲来说挺辛苦的，就让老二随我姓吧，这样对我公平点儿，我父母也会高兴些。”</p>
<p>杨杨指出，她父亲和两个叔叔都生了女儿，杨家的香火眼看就要在她这一代熄灭了。她说：“现在我家老二跟我姓、而且又是个男孩，最高兴的应该是我爸爸了，可以延续杨家的姓氏。”</p>

<p>中国实行了35年的独生子女政策，造成的男女比例失衡、强行人工流产，以及培养出一代“小皇帝小公主”等弊端，多年来都遭人诟病。</p>
<p>不过，一孩政策也正悄悄地颠覆中国人几千年的取名文化。</p>
<p>依照华人传统，孩子都随父姓。一些家庭为了延续香火可以多次生育，直到生下男丁为止。然而，计划生育政策在上世纪80年代出台后，每对夫妻只有一次机会，弄瓦的家庭只能“认命”，其姓氏将止于那一代。</p>
<p>2011年，当局全面开闸“双独”政策，夫妻皆为独生子女的可生育两孩；2013年，政策扩大到“单独”家庭，即夫妻其中一人为独生子女。前年10月，中共十八届五中全会决定“全面实施一对夫妇可生育两个孩子”的政策，标志着中国进入“全面二孩”的新时代。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">全面二孩政策 点燃女方家庭延续香火希望</span></h3>
<p>从一孩政策到全面二孩，重新点燃女方家庭延续香火的希望。</p>
<p>陈宏（38岁）夫妇都是独生子女，两人六年前决定利用“双独”政策生第二胎。</p>
<p>他说：“虽然岳父岳母没明说，但我知道他们心里肯定希望老二可以跟他们家姓。我也很理解这种心情，毕竟中国传统的家庭都希望能继承姓氏。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">子随母姓有人认为不光彩</span></h3>
<p>不过，对部分家庭来说，让孩子跟母亲姓始终不是件“光彩”的事。</p>
<p>不少男性受访者就告诉本报，子随母姓传统上代表女方家庭更强势，男方会被视为是“上门女婿”，其地位是被矮化的。</p>
<p>杨杨也说：“我家翁家婆一开始很反对，他们认为两个孩子不同姓，在外人看来好像是父母离了婚的感觉，他们担心老二将来上学时，会被同学取笑。”</p>
<p>也有其他受访者指出：“如果老大是女儿，随父亲姓了，结果老二是男孩，他们还能接受让他随母亲姓吗？”</p>
<p>对此，陈宏说：“我能接受。毕竟姓氏只是个符号，孩子跟你的关系还是血缘关系。”</p>
<p>中国社科院社会学所研究员李银河的家庭就是一个例子：她的两个姐姐都随父亲姓，哥哥和自己则跟妈妈姓。</p>
<p>李银河接受《联合早报》访问时分析，越来越多家庭愿意让孩子随妈妈姓，显示女性在中国社会的地位提升、男女更平等。</p>
<p>她说：“中国传统社会是典型父系传承的男权社会，婚后女方都是‘嫁入’男家。但如今，社会观念改变，男女婚后实行新居制，夫妻俩单独成家，而不是女方进入婆家，夫妻共同经营家庭，两人的地位更平等了。”</p>
<p>研究人口问题的民间学者何亚福则指出，在西方国家，不仅孩子要随父亲姓，就连一些女性在婚后也会选择使用丈夫的姓氏，这包括美国民主党前总统候选人希拉莉、美国前第一夫人米歇尔，和现任美国第一夫人梅拉尼娅等。在一定程度上，中国人在男女平等意识上，比西方国家更开放前卫。</p>
<p>来自上海的陆琦（35岁）说：“我身边很多生二孩的父母，都让孩子分别随父母姓。或许是文化程度比较高、来自经济较发达的地区，大家对姓氏的观念没那么封建吧。”</p>
<p>李银河则预计，随着二孩政策全面放开，一个家庭两种姓氏的趋势相信会逐渐普及化。</p>
<p>从曹家两兄弟的经历看来，“一家两姓”并没有给他们造成任何不便，也没有引起社会的异样眼光。</p>
<p>10岁的曹子烋说，虽然和弟弟不同姓，但他认为这让家庭成员更平等，兄弟俩更亲近。</p>
<p>他说：“在学校我的同学也知道我的情况，但他们一点也不觉得奇怪。这很正常，一点问题也没有。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>因怠惰素质差群众不满等原因 河北省近年有776领导干部遭降职</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810500</link><author /><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810500</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（石家庄综合电）在中共高层极力强调从严治党的氛围下，中国河北省近年就有776名领导干部因懒政怠政、能力素质差、群众满意度低等原因，被认定为“不适宜担任现职”，受组织调整，实现了干部“既能上又能下”。</p>
<p>据新华社报道，中共河北省委组织部副部长范永录近日在省委外宣局“加强党建和全面从严治党”新闻发布会上介绍，近年来河北出台干部制度改革相关文件30项，强化了制度支撑，打破庸官懒官“铁交椅”，以推动干部“能下”作为解决为官不正、为官不为、为官乱为问题的重要举措。</p>
<p>去年，河北制定了推进领导干部能上能下的实施意见和暂行办法，其中对认定“不适宜担任现职”作出明确规定。</p>

<p>这包括在重大原则问题上立场不坚定，“四个意识”不强，独断专行，搞一团和气或团团伙伙，阳奉阴违；懒政怠政、推拖等靠，欺上瞒下等，以及连续两年综合考核在全省相应类别内排名在后10％、综合分析评价较差班子中的主要领导，以及分管工作连续两年处于落后状态的领导干部等。</p>
<p>至于选人用人方面，河北省提出“五个重用、五个不用、五个调整”的鲜明导向。</p>
<p>“五个不用”，即坚决不用信念不牢、品行不端，跑官要官、投机钻营，滥用职权、不讲规矩，拉帮结派、闹不团结，以及不干不净、以权谋私的干部。“五个调整”，即坚决调整心思不集中、工作不在状态，为官不为、混事度日，思想保守、得过且过，人岗不适、不能担当，不严不实、作风漂浮的干部。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>报考幼儿园压力大 武汉两岁半孩子竟有斑秃</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810501</link><author /><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810501</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（武汉讯）武汉一名两岁半的孩子成片掉头发，医生检查追问后发现，导致孩子脱发的祸首竟是报考幼儿园压力太大所致。</p>
<p>据《武汉晚报》报道，东东跟随父母在上海生活，近两个月妈妈发现儿子晚上睡觉时经常满头大汗，半夜还频频惊醒，头顶也出现四五个硬币般大小的秃点。</p>
<p>上周四，妈妈带东东回武汉探亲，放下行李后直奔武汉市第一医院皮肤科。副主任医师吴纪园仔细检查后，直呼“不可思议”，因为科里从没接诊过这么小的斑秃孩子。</p>

<p>在吴纪园追问下，妈妈透露，现在上海稍微好一点的幼儿园都得考试入园，竞争非常激烈。为了让东东明年顺利进一家知名幼儿园，今年暑假给他报了英语、数学、钢琴、画画、主持人五个培优班。</p>
<p>妈妈表示就怕孩子“输在起跑线上”，每次孩子淘气坐不住的时候，都会跟他说“你一定要努力考上”，自己也经常焦虑得整夜睡不好。</p>
<p>该医院皮肤科统计显示，当前斑秃发病有明显年轻化趋势。吴纪园说，门诊经常碰到十几岁的初高中生甚至是小学生，因为学习压力过大发病。有些孩子因过度焦虑，头发、眉毛和睫毛全都掉光了。所幸的是，只要给孩子减轻负担，大多数斑秃都能自然痊愈。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>港社民连和支联会游行示威 要求北京释放刘霞等人</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810502</link><author /><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810502</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港讯）香港社民连和支联会昨天上午发起悼念杨天水、停止政治迫害的抗议行动，要求北京当局立即释放诺贝尔和平奖得主刘晓波的妻子刘霞、高智晟等所有在押异见人士。</p>
<p>根据美国之音报道，10多位示威者冒雨从西区警署游行至中联办，手拉横幅，一路高喊口号。</p>
<p>因宣誓案被取消香港立法会议员资格的“长毛”梁国雄，代表社民连在中联办前宣读声明，抗议江苏民主人士杨天水“被病逝”。</p>

<p>杨天水，曾参与1989年天安门民主运动，2006年5月再以“颠覆国家政权罪”获罪12年，今年8月因重病获保外就医，但两个月后便于11月7日去世，终年56岁。</p>
<p>今年6月，刘晓波也是在狱中服刑期间罹患肝癌晚期，官方批准他保外就医，后来于7月病逝。</p>
<p>昨天到中联办抗议的示威者还手举标语牌，要求释放近年一直遭软禁的刘晓波之妻刘霞、三年多前出狱后一直被软禁在陕北老家的维权律师高智晟、中国民主党创建人秦永敏，以及四川六四天网创办人黄琦。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>习近平出访越南</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810503</link><author /><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810503</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171113/ZB_1113_CJ_doc6xivts80zas14566yfw_12223103_leesuehp.jpg?itok=rxK49WOl&timestamp=1510515001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中共中央总书记、中国国家主席习近平（右三）昨天开始对越南进行国事访问，在越共总书记阮富仲（右二）的陪同下，出席在主席府举行的欢迎仪式，检阅仪仗队。（法新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>于泽远：中越重新成为“同志加兄弟”？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810504</link><author>于泽远</author><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810504</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>蓟燕春秋</p>
<p>中共总书记、国家主席习近平昨天对越南进行国事访问。这是中共十九大上月闭幕后，习近平首次出国访问，凸显他对中越关系的重视。</p>

<p>习近平行前在越共党报《人民报》发表文章，强调中越是山水相连、唇齿相依的邻邦，两国人民在近代并肩战斗、彼此支援，结下了“同志加兄弟”的特殊情谊；当前，国际和地区形势风云变幻，中越两党两国面临许多相同或相似的新问题、新挑战；中越是“前途相关、命运与共的好邻居、好朋友、好同志、好伙伴”。</p>
<p>越共总书记阮富仲11月4日会见中国外长王毅时表示，越南和中国都是共产党领导的社会主义国家，有着同志加兄弟般的情谊。他还祝贺习近平被中共拥戴为领导核心，称越共将学习了解中共十九大精神，汲取借鉴有益成功经验。</p>
<p>习近平前天会见越南总理阮春福时与对方拥抱，这在中国领导人会见外宾时并不多见。中越领导人似乎在用身体语言展示双方恢复“同志加兄弟”的意愿。</p>
<p>习近平对阮春福说，中越要拓展全面战略合作的广度和深度，实现中越两个共产党领导的社会主义国家长治久安。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中越领导人重提“同志加兄弟”，强调双方是“好邻居、好朋友、好同志、好伙伴”，显然是希望借助共同的社会主义价值观，重拾旧日情谊，摆脱历史恩怨和现实纠缠。</p>
<p>上世纪70年代中期，越共在苏联和中国的支持下实现了国家统一。但随后中越关系迅速恶化，并在1979年爆发大规模边境战争。上世纪80年代，中越在陆地边境和南中国海岛礁冲突不断，直到90年代，中越关系才开始逐步修复。</p>
<p>1990年代初，以苏联为龙头的社会主义阵营瓦解，中共和越共成为世界上排名第一和第二的社会主义国家执政党。尽管中越两党都有“抱团取暖”的意愿，但长期的流血冲突和至今难解的领土纠纷使两国仇怨颇深，两国关系一直磕磕绊绊，很难“交心”。</p>
<p>近几年，中国在南中国海部分岛礁大兴土木，并在中越有争议的西沙群岛附近海域勘探石油，越南民间时常爆发反华情绪。到2014年5月，越南胡志明市等地爆发大规模民众打砸华商工厂事件，再度为两国关系投下阴影。</p>
<p>但此后中越高层迅速采取措施稳定双边关系，中国从有争议海域撤走石油勘探平台。去年1月越共十二大后，被视为比较亲华的越共“北方派”领导人全面接掌党和国家领导权，中越高层交往更加密切。</p>
<p>今年1月，越共总书记阮富仲率团访华，5月越南国家主席陈大光访华并出席“一带一路”高峰论坛。上月中共十九大闭幕后，阮富仲迅速派出特使访华，当面向习近平祝贺。习近平随即派出特使出访越南，向越共通报十九大的情况。加上习近平在十九大后就以中共总书记、国家主席的双重身份访问越南，中越两党的“同志”关系显然会进一步增强。</p>
<p>中越两党增强同志关系，为中越恢复政治互信打下基础，也为两国搁置或冷静处理南中国海主权争议增加了机会。</p>
<p>不过，尽管双方高调重提“同志加兄弟”的口号，意识形态在中越关系中并不占据主导地位。因为，中越两国都早已走出意识形态外交的窠臼，双方不可能重返上世纪五六十年代那种“同志加兄弟”的关系。</p>
<p>中越关系近年来迅速发展，主要还是靠经贸关系推动。中国已经连续13年保持越南第一大贸易伙伴地位，越南也是中国在亚细安国家中最大的贸易伙伴，双方贸易额今年有望突破1000亿美元（约1360亿新元）的目标。</p>
<p>整体上看，中越关系目前已达到上世纪70年代后期的新高度。作为彼此的重要邻国和南中国海主权声索国，中越关系持续改善，不仅惠及双方，也有利南中国海地区的和平稳定。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810505</link><author /><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810505</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171113/ZB_1113_CJ_doc6xiyfimcej71m8z7h1zu_12223307_leesuehp.jpg?itok=yds-1pop&timestamp=1510515001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>在处理这些中港矛盾的“香蕉皮”“烫手山芋”时，林郑与前任梁振英不同之处是只求交差，不会主动“加码”，更不想撩是生非……她的路线就是尝试说服中央，即使要落实从严治港的方针，也可以用“软着陆”方式进行。</p>
<p>——香港城市大学公共政策学系教授叶健民如此点评本届特首林郑月娥和其前任梁振英的不同。他认为，要让中央接受这种策略，林郑必须在一两年内用成绩去说服中央，她既有能力把种种挑战中央的行为控制在合理水平，又能通过柔性政治手段为港府带来更多空间，以解决各种民生和管治问题。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>中国和亚细安互为旅游重要客源地</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810568</link><author /><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810568</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171113/9507d41863c1411d914bba3405c05dc2.jpeg?itok=GVfun30O&timestamp=1510536950 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中国游客目前已成为亚细安的旅游主力。其中，中国已成为泰国、越南、印度尼西亚、柬埔寨的最大旅游客源国。中国对亚细安游客的吸引力也持续上升，在中国主要客源国前15位中，六个是亚细安国家。</strong></p>
<p>（北京综合讯）今年是亚细安成立50周年，也是中国—亚细安旅游合作年。数据显示，目前中国—亚细安国家互为重要的客源地和旅游目的地，中国更是亚细安的第一大客源国。</p>
<p>据新华社报道，去年双方人员往来突破3800万人次，每周有2700架次航班往来于中国与亚细安（中国称东盟）国家。</p>

<p>中国游客目前已成为亚细安的旅游主力。其中，中国已成为泰国、越南、印度尼西亚、柬埔寨的最大旅游客源国，以及新加坡的第二大旅游客源国。</p>
<p>中国对亚细安游客的吸引力也持续上升，在中国主要客源国前15位中，六个是亚细安国家。</p>
<p>统计显示，去年，柬老缅越泰五个亚细安成员国接待的中国游客数量为1300万人次，比2015年增长17％。</p>
<p>其中，中国大陆游客在泰国总共消费4392亿泰铢（180亿新元），比2015年增长15.34％；中国游客在印尼人均消费超过1100美元（1496新元）。中国人快速提升的购买力，已成为亚细安各国市场重视的强劲力量。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">赴越南中国游客增长迅速</span></h3>
<p>另据《人民日报》海外版报道，今年，中国游客赴越南旅游增长迅速。越南统计局的数据显示，今年前七个月，共有220万人次中国游客赴越南旅游，同比增长51％。</p>
<p>越南驻南宁总领事馆领事阮泰山说，近年来中越两国民众互动频繁，游客互访人次逐年增加，随着中国—东盟博览会以及各地旅游展会的推广，已有越来越多中国游客赴越南河内、下龙湾、芽庄等地旅游。</p>
<p>中越旅游的合作交流是中国和亚细安国家旅游发展的缩影。2017年中国—东盟博览会旅游展吸引了60多个国家和地区近千家展商参展，还设立了中国和亚细安国家旅游交往的平台。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">中国出境目的地国家<br/>
泰国列第一</span></h3>
<p>印尼旅游部副部长伊·格戴·皮塔纳今年10月参加在广西桂林举行的2017中国—东盟博览会旅游展时说，中国是印尼主要的旅游市场，今年第一季，来自大中华区的游客数量达130万人次，比去年同期增长38％，成为印尼最大的国际游客来源。</p>
<p>泰国目前位列中国出境目的地国家中的第一，泰国旅华人数接近百万人次，增幅近20％，展现强劲增长势头。</p>
<p>中国国家旅游局负责人表示，中国选择泰国等地作为入境游重点市场，进行重点推介，这是“中国—亚细安旅游合作年”框架下的务实举措，有助落实“在中国和亚细安国家间举行双向旅游、交流和宣介活动，推出更多符合中国和亚细安民众需求的跨境旅游产品和线路，提升中国和亚细安互访游客数量”的任务要求。</p>
<p>事实上，自“新马泰”首开中国公民团队旅游以来，中国与亚细安的旅游合作就一直交织着梦想，2017年中国—亚细安旅游合作年的举办进一步开拓双方旅游合作的空间。</p>
<p>展望未来，中国旅游研究院副院长李仲光早前预计，到2020年中国赴亚细安旅游人数有望达到3000万人次，到2025年实现亚细安赴华旅游人数达2000万人次。</p>
</div>]]></description></item><item><title>阿里再创“双11”奇迹 全天交易超1600亿元</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810294</link><author /><pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810294</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171112/ZB_1112_CJ_doc6xi9wkzmiea170vfm2i5_11203107_liyang.jpg?itok=kMoVBYI-&timestamp=1510428601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（上海综合讯）中国电商阿里巴巴再创“双11”神话，短短三分钟交易额突破100亿元（人民币，下同，20.5亿新元），13小时总交易额已超过去年“双11”购物节全天成交额。截至昨晚11时05分，总交易额已达1600亿元（328亿新元）。</p>
<p>中国最盛大的电商购物节“天猫双11全球狂欢节”昨天凌晨正式启动后，阿里巴巴旗下各大网购平台的销售额一路飙升，屡屡刷新纪录。</p>
<p>“双11”开跑仅仅3分01秒，阿里巴巴就宣布总交易额突破100亿元，比去年“双11”所用时间（6分58秒）缩短一半。</p>

<p>根据天猫官方微博，昨天下午1时09分49秒，“双11”成交总额飙升到1207亿元，相当于去年“双11”全天24小时的交易规模。</p>
<p>法新社引述阿里巴巴数据称，今年“双11”启动的首五分钟，支付宝平均每分钟处理25万6000宗网络支付交易，是去年同期的两倍，超过九成支付宝交易通过手机完成。</p>
<p>今年是阿里巴巴第九年举行“双11”购物节，在电子商务领域的出色业绩让阿里巴巴与美国电商巨头亚马逊并肩，成为全球最成功的电商之一。在美国上市的阿里巴巴股价上周五（10日）收报186.41美元（253.6新元），比去年同期增长一倍。</p>
<p>有分析认为，随着中国电商领域未来几年增长放缓，阿里巴巴将加快海外拓展步伐。该公司近年来积极在新兴市场布局，目前持有东南亚网购平台Lazada可观的股权，近期还宣布在马来西亚设立跨境电子贸易平台。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>《中国报》引述阿里巴巴执行副主席蔡崇信说，阿里巴巴已设下目标，要在2036年服务20亿消费者。</p>
<p>海量的订单也让中国物流业面对空前压力，中国多个铁路运输部门开设电商快运班次，应对包裹运输高峰。</p>
<p>根据菜鸟数据，截至昨天下午6时49分，来自“双11”的物流订单量已突破6.57亿，超越去年“双11”的物流订单总数。据估计，今年中国各大物流公司动员了300万名仓配人员和快递人员，处理“双11”包裹。</p>
</div>]]></description></item><item><title>学者：参与国仍有分歧 RCEP年底料无法如期完成</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810295</link><author>林子恒</author><pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810295</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171112/20171020105513_6762.jpg?itok=4GzLPnB-&timestamp=1510450927 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">北京特派员</span></p>
<p><strong>作为经济全球化和自由贸易的新旗手，中国国家主席习近平在越南岘港出席亚太经合组织领导人与亚细安领导人对话会时，呼吁亚细安尽早完成RCEP谈判、推进亚太自由贸易区建设。</strong></p>
<p>中国希望尽早谈成区域全面经济伙伴关系协定（RCEP），学者说，这个目标看来已不可能在今年底达成，但中国仍在努力通过一带一路等倡议，帮助东南亚较落后国家进行能力建设，缩小区域内部发展差距，以期谈判早日完成。</p>

<p>作为经济全球化和自由贸易的新旗手，中国国家主席习近平前天出席在越南岘港举行的亚太经合组织（APEC）领导人与亚细安领导人对话会时，呼吁亚细安尽早完成RCEP谈判、推进亚太自由贸易区（FTAAP）建设，构建开放型亚太经济。</p>
<p>习近平说，APEC和亚细安应合力推动，形成平等协商、共同参与、普遍受益的区域合作框架。</p>
<p>他也表示，中国坚定支持亚细安在RCEP谈判中发挥核心作用，愿同亚细安成员一道推动谈判尽早结束。</p>
<p>RCEP由亚细安10个成员国发起，并邀请中国、日本、韩国、澳大利亚、新西兰和印度六个对话伙伴国共同参与。有关RCEP的谈判早在2012年就已展开，但各国对削减关税和促进人员流动自由化等问题存在分歧。分析认为，RCEP已不可能按计划在今年底完成谈判。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：各国发展差距大 成谈判最大障碍</span></h3>
<p>中国人民大学国际关系学教授王义桅接受《联合早报》访问时说，RCEP参与国的社会经济发展水平差距太大，各国利益南辕北辙，成了谈判的最大障碍。</p>
<p>此外，王义桅说，印度的参与也加大了谈判的难度。</p>
<p>据了解，印度对亚细安的开放率还很低，免税产品占全部贸易商品的比率少过八成，要达到RCEP的95％产品免税目标，还有一段很大的距离。</p>
<p>不过王义桅说，中国仍希望RCEP能尽早谈成，为日后的FTAAP打下基础。</p>
<p>他说：“中国倡导的一带一路往西走、FTAAP往东走，两者组成了中国的整体开放战略。”</p>
<p>王义桅认为，中国可以先加强与东南亚的互联互通，通过大量投资帮助老挝、柬埔寨等较落后国家发展经济、缩小亚细安内部的发展差距。</p>
<p>习近平前天就表示，中国将推动一带一路倡议同亚细安发展战略对接，为亚太地区实现联动发展和共同繁荣注入新动力。</p>
<p>而就在中国推动贸易自由化和地区经济融合的同时，美国总统特朗普则大谈“美国优先”和印度洋—太平洋战略，前者的合作共赢愿景与后者的地缘政治竞争色彩形成了强烈对比。</p>
<p>美国国务卿蒂勒森是在上月访问印度前首次提出，要构建以美国、印度、日本、澳大利亚为首的“印太”地区安全架构。</p>
<p>中国国务院发展研究中心世界发展研究所副所长丁一凡说：“印太战略就是要对付中国，它只会分化本地区，完全无益于促进合作。”</p>
<p>丁一凡说，印太战略是以安全而不是发展为依托，他预料此倡议不会在区域国家中产生共鸣，因为各国都知道，只有开放包容的区域合作才能促进经济繁荣发展。</p>
<p>中国现代国际关系研究院世界经济研究所研究员陈凤英则说，印太倡议和一带一路实际上是相衔接的，“在其他平台上，我们可以谈”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>十九大后“首虎” 孟伟涉严重违纪被查</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810296</link><author /><pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810296</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中共十九大后“首虎”现身了，中国全国人大环境与资源保护委员会副主任委员、中国环境科学研究院原院长孟伟，因涉嫌严重违纪，前晚被中共中央纪委公告正接受审查。</p>
<p>据财新网报道，孟伟其实今年9月已落马，而这也早就有迹可寻。2015年初，中央第三巡视组到环境保护部巡视，孟伟本人同年9月因“水专项”被行政警告处分，中国环境科学院更有多人遭党纪处分。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">落马或因环保系统腐败</span></h3>
<p>据网上简历介绍，孟伟1982年成为中国环境科学研究院干部，2001年升任院长，2013年起成为全国人大环境与资源保护委员会副主任委员。他近年主要从事流域水污染控制与水环境保护技术研究，落马原因可能涉及环保系统腐败。</p>

<p>孟伟在中国官场知名度并不高，但他在全国人大担任的职务通常由卸任的省部级领导担任，如被判终身监禁的中共云南省委原书记白恩培落马前也是同一职务；加上十九大落幕未满月，因此被媒体称为十九大后“首虎”，也就是新任中共中央纪委书记赵乐际接掌中纪委后查处的第一个“大老虎”，显示中共的反腐行动在十九大后仍在持续推进。</p>
<p>赵乐际昨天在中共中央机关报《人民日报》发表文章说，中共必须战胜腐败，否则就会被历史淘汰。</p>
<p>赵乐际在这篇题为“全面理解和准确把握新时代党的建设总要求”的文章中说，中国要出问题，还是出在共产党内部，中共“坚持党要管党、全面从严治党”，如果管党不力、治党不严，就不可避免被历史淘汰，中共所肩负的历史使命就无法实现。</p>
<p>他写道，中共作为最高政治领导力量，“是我国政治稳定、经济发展、民族团结、社会稳定的根本点”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他也要求各级党组织和广大党员干部坚定执行党的政治路线，严守政治纪律和政治规矩，决不允许自行其是、各自为政，决不允许有令不行、有禁不止，决不允许搞上有政策、下有对策。</p>
<p>在谈到改进推荐考察党员干部办法、解决好选人用人的问题时，赵乐际说，必须切实把“口言善、身行恶”的“两面人”甄别出来、清除出去，对政治上不合格者一票否决，把廉洁作为底线要求。</p>
<p>他强调，中共“不搞‘海推’‘海选’”，而要通过“广泛深入谈话调研”，加强分析研判，还有坚持干部档案必审、个人有关事项报告必核、纪检监察机关意见必听、线索具体有可查性的信访举报必查，防止“带病提拔”。</p>
<p>赵乐际提出，在坚持中共的领导这个重大原则问题上，“我们必须高度自觉、坚定不移，决不能有任何含糊和动摇”，中共领导必须是全面的、整体的，“党的领导是战胜一切困难和风险的‘定海神针’”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>赖清德吁提高起薪 台企业称政府无权要求</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810297</link><author /><pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810297</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）为解决产业缺工和缺才问题，台湾行政院长赖清德前天呼吁企业提高起薪，并称起薪3万元（新台币，下同，约1350新元）以下太低。</p>
<p>不过，台湾企业老板纷纷回呛政府没权要求企业提高薪水，政府该做的是降低企业成本，提高企业竞争力。</p>
<p>据台湾媒体报道，赖清德前天就业界担忧的“五缺”（缺水、缺电、缺地、缺才、缺工）问题中的“缺才”和“缺工”，提出多项策略。他也呼吁台湾企业“落实利润分享给员工”，特别是上市公司和国际企业，更应该提高薪水。</p>

<p>赖清德称，起薪高对员工来说是很大的激励，对社会来说也会更有信心，并特别强调“上市柜公司、国际级企业，起薪3万元以下都太低了”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">业界认为薪水应由市场决定</span></h3>
<p>这番言论引发业界反弹，《中国时报》昨天引述台湾商业总会理事长赖正镒说：“政府绝对没有权力要求企业提高薪水，因为薪水由市场决定。”</p>
<p>他表示，目前观光旅游服务员起薪确实很多是2万8000元，不过很多酒店会给员工发奖金，实际起薪也都破3万元。</p>
<p>石化大厂中石化总经理余建松直言，不太认同政府要求企业一定要给多少薪水，“因为越保护只会越弱”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他认为，政府不应只问企业给多少薪水，还要看员工个体绩效，只要是表现积极的人，对企业有贡献，公司一定愿意给高薪。</p>
<p>他说，石化业比较喜欢有经验的人，因此起薪一般都有3万多元，而且这个行业的特色是会给一定比率的奖金，因此应该都超过赖清德所说的薪金价位。</p>
<p>余建松也指出，台湾面对的核心问题是“企业利基（niche）在哪”，如果没有重视竞争力却一味要求加薪，结果成本增高导致公司活不下去或倒闭出走，到时员工连基本工作都没有。</p>
<p>对于3万元起薪的提议，台玻集团董事长、台湾工总理事长林伯丰表示：“可以配合，也认为合理。”</p>
<p>不过他说，要企业都把起薪提高到3万元必须有三个前提：一是政府承诺基本工资数年内都不调整；二是“加班费调回1+1”；三是“加班工时弹性要增加”，以降低企业成本。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">公营企业起薪也不达3万元</span></h3>
<p>林伯丰解释，加班费不应采用1+1.3倍、1+1.6倍，这会增加企业成本，导致减少接单；加班费的计算应简化；加班弹性工时应回到每月60个小时、三个月150个小时。</p>
<p>有分析认为，目前台湾公营企业的起薪并没有达到3万元，要求民营企业提高薪水并不现实，也难以说服商界配合。</p>
<p>根据台湾考公职网站资讯，台湾中油起薪是2万7000元、中华电信第三类专员起薪2万7330元、中华邮政专业职起薪2万8155元、台北捷运随车站务员则是2万6500元。</p>
<p>对此，行政院发言人徐国勇强调，公营事业跟国际企业不一样，这部分还要再研议。</p>
</div>]]></description></item><item><title>美专家沈大伟： 家长式统治在中国重新抬头</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810298</link><author /><pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810298</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（华盛顿讯）美国知名中国问题专家沈大伟认为，中共领导人习近平在十九大后高度集权，家长式专制统治重新抬头。</p>
<p>据美国之音报道，美国乔治华盛顿大学教授沈大伟（David Shambaugh）本月9日在华盛顿的约翰霍普金斯大学，就中共十九大后中国的政治氛围、经济挑战、社会状态和外交势态发表看法。</p>
<p>他在谈到中国的政治氛围时说，十九大后，中国重新出现毛泽东时代的“家长式专制统治”，对中国未来发展并没有好处，因为党及制度已沦为最高领导人手中的工具。</p>

<p>沈大伟分析，中共上几任领导人在过去40年中确立了集体领导制和制度化决策机制，如今中共奉行“党领导一切”、权力高度集中、决策机制被边缘化，导致“专家治国”不再，从政治上来说是“倒退”而不是“前进”。</p>
<p>谈到中国过去几年展开的反腐败运动，他说，反腐有必要，但这场运动在整个中国的官僚体系，包括国家、党和军队造成负面效应，一些官员因担心被“双规”（在规定的时间和地点交代问题）而不做事，整个中国的政治氛围弥漫一种“恐惧文化”。</p>
<p>沈大伟也在演讲中把中国目前所处的阶段定义为“硬威权统治”（hard authoritarianism）。</p>
<p>他认为，从“硬威权主义”出发，中国未来的发展面临四条岔路：往左倒退至新极权主义（neo-totalitarianism）；沿着现今的硬威权主义道路一直往前；走回1998年至2008年的软威权主义（soft authoritarianism）道路；或是大力开放改革、向右转向“新加坡模式”的半民主社会。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>不过他表示，中共领导人在通过专制整顿好党和社会后，是否会走向包容和开放让人怀疑。</p>
</div>]]></description></item><item><title>库什纳到秀水街为孩子买礼物</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810299</link><author /><pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810299</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171112/ZB_1111_CJ_doc6xigj433olkadn74cgt_11231013_lownc.jpg?itok=VgnJuMsh&timestamp=1510428601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）跟随美国总统特朗普访华的“第一女婿”兼白宫高级顾问库什纳（Jared Kushner）前天到北京秀水街为孩子买礼物，引起中国媒体注意，但一些中国网民就笑他到中国淘假货。</p>
<p>《北京青年报》在报道中把库什纳形容为“颜值、财富、智商兼备的高富帅”，虽然访华公务繁忙，仍然安排了秀水街购物的行程，在一家玩具店为女儿阿拉贝拉、儿子约瑟夫与西奥多购买了七八件玩具，价值约1000元人民币（205新元），其中一套还是美国动漫《狗狗巡逻队》（PAW Patrol）的玩具公仔系列。买完东西，库什纳还与店员握手合照。</p>
<p>不过，一些中国网民借题发挥，笑指外国游客爱逛的秀水街其实是假货天堂，美国政府老是批评中国公司侵犯知识产权，结果库什纳自己还跑去秀水街淘假货。</p>

<p>库什纳与“第一千金”伊万卡在特朗普的外交事务中扮演重要角色。</p>
<p>在特朗普此次亚洲行中，伊万卡3日在日本演说后即返回美国，库什纳则在中国行程后返美。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>上海超市阁楼 双11囤货过重坍塌</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810300</link><author /><pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810300</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>新闻30秒</p>
<p>（上海讯）上海一家超市疑因进行“双11”促销而大量入货，发生阁楼囤货过重而坍塌的事故，造成二死六伤。</p>
<p>综合媒体报道，事发在昨早7时前、上海浦东新区祝桥镇一家名为“家得乐”的超市。目击者说，大批中老年人清晨6时半已在超市外等候开门，超市近7时开门不久后，阁楼突然塌下，掩埋多名顾客及店员。</p>

<p>救援人员到场后，救出七名伤者，其中一人送院后伤重不治。</p>
<p>现场下午又找到一名死者。</p>
<p>据报道，出事的单层超市面积约100多平方米，经营各类副食品，店主并非当地人。附近居民受访时说，超市平日将货物堆放在阁楼，怀疑“双11”期间店方入货较多，以致阁楼负荷过重而倒塌。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>中国机场又发生 空姐从飞机坠地意外</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810301</link><author /><pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810301</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>新闻30秒</p>
<p>（北京讯）中国再次发生空姐从飞机坠地意外。厦门航空一架客机前天抵达河南郑州新郑国际机场，一名空姐运餐时不慎从后舱门摔到停机坪上，造成胸十二椎体压缩性骨折。</p>
<p>综合中国媒体报道，涉事航机为波音737-800B，舱门离地面约2.7米。前天下午约1时，机组人员往飞机上运餐，一名空姐从登机桥进入后舱门，不慎从后舱门坠下，其间她曾尝试抓紧舱门，但数秒后疑因乏力松手，跌落至停机坪。</p>

<p>据报道，医生指空姐的伤势不会影响她未来的工作和生活，预计一周后出院。</p>
<p>东方航空一航班10月23日在深圳机场起飞前，一名空姐在舱门打开的情况下跌落至机坪，造成骨折和擦伤。报道说，有关部门正在调查事件原因。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>塑料泡沫“造城”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810302</link><author /><pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810302</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171112/ZB_1111_CJ_doc6xie5mww9utjuy5i1th_11220532_lownc.jpg?itok=8iIh41AE&timestamp=1510428601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>73岁的重庆市民张更之利用2米宽、3米长的塑料泡沫，雕琢了一座老重庆城沙盘，上面标注了133条街道、30处码头、32处名舍名址。张更之是在看到一部纪录片介绍德国汉堡市的模型博物馆，和参观了老重庆十八梯影展后，萌发制作一个老重庆城沙盘的念头。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>中国特稿：穿戴文化自信故宫迎向世界</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810303</link><author>游润恬</author><pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810303</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171112/ZB_1111_CJ_doc6xgub8pb5r6c1klggh2_11150913_lownc.jpg?itok=zKrvXcb8&timestamp=1510428601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国特稿</p>
<p><span class="byline">游润恬</span></p>
<p><span class="bylineemail">yewlt@sph.com.sg</span></p>
<p><strong>中国国家主席习近平上周在故宫接待美国总统特朗普展现了高度的文化外交。学者认为，文化可以成为发展外交的有效工具，但前提是国家必须具备自身的文化身份，并对自身文化有一定的自信。</strong></p>

<p>在中国文化自信大起大落的历史中，北京故宫曾一度被视为封建主义的糟粕，险些被烧毁或拆除。上周，故宫成了中华传统文化最高级的象征，用以接待尊贵外宾美国总统特朗普，以此凸显他首次访华获得的“国事+”高规格接待。</p>
<p>著名文化人王鲁湘接受《联合早报》访问时说：“这就是文化自信的表现。”</p>
<p>官媒央视新闻联播当天用了近八分钟时间，详细报道中国国家主席习近平和夫人彭丽媛在故宫与特朗普夫妇俩的互动，包括对故宫的介绍。</p>
<p>电视画面显示，他们坐在宝蕴楼书房里的红木椅上，边品茶边聊天，背后是清朝宫廷画家画的花鸟画，现场还有古筝伴奏。这种文化底蕴所营造出的意境，远超习近平访美时特朗普接待他的海湖庄园度假俱乐部。习近平在故宫展现的文化外交，为隔天中美就朝鲜核武和贸易不平衡等棘手的安全和经济问题展开正式对话充作缓冲，某种程度上也体现了中华传统中的“先礼后兵”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>文化可以成为发展外交的有效工具，但前提是国家必须具备自身的文化身份，并对自身文化有一定的自信。</p>
<p>近年来，随着经济稳健发展，中国社会上下对传统文化的认同与重视程度都在提升，并且愿意将这些元素融入服装、家具与日常用品中，并伸展到生活的各个层面。</p>
<p>曾经为2014年亚太经合组织峰会（APEC）设计领导人“新中装”而名噪一时的中国设计师楚艳，最近又推出新作品，这次的主题是丝绸之路。</p>
<p>她把从敦煌、尼泊尔、印度、意大利等地搜集到的面料和文案融入设计，采用中国传统纺织材料缂丝、宋锦，再融合数码印花、激光雕刻等现代工艺，制作出一系列简约中带有低调奢华，禅意中透出民族情怀的私人定制服装。</p>
<p>楚艳上个月在北京时装周的发布会后接受《联合早报》访问时说：“服装是能够直观展现文化自信的外在载体。越来越多重拾文化自信的中国人，会选择带有中国文化底蕴的服装设计。”</p>
<p>近年，像楚艳这样提供中国式高端产品的设计师越来越多，因为市场需求大起来了。北京服装学院副教授王子怡向本报指出，中国人以前只穿西装或晚礼服出席正式场合，现在成龙、李连杰、马云等名人，也开始穿中山装等中式服装出席活动。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">近年消费倾向反映出新华夏主义</span></h3>
<p>王鲁湘注意到，中国人近年的消费倾向反映出新华夏主义。在改革开放初期，中国人以文化失败者的身份进入世界，许多人致富后大买欧美名牌或日本高科技产品，作为身份的象征。但是现在，更多有钱、有身份的人士选择定制具中国风格的产品，如中国红木家具、服饰，就连品茶仪式也讲求个性化。</p>
<p>王鲁湘说：“所谓的文化自信，一定是建立在经济自信的基础上。没有经济自信，穷哈哈的，东西拿不出手。只有解决贫困、生存和部分人自由的问题后，才能真正平心静气、从容不迫地谈论和享受文化。”</p>
<p>重建文化自信</p>
<p>追溯中国历史长河中文化自信的起伏跌宕，王鲁湘说，十五六世纪，欧洲传教士来到中国以知识传教，最初接触到的是中国士大夫等社会最上层的人，双方对彼此的学识和背后所代表的文明相互折服，中西方文化在这段蜜月期平起平坐。</p>
<p>随着欧洲在海外扩张和经历文艺复兴后变得更加强大，经过两次鸦片战争的失败，清朝部分官僚开始认识到西方坚船利炮的厉害，认为是技术问题，便展开洋务运动以发展军工业，结果清军北洋水师还是在甲午海战中全军覆没。</p>
<!--pagebreak-->
<p>有识之士认为，这说明中国的制度出了问题，于是提出戊戌变法，学习西方法律，但最终却受到保守力量的反击和迫害。</p>
<p>王鲁湘说：“这时对政权、文化还抱有一丝希望的人都彻底绝望了。只有一条路，革命。”当时的知识分子认为中国是在制度上败给西方，制度不好是因为制度背后的文化不好，所以必须有文化的革命。文化革命的逻辑是建立新的文化，才能建立新的人民和新的国家。</p>
<p>结果，五四运动和文化大革命，彻底砸烂了旧文化。王鲁湘说：“这么一路折腾下来，还有谁对文化有自信？”</p>
<p>改革开放后，中国开始对文化身份认同产生焦虑。王鲁湘说：“我们找不到融入世界的文化身份。总不能接受一个自暴自弃、对自己全面否定的身份吧？”于是，上世纪80年代兴起一场文化热，民众对中国文化进行再学习、再认识、再评价，知识界对中国文化进行大补课。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：须有更多学术自由</span></h3>
<p>王子怡认为， 要建立文化自信，首先要了解中国曾有过哪些灿烂的文化，才会热爱它并产生自信。她在北京服装学院负责的课程之一是教学生如何把文化融入设计里。</p>
<p>中国人民大学政治学教授、历史学家张鸣受访时提出，建立文化自信就必须对文化有更多研究，而前提是必须有更多学术自由。他说：“学者不自由就没法进行文化建设，供应不出好的文化产品。文化自信必须建立在很好的文化产品之上。”</p>
<p>受访学者指出，中国在恢复文化自信的过程中，应切忌矫枉过正。张鸣注意到，在中国官方近年强调文化自信以后，一些文化保守主义者主张排斥一切西方文化的声音变得更加高调。他担心，文化管理者可能受这些声音影响而倒向排斥西方文化的方向，但这未必是官方要的。</p>
<p>王鲁湘认为，文化自信的前提必须是文化自觉，文化自觉的前提必须是文化交流。“没有和其他文明的交流、对其他文化的深入了解，自觉从哪里来，不是很盲目吗？”他表示，盲目的自信带来的后果，可能比自卑还严重。他认为，文化自觉不仅仅是文化自信，也包括文化反思和批判。</p>
<p>新加坡新跃社科大学学术顾问郭振羽受访时也提醒，要注意不要由过度的文化自信成为文化自大、文化沙文主义、文化民族主义。“真正的文化自信，是在自信之余也包容其他文化，而不排斥。”</p>
<p>那中国现在有文化自信了吗？</p>
<p>王鲁湘认为还在恢复的过程中。他说：“强调一个东西是什么的时候，一定是当这个东西还稀缺的时候。等到我们的文化自信真的建立在我们心里和语言中的时候，就不用再提了。”</p>
<p>楚艳上个月万圣节当天在北京办了一场服装发布会，主办方邀请学生穿汉服出席以增加现场气氛。发布会场外，不知情的民警问那些穿汉服的女生，这是不是万圣节服装？中国文化里高端、优质的内容，或许还需要一段时日，才能在社会中普及。</p>
<p>“软硬兼施”发展实力</p>
<p>除了对自身传统文化的自信外，中国官方近年也开始明确强调包含传统文化自信的另外一种自信——对中国特色社会主义文化的自信。</p>
<p>现任中共总书记习近平上任后，多次强调要有文化自信，文化自信是另外三个自信——道路自信、理论自信和制度自信的根本。</p>
<p>上个月，习近平在中共十九大报告中阐述新时代中国特色社会主义思想的14个组成部分，其中关于坚持社会主义核心价值体系的部分，把文化自信定义为国家和民族发展的“更基本、更深沉、更持久的力量”。</p>
<p>习近平也提出，要推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展，继承革命文化，发展社会主义先进文化，“不忘本来、吸收外来、面向未来”，更好构筑中国精神、中国价值、中国力量，为人民提供精神指引。</p>
<p>十九大报告也表示，文化兴国运兴，文化强民族强。没有高度的文化自信，没有文化的繁荣兴盛，就没有中华民族伟大复兴；要坚持中国特色社会主义文化发展道路，激发全民族文化创新创造活力，建设社会主义文化强国。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">文化自信也是政治概念</span></h3>
<!--pagebreak-->
<p>新加坡新跃社科大学学术顾问郭振羽教授受访时指出，中国提出要有文化自信和建立文化强国，从而发展软实力，而不是只强调建立政治强国或军事强国，这是正道也是王道，因为软实力和硬实力并存，就能发挥出美国学者约瑟·奈所说的“巧实力”。</p>
<p>同时，中共提出的文化自信，不只是一个单纯的文化概念，也是一个政治概念。</p>
<p>中国人民大学政治学教授张鸣受访时表示：“实际上，政治意味可能大于文化意味。”近年来，高层有一种观点认为，西方文化和价值观入侵中国社会，会导致中共失去统治合法性。</p>
<p>文化差异经常被亚洲领导人用来论证西方价值观和政治制度不适用于本国的理据。上世纪90年代，已故新加坡建国总理李光耀就曾提出，新加坡奉行的是注重社会和谐和尊重权威的“亚洲价值观”，不应以西方价值观来衡量。</p>
<p>王鲁湘分析说，亚洲社会和西方社会发展的历史惯性不同，西方崇尚自治、自由的体制，现阶段确实不适用于未形成自治传统、逃避自由的亚洲人。这也是为什么欧洲很多法律是用来约束统治者的，而亚洲一些国家的法律更多是用来约束被统治者。</p>
<p>不过，王鲁湘认为人对自我解放与自由的追求，不应因面对目前的历史局限而放弃。“不能因为过去是这样，现在是这样，就说未来或永远就是这样。人类的发展是以人的解放、自由作为方向，这点，欧洲人走在前面。拿文化做挡箭牌，来拒绝人的解放和自由是不对的。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>数据去纠结 医疗更智慧</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810304</link><author /><pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810304</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171112/ZB_1112_CJ_doc6xgw9yjacbt1l8ybegh2_09221312_limlhu.jpg?itok=JnIE3wnk&timestamp=1510428601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>东南西北</strong></p>
<p><strong>面对面</strong></p>
<p><strong>“名人演说系列”本月25日邀请中国风和投资管理创始人兼主席吴炯来新开讲。吴炯日前在上海接受《联合早报》访问时分析说，</strong><strong>中国在人工智能（AI）、向机器学习等领域的创新公司之所以能走在全球前列，重要因素除了中国市场足够大、可支撑创新企业的业务拓展，另一基础则是中国在数据隐私控制方面尚不严厉，这个一般人眼中的劣势，反而加速了智慧医疗产业的发展。</strong></p>

<p>顾功垒 gugl@sph.com.sg</p>
<p>上海报道</p>
<p>如果让机器解读病患的影像资料，可以让电脑更聪明，使新患者受益，那么数据隐私控制不严非但不应该是一个问题，反而可以促成人工智能（AI）升级，加速智慧医疗产业的发展。</p>
<p>数据隐私和保护监管条例是大数据云计算时代衍生出来的热门话题，不过在风和投资管理创始人兼主席吴炯看来，人工智能在智慧医疗领域的发展核心不在于“数据给了谁”，而是“数据派了什么用处”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">中国“管得不严”反显优势</span></h3>
<p>吴炯日前在上海接受《联合早报》访问时说，中国在人工智能、向机器学习等领域的创新公司走在全球前列，有的超过美国的类似公司，其中一个很重要的因素是中国市场足够大、可以支撑创新企业的业务拓展。</p>
<p>除了中国医院接待的病患多，胸片、电脑断层扫描（CT）等医疗影像资料丰富，中国智慧医疗领域能快速发展的另一个基础是数据隐私控制尚不严厉。</p>
<p>他说，资料丰富是人工智能发展的关键。美国非常强调病患隐私，举例来说，若要把胸片交给科技公司作为学习资料，美国医院需要病患签字及做好层层隐私保护措施，这给资料流通造成诸多不便。</p>
<p>相较之下，中国在这方面的监管不严，创新企业较容易获得资料的使用权。</p>
<p>吴炯说：“最重要的不是你把数据给了谁，而是给了他，他做了什么。”</p>
<p>倘若别人拿着患者的胸片放到网上胡乱发布，或是乘机营销惟利是图，就会对患者造成伤害。但在有限的范围内，让电脑解读影像资料，有助于技术升级，这些影像资料对患者不会构成伤害，还能更“聪明”地问诊新病患，何乐而不为？</p>
<p>“如果你去问大家愿不愿意做这件事，大家都会愿意。”吴炯认为，相比捐献器官，把影像资料贡献出来这件事存在的潜在问题少很多。在这种前提下，非常严厉的隐私控制其实阻碍了人工智能发展，中国恰好因管得不严而显示出优势来。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">中国为人工智能发展制定“三步走”战略</span></h3>
<p>从人脸识别辅助指纹锁到无人店购物，中国今年7月为多个领域的产业升级和消费终端的人工智能生活应用，制定了国家计划。中国国务院在7月份下发的《新一代人工智能发展规划》中描绘出“三步走”战略目标，即三年后的2020年，中国人工智能总体技术和应用要与世界先进水平同步，人工智能产业成为重要经济增长点，改善民生的新途径。</p>
<p>到2025年，人工智能要成为带动中国产业升级和经济转型的主要动力；2030年成为世界主要人工智能创新中心，在智能经济、智能社会进程中取得明显成效。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">人工智能大赛　技高者胜</span></h3>
<p>当中国的人工智能大计、电动汽车、新能源等文件陆续出台，外界一方面怀疑这些宏伟目标能否一一实现，另一方面有投资人认为，中国一旦形成文件下发，表明其在该行业已具备一定产业基础，具备资质的企业有望实现世界领先的科研突破。</p>
<!--pagebreak-->
<p>诚然，人工智能大潮来袭时，也不乏地方政府和企业热情高涨地赶赴一场运动式AI竞技大赛，以致于忽略了最终的结果可能是绝大多数创新企业倒在沙滩上，冲向浪尖的只是凤毛麟角。</p>
<p>资料和市场优势明显 中国智慧医疗飞跃发展</p>
<p>吴炯毕业于美国密歇根大学计算机科学系，在美国雅虎领导过搜索引擎和电子商务技术团队，当过阿里巴巴首席技术官，还有将近20年投资创业公司的阅历。被他相中且下注的人工智能项目，至少得在“算法”和“资料”上有凸出亮点。</p>
<p>他说，“算法”代表着公司有厉害的工程师、高效的学习方法，还有很多资料去延展深度学习。</p>
<p>长远来看，“算法”已经是一个成型的理论，有很多的论文都是公开的，甚至在很多代码网上都能找得到。再过五年，人工智能的机器工程师供应会跟上，人才的问题肯定会解决，可是无法随着时间的推移来解决的是“谁能够拥有学习的资料”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">收集筛选整理资料　工作量可观</span></h3>
<p>吴炯解释，学习的资料就像AlphaGo下过的围棋盘数，这些是网上找不到的；那些被专家标注过疑似肿瘤的病人拍过的医疗影像，价值则更高。</p>
<p>那么问题来了，无法通过公开渠道获得的数据信息，获取本身就是一门技术。在中国，获取患者的影像资料一般看创新企业和医院的人脉关系。</p>
<p>吴炯认为，全世界都会面对创新公司和医院关系好不好、认识不认识某家医院的问题，“资料就是关系，但也不全是关系，还有一个资料整理的工作量。”</p>
<p>“资料可以是很凌乱的，资料内会有很多噪音，你要把它去伪存真，把里面真正有价值的挑选出来。这个工作量非常大，一点都不比学习的算法来得简单，可能绝大部分的工作量是对资料的整理。”</p>
<p>他说，机器可以做资料整理，但过程滞缓麻烦。虽然某创新公司可以靠关系搭上医院，但中国医院几千家，你要一家家去谈。而且，每家医院用的IT系统和影像存储不一样，创新企业得去做接口，之后还要对资料做筛选和整理，工作量可想而知。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">新加坡小步迈向智慧国</span></h3>
<p>比较中国和新加坡两个市场，吴炯认为，前者搞定一家医院，可能搞定了一大堆资料；可是新加坡医院诊所相对零散，每家医院、诊所的资料积少成多，不仅要一家家去搜集，回来后还得统一每家诊所的存放格式，工作量又上去了。</p>
<p>新加坡在迈向智慧国的路上，已经碰到患者电子病历记录不完整的麻烦事，不少私人医院和诊所过去几年没把病人资料上载到国家电子健康记录（National Electronic Health Record，简称NEHR），进而影响医疗护理素质。</p>
<p>新加坡卫生部日前宣布发放新津贴，协助业者上载病人资料到中央系统，并于两三年内立法强制所有业者上载资料，促进智慧医疗发展。</p>
<p>吴炯说，在算法基本没差别的情况下，中国因为有资料方面和市场大的优势，所以能够开发出更好的人工智能系统，并被其他市场所接受。“我给你一台电脑，你把X光片给这台电脑读，它能告诉你X光片有没有异常，有没有肿瘤。它有这个能力，你为什么不接受？”</p>
<p>至于系统如何获得市场认可，靠的是能力。吴炯以中国高铁和日本高铁技术在国际市场竞争打比方说，开发人工智能的中国企业须用能力和性价比到全球市场上去竞争，除非海外市场有贸易保护主义倾向，否则封杀医疗技术传播、抵制救人治病是不明智的做法。</p>
<p>东南亚是互联网机会第三波</p>
<p>近年来，中国和新加坡的互联网创新企业把触角伸向区域，摩拜脚踏车进军新加坡、阿里巴巴收购Lazada、腾讯投资的新加坡线上游戏和电商品牌Garena进一步扩张东南亚市场……中国和东南亚的创新科技市场进入崭新的联动时代。</p>
<p>吴炯说，前些年，中国不少科技企业通过模仿、低成本复制，以及搜索引擎和社交媒体领域的一些保护主义，“山寨”国外的技术创新发家，不过这个现象已经发生改变。共享脚踏车正是因为中国是自行车（脚踏车）大国这样一个土壤，才有了商业模式的创新。</p>
<!--pagebreak-->
<p>“现在很多是原创技术，很多已经青出于蓝。”</p>
<p>吴炯说，最后，整个东南亚会是中国科技输出的市场，只是东南亚市场本身相对割裂些，每个地方不太一样，但是加起来看也构成有六亿多人口的可观市场。</p>
<p>例如，风和投资的Garena目前是东南亚最大的互联网公司。吴炯说，团队“一个个国家去攻”，业务覆盖泰国、印度尼西亚、马来西亚、越南、菲律宾，还有台湾等地。</p>
<p>“它的用户量很大，单是游戏的利润明年预计可达到1.4亿美元（1亿9067万新元），这还只是东南亚市场。”他说。</p>
<p>有趣的是，Garena的创始人是天津人李小冬，Lazada的创始人是德国人。</p>
<p>吴炯指出，东南亚科创企业创始人很多并不来自东南亚国家，而是来自欧美或世界各地，他们拥有国际经验和全球视野，东南亚正好成为互联网机会的第三波。他认为，互联网第一波是美国的创业企业，后来很多人把美国的模式搬到中国，成功塑造了第二波；现在轮到东南亚，因为这个市场“还没有类似模式”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">落脚东南亚有醉翁之意？</span></h3>
<p>针对坊间质疑中国一些科创企业到新加坡或东南亚落脚，醉翁之意不在于耕耘市场，而是“粉饰”融资或上市报告，表明已在哪些国家“插旗”，吴炯则不赞同。</p>
<p>“看Garena就知道了，真的有利润，不是去插旗而已。”他指出，外国人到东南亚创业，带来资金、运营经验和科技，这些竞争优势不容小觑。</p>
<p>此外，排除一些地缘政治因素，像越南这样的东南亚国家还因为劳动力年轻、整体人口勤奋，可以承接制造业转型，再加上智能手机普及和互联网渗透率提高，吴炯认为，生产力和办事效率将促进东南亚整体走上高速增长的拐点。</p>
<h3>名人演说系列</h3>
<p><strong>吴炯：中国和东南亚的创新创业场景</strong></p>
<p>“名人演说系列”由《联合早报》和通商中国联办，支持机构为新加坡报业控股基金，从2008年起每年邀请政治、经济、文化界等知名人士来新加坡主讲，和公众分享当今国际社会的热门话题。</p>
<p>■日期：2017年11月25日（星期六）</p>
<p>■时间：下午2时30分至5时</p>
<p>■地点：报业中心礼堂（1000 Toa Payoh North）</p>
<p>■热线报名：6319-8604（座位有限，额满为止）</p>
<p>■网络报名：</p>
<p>http://events.sph.com.sg/eminentspeakersseries2017</p>
<h3>吴炯 小档案</h3>
<p>■风和投资管理公司创始人兼主席，负责集团业务战略管理，也直接领导公司的创投业务</p>
<p>■1989年在美国硅谷开始职业生涯</p>
<p>■1996年至1999年间，领导美国雅虎搜索引擎及电子商务技术团队，因“半结构化搜索”领域的杰出技术性成就，被授予美国核心技术专利</p>
<p>■2000年，成为阿里巴巴首席技术官及天使投资人，见证阿里巴巴成为中国最大的科技公司的成长历程</p>
<p>■过去17年间发掘、投资和培养了数家有前途的创业公司，还成为华住酒店集团联合创始人和投资者；华住酒店目前是中国最大的连锁酒店之一</p>
<p>■成功投资了高科技仪器公司聚光科技和纽交所上市的聚美优品等科技创业公司</p>
</div>]]></description></item><item><title>港立法会九年来首次通过《施政报告》致谢议案</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810068</link><author /><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810068</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>今年的《施政报告》致谢议案，仅用31小时多进行辩论，比过往少很多，主要是因泛民没拖延议事，就连要求点算法定人数也只有三次，使得整个过程相当畅顺。</strong></p>
<p><span class="byline">香港特派员</span></p>
<p>香港立法会九年来首次通过《施政报告》致谢议案。提出议案的民建联李慧琼形容过去三天的辩论“风平浪静”。但无论建制还是泛民，均批评特首林郑月娥提出的“重整置业阶梯”，形容有关政策是“玩火”。</p>

<p>今年的《施政报告》致谢议案，仅用31小时多进行辩论，比过往少很多，主要原因是泛民“不拉布”（拖延议事），连要求点算法定人数的次数也只有三次，使整个过程相当畅顺。</p>
<p>事实上，这次也是六名泛民及本土派议员先后被取消议员资格后，建制派首次可发挥分组点票制度的绝对优势。自2008年通过致谢动议后，《施政报告》已连续八次在分组点票下被否决。</p>
<p>过去数周泛民及本土派为抗争而不断“突袭”，拖慢会议进度。其中以朱凯迪引用《议事规则》提出动议，要求记者及公众人士离场，以拖延审议高铁“一地两检”议案，引起最大争议。</p>
<p>但随着泛民数日前去信“议和”，过去三天只有香港本土毛孟静、及人民力量陈志全曾提出点算法定人数。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>政务司长张建宗总结发言称，本届港府用行动证明非常尊重立法会，重视改善行政立法关系，并从善如流做出妥协，例如改革医委会，撤回大部分交通罚款建议等。</p>
<p>他希望议员感受到港府的诚意、善意和务实态度；又希望以理论事，放下成见，寻求最大公约数，为社会谋福祉、做实事。</p>
<p>但律政司长袁国强批评有的议员发言时，以“假公义、黑法治”来形容目前香港情况，这部分人将法治政治化，对法治带来负面影响。他说，律政司未来的工作充满挑战并具争议性，但仍会坚守法治。</p>
<p>昨天辩论后宣布下月结婚的公民党党魁杨岳桥指出，整份《施政报告》风格是“强行政、弱政治”，对于社会撕裂可说是束手无策。</p>
<p>但李慧琼不认同《施政报告》在政治上“交白卷”，强调一家人“翻脸”后要修补关系，应求同存异，等气氛缓和后再处理难题，因此特首才少谈政治，主力发展经济改善民生。</p>
<p>三天辩论中引起最大争议的，始终是林郑视为最重要的房屋政策，由于她曾提出“为80万公屋数目封顶”，以及以其他公共住房形式取代公屋（福利性租赁房屋），招致泛民和建制派都质疑“过于乐观、不切实际”。</p>
<p>支持致谢的地产界议员石礼谦，批评港府将资助房屋当作商品是在“玩火”，也让置业阶梯变得复杂。他还批评议员和官员在辩论中各自表述，官员回应质素低劣。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">申请公屋平均轮候4.6年</span></h3>
<p>另一方面，香港房委会昨日公布，申请公屋的平均轮候时间为4.6年；年长的单人申请者平均轮候时间也要2.6年。署理港府经济顾问欧锡熊则称，今年9月份香港整体楼价仍比1997年高出97%，处于相当高的水平，置业供款比率（每月供款相对于私人住户入息中位数的比率）也恶化，升至68%，较第二季高一个百分点，也远高于过去20年45％的平均水平。</p>
</div>]]></description></item><item><title>新闻人间：特朗普 从来没这么“软”过</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810069</link><author>霍月伟</author><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810069</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171111/trump2.pdf.jpg?itok=7TxeD8lO&timestamp=1510342201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>新闻人间</p>
<p>美国总统特朗普昨天已结束任内首个访华行，续程越南出席亚太经合组织会议。有意思的是，他此行最重要的收获，却是在他离开北京后才由中国官方宣布：中国金融业现存的外国投资者投资比例限制，将在五年内分阶段取消。</p>
<p>官方似乎还为金融业以外的外资点亮了隧道尽头之光，表示中国其他行业也正在制定放宽市场准入时间表和路线图。</p>

<p>对这道曙光，欧美在华企业引颈期盼多年。特朗普这次出访中国前，美国官、商、学界念兹在兹的，就是要求特朗普向北京施压，终结其造成美中贸易失衡的种种做法，包括强制美国在华公司转移技术、中国公司侵犯知识产权、外资在华投资限制等。</p>
<p>中国选在特朗普离境后才宣布上述力度空前的扩大开放市场举措，大概是要重申中国国家主席习近平前天会见特朗普时所强调的，中方将按照自己的时间表和路线图行事，凸显开放是自主而非受外力挤压下的行为。不过，外界仍难免视之为特朗普访华带来的“红利”。</p>
<p>对于特朗普此行，中国媒体这两天的评论基调不外是中美关系整体上“稳了”、进入一个新时代，大国政治迎来转折点，中美领导人的亲近程度前所未见。</p>
<p>有媒体甚至说，中国外交从来没有这么“软”过。除了出动最高领导人习近平亲自带领特朗普游故宫，两国两天内还签订超过2500亿美元（3400亿新元）的经贸合作大单，刷新世界纪录，无形中帮忙在美国国内支持率已跌到37%的特朗普稳定政权。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>总之，北京要向美国甚至其他国家传达的信息是：和气生财，有分歧不要紧，最重要的是态度要有建设性。</p>
<p>实际上，在外交场合不时有惊人言行的特朗普也从来没有这么“软”过。在中国获得帝王般的待遇下，媒体统计说，他两天内至少10次对中方表示了各种感谢和赞扬。他两次展示五岁外孙女的中文表演视频，突出美国第一家庭对中国文化的着迷，对中国官民来说都很讨喜。</p>
<p>不过，在美国媒体上看到的则几乎是一片哀叹，认为总统大人被谈判高手“耍”了，中国几千年来都擅长以奢华盛大的排场、仪式来“避开任何认真的对话”，这次看来也不例外。那2500亿美元大单，绝大部分是包括贸易、投资的愿景框架合作协议，并不具约束力。说穿了，就是未来如果合作得好，有可能会执行，如果谈得不好，就什么都没有。</p>
<p>有人指出，特朗普在中国的表现不脱生意人的脾性，他对“习总”的恭维，听起来就跟一个正在谈生意的企业老总没两样，见面时嘴巴甜，也是希望和气生财。但他昨天一飞到越南，就在演讲中批评外国侵犯美国智慧产权，明眼人马上对号入座：这讲的不是中国也包括中国，因为总统8月才下令对中国启动知识产权调查。专家指出，把美中贸易失衡问题归咎于美国前任政府，特朗普其实也是在含蓄向北京表态，自己的政府绝对不会犯下同样错误。换言之，无论外界怎么评价，他将以自己的方式，来实现自己的目标。</p>
<p><span class="bylineemail">fokyw@sph.com.sg</span></p>
</div>]]></description></item><item><title>中国小孩接待美总统夫人</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810070</link><author /><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810070</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>美国第一夫人梅拉尼娅昨天下午前去北京动物园参观大熊猫，并将美国吉祥物——老鹰造型的布偶送给陪同她的中国小朋友。</p>
<p>（法新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>庄慧良：“赖神”考验才刚开始</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810071</link><author>庄慧良</author><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810071</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>登台札记</p>
<p><span class="byline">庄慧良</span></p>

<p><span class="bylineemail">chuanghl@sph.com.sg</span></p>
<p>甫完成立法院总质询，台湾行政院长赖清德立即就针对企业界最关注的“五缺”（缺水、缺电、缺地、缺才、缺工）问题，召集相关部会密集地提出因应对策，并对公布10个月却窒碍难行的《劳动基准法》（简称劳基法）“一例一休”提出修正草案，充分展现其“做实事”内阁的魄力。</p>
<p>长期采访民进党的新闻同业对我说：“这才是民进党政府嘛！（无党籍的前行政院长）林全毕竟是客卿。”</p>
<p>赖清德9月初匆匆上任，内阁成员大多数是林全内阁留下来的人。但这两个月下来，多数媒体都能感受到内阁首长凡事战战兢兢，就连过去事必恭亲的总统蔡英文都“退居二线”，不用再对各部会首长耳提面命，蔡政府的民调明显回升。民进党乐观地认为“赖神”有望扭转2018年地方选举的颓势。</p>
<p>行政院提出的劳基法修正草案，获得工商界普遍肯定，但包含泛绿营在内的在野党一致反对，多数劳工团体更强烈反弹，已可预见这部修正草案送到立法院审查时，势必再面临激烈抗争。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>赖清德在周四行政院会后的记者会上动之以情，说之以理，指去年劳基法修法时蹦出的“一例一休”，严重绑架劳资的弹性，不但中小企业透过各种管道反映有困难，基层劳工丧失加班机会，得另外去打工，变得更辛苦、更累、更忙，政府面对这些问题真的可以视而不见、充耳不闻吗？他强调，拼经济是不分党派，朝野应共同承担责任，呼吁劳资双方不要站在对立的两面。</p>
<p>上述主张固然言之有理，然其应对之策是有条件松绑“7休1”（工作七天休假一天），加班总工时从每月上限46小时，经劳资协商，每三个月加班138小时以内的规定，看似具有弹性，却未能真正解决劳工过劳的问题。</p>
<p>当初林全内阁修法强制“7休1”的初衷是，资方若要劳工加班得付出更高的代价，但赖清德内阁是让资方更有弹性，行政院发言人徐国勇甚至说，修法后方便劳工累积假期到欧美旅游，更让劳团气得大骂这是“缺德”的修正案。</p>
<p>“劳工不是不想休假，而是因为薪资太低，被迫加班换钱。”多年来关切劳工权益的文化大学法律系教授邱骏彦点出问题关键。</p>
<p>民进党立委日前协调后，大多支持行政院版修正草案，但少数劳工团体选出的民进党立委林淑芬等人指出，台湾140万家企业中有召开“劳资协商会议”事业单位家数为7万2090家，仅占4.96%，政府所称的把关机制将形同虚设，最后当然还是资方说了算。</p>
<p>台湾经济的困境在于产业结构未完成升级，难以摆脱“低工资、长工时”的模式，故赖清德最后仍不得不与资方妥协。外界认为，过去号称与劳工站在一起的民进党，在执政之后已靠向资方，成为“资进党”。</p>
<p>同时，为了实现民进党2025年“非核家园”的理想，台湾不断增加燃煤发电，今年的碳排放量创下近10年新高，过去燃媒发电比重占40%左右，今年已达45%，2020年预估会再上升到50%。</p>
<p>过去中南部的天空若灰蒙蒙不见天日，各方总会将责任推称是因为中国大陆的沙尘暴和雾霾所致。但近来中南部的空气指数动辄“紫爆”，官方终于坦承是因自身燃煤发电所致。不少民众饱受心肺及呼吸道疾病之苦，环保专家直指蔡政府增加火力发电填补供电缺口，根本是要人民“用肺换电”。</p>
<p>而且，为了将绿色能源提高到两成的目标，蔡政府还计划在农田、埤塘“种电”——在埤塘水面上建构太阳能发电系统。不少专家警告，埤塘一旦优养化，自然生态再也无法恢复，不少农民为了政府优渥电费补贴放弃耕作，也将带来灾难。</p>
<p>赖清德周三在行政院召开“稳定供电策略”记者会上，数度表示“不会因为能源不够而启用核能”，但面对未来仍有可能供电吃紧时，他似不经意地说了一句“核能电厂是最后手段”，并不排除是预留伏笔。</p>
<p>赖清德是勇于任事的人，唯受限于民进党政策的框架，要力守“非核家园”的神主牌，其后遗症恐非他个人所能承担，后续劳基法修正草案能否过关，对“赖神”能耐的考验才刚开始。</p>
<!--pagebreak-->
</div>]]></description></item><item><title>现场警力虽增强 港足球赛又有球迷嘘中国国歌</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810072</link><author /><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810072</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171111/ZB_1111_CJ_doc6xhdz9fh52qm6oo71zu_10211123_leesuehp.jpg?itok=ZG-PX4yl&timestamp=1510342201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>香港媒体报道，前晚赛前奏响巴林国歌时，现场大部分球迷都肃立以示庄重，随后奏起中国国歌时，部分球迷不仅没有肃立，还发出嘘声，个别球迷还背向球场，或竖起中指。</strong></p>
<p>（香港综合讯）香港旺角大球场前晚（9日）再逢足球赛事，香港足球队在友谊赛中对阵巴林队，尽管现场警力明显增强，但在赛事开始前播出中国国歌时，又有球迷发出嘘声。</p>
<p>中国大陆上月起实施《国歌法》，全国人大常委会也通过将《国歌法》列入港澳《基本法》附件三，港府计划明年向立法会提交本地立法建议，而在香港立法前的“空窗”时期，嘘国歌事件在香港一再发生。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">四处有警员巡驻 入场安检明显比以往更严</span></h3>
<p>综合《明报》与《星岛日报》报道，前晚赛前奏响巴林国歌时，现场大部分球迷都肃立以示庄重，随后奏起中国国歌时，部分球迷不仅没有肃立，还发出嘘声，个别球迷还背向球场，或竖起中指。</p>
<p>还有球迷在奏国歌时大叫要“去厕所”，起身离开座位，这名男球迷受访时称，自己的举动是想告诉大家，不喜欢国歌有很多办法抵制，他说不担心被指不尊重国歌，解释说自己刚好要去厕所，难道这就是不尊重国歌？</p>
<p>香港球迷“嘘国歌”事件一再发生，前晚比赛的入场安检明显比以往更为严格，四处都有警员巡驻，包括军装及便衣探员。在场警员对媒体表示不方便告知具体任务，称这是正常运作。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">港足总副主席：嘘声小球迷较以往收敛</span></h3>
<p>对于赛事增强警力，香港足总副主席贝钧奇表示，这并非足总主动要求，但最近有关《国歌法》和嘘国歌有很多讨论，警方和场地管理方面增加人手是很自然的事。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>贝钧奇也认为，仍有球迷嘘国歌是意料中事，但他认为情况有所改善，球迷较以往收敛，嘘声比以往小，也没有出现煽动性标语。</p>
<p>自2015年以来，香港多次发生足球比赛上嘘国歌的事件，在本月5日香港足球代表队主场迎战老挝的国际友谊赛上，同样有球迷嘘国歌、背向球场、打出不雅手势。</p>
<p>中国新近出台的《国歌法》规定，在公共场合，故意篡改国歌，以歪曲、贬损方式奏唱国歌，或以其他方式侮辱国歌的人，由公安机关处以警告或者15日以下的拘留；构成犯罪的，依法追究刑事责任。</p>
<p>至于香港特区何时为《国歌法》立法，目前没有具体日期。</p>
<p>在2015年11月“中港之战”的嘘国歌事件后，香港足球总会在事后被国际足联处以约合7.7万港元（1.34万新元）的罚款，当时国际足联警告，若再犯，将予以更严厉处罚。</p>
<p>香港足总多次呼吁球迷保持冷静，为香港队着想，不要再嘘国歌，但这些呼吁显然没奏效。</p>
<p>香港足球队前队长陈伟豪前日在商台节目中表示，球迷嘘国歌可能会影响球赛或港队日后部署，他呼吁球迷以球队利益为重，称“唔嘘唔代表好支持，聪明少少好啲嘅（不嘘不代表很支持，聪明一点比较好）。”</p>
</div>]]></description></item></channel></rss>