<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link><description>联合早报网是海外最重要的权威新闻网站，以第三只眼看大中华，客观新闻和深度评析是众多亚太区读者的最爱。</description><lastBuildDate>Sat, 09 Dec 2017 07:00:25 +0800</lastBuildDate><language>zh-CN</language><atom:link href="http://www.zaobao.com/news/china" rel="self" type="application/rss+xml" /><image><url>http://www.zaobao.com/sites/all/themes/zb2016/assets/imgs/zbsg/apple-icon-144x144.png</url><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link></image><item><title>中国驻巴机构人员 近期面对恐袭危险</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817373</link><author /><pubDate>Sat, 09 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817373</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171209/ZB_1209_CJ_doc6x9k82np3x5ccy7x7dp_08212422_liyang.jpg?itok=c4K4ckF4&timestamp=1512761401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中国驻巴基斯坦大使馆网站昨日发布了紧急安全提醒，要求在巴中资机构和中国公民切实提高安防意识，加强内部防范，尽量减少外出，避免前往人员密集场所。</strong></p>
<p>（北京综合讯）中国当局警告，恐怖分子策划近期对中国驻巴基斯坦机构和人员发动系列恐怖袭击。</p>
<p>中国驻巴基斯坦大使馆网站昨日发布了上述紧急安全提醒，提醒在巴中资机构和中国公民切实提高安防意识，加强内部防范，尽量减少外出，避免前往人员密集场所。</p>

<p>中国驻巴使馆并要求，如果中资机构和中国公民遇巴军警盘查，应予积极配合，遇到紧急情况，应及时报警并联系中国驻巴使领馆寻求帮助。</p>
<p>声明中没有提供更多背后的细节。路透社说，暂时无法取得巴基斯坦外交部的相关回应。</p>
<p>据分析，中国一直担心维吾尔族等新疆分裂分子与巴基斯坦和阿富汗的激进分子联系起来，而巴基斯坦西南部俾路支省近期的暴力事件也引发了安全担忧。</p>
<p>巴基斯坦俾路支省与伊朗、阿富汗接壤，位于中国“一带一路”倡议的中心，但塔利班、基地组织（卡伊达）以及其他一些分离主义武装组织最近在该地区活动频繁。而中国正计划通过俾路支省的瓜达尔市，开辟一条往新疆等西部地区输送能源的通道。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>目前有为数众多的中国公民在巴基斯坦工作与生活，当中不少是参与中巴经济走廊的建设人员。</p>
<p>作为“一带一路”倡议的先行示范项目，中巴两国在2015年签署了中巴经济走廊的政府间框架协议，包括通过一系列基础设施、电力和运输升级将中国西部地区与瓜达尔港连接起来的计划。不过，这一投资规模高达460亿美元（622亿新元）的项目，一直令外界担心或成为巴基斯坦恐怖分子的袭击目标。</p>
<p>巴基斯坦传统上是中国的坚定盟友，甚至被昵称为“巴铁”“老巴”，但近年来，巴国也发生过中国公民遭极端组织绑架、索要赎金等事件。</p>
<p>今年5月，一对在巴基斯坦工作的中国年轻夫妇在俾路支省遭到绑架，中国外交部后来证实他们在6月被杀害。巴基斯坦政府事后信誓旦旦将提升对当地中国人的保护，包括承诺出动1万5000名军力守卫中巴经济走廊上的各个项目。</p>
<p>中巴的合作关系近月也因为巴沙大坝项目引起外界留意。据巴基斯坦媒体上月中报道，巴国将拒绝中国对迪阿莫—巴沙水坝价值140亿美元（189亿新元）的资助，改为由巴国自己筹资建设，理由是中国开出的援资条件过于苛刻。</p>
<p>但新华社前天引述中国国家发展改革委有关负责人说，中巴两国仍就巴沙大坝项目合作事宜保持接触，但该项目尚未纳入中巴经济走廊能源项目清单，中巴两国行业主管部门也未就巴沙大坝的开发方案开展交流，不存在“中方要求完全获得巴沙大坝项目所有权及其运营权并以巴境内另一个在运水电站作为抵押物”等情况，有关报道存在失实，或仅代表个别官员的立场。</p>
<p>这名发改委负责人也说，中国企业在取得瓜达尔港经营权后，为扭转瓜达尔港持续亏损局面，进行了大量投入，目前自由区起步区、东湾快速路等项目都已启动建设，中国红十字援外医疗队已进驻瓜达尔港，由中方援建的法曲儿小学、气象站也已建成使用。中巴双方始终按照共商、共建、共享原则，稳步推进瓜达尔港整体发展。</p>
</div>]]></description></item><item><title>“我也是” 在香港变了调</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817374</link><author>易锐民</author><pubDate>Sat, 09 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817374</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171209/xinwenrenjian-0912.pdf.jpg?itok=TrmWxTBB&timestamp=1512761401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>新闻人间</p>
<p><span class="byline">易锐民</span></p>
<p><span class="bylineemail">yikyms@gmail.com</span></p>
<p>鼓励受害者勇敢说出个人经历、对抗性骚扰或性侵犯的“#Me Too”（我也是）运动，数日前当选美国《时代杂志》的年度风云人物，该刊封面更以“打破沉默者”（The Silence Breakers）来形容这场运动。</p>

<p>这股风潮近日也吹至香港。香港跨栏运动员吕丽瑶和前港姐冠军麦明诗，先后把自己曾被性侵的经历说出来，得到了体育和各界的支持，特首林郑月娥也坦言对吕丽瑶的勇敢行为鼓掌。</p>
<p>然而，香港网上忽然有舆论对“#Me Too”运动提出异议，有网民嘲弄追随浪潮者乃“崇洋媚外”，质疑勇敢发声的受害者是“藉机自我炒作”。有“才子”之称的作家、名嘴陶杰，更在电台节目上不断讽刺。</p>
<p>他说：“在面簿时代，只须贴一张自拍照，就可以让很多人成为性侵犯。”他还作出示范，网上发个人照后写道：“自己就读幼儿园时曾被一位女教师摸脸，现在回想，无辜一度沦为性侵犯性欺凌之低端人口之一。”</p>
<p>结果，有网民认同陶杰说法，认为单凭一个人的话语，就可以令涉事者停职及造成名声上的损失，于法无依；也有网民不同意陶杰，指他是利用别人的伤痛来“抽水”（捞取好处）。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>无论如何，警方最新数字显示，香港今年整体罪案有下降趋势，但性罪行，包括非礼与强奸的罪案数字不跌反升，其中，强奸案按年升了9.8%，非礼案更达916宗，较去年同期上升9.2%。</p>
<p>泛民的工会组统职工盟，曾揭示香港有六成服务业女性曾遇性骚扰。护苗基金1999年委托中大心理系以不记名问卷访问2000多名在校大专生，也发现有35%的成功受访者有一项或多项的儿童被性侵犯行为。</p>
<p>香港对于风化案的惩处，尤其对强奸案的判刑，一般都较重，但也有组织曾批评法院对有关案件的量刑太过“飘忽”，重则监禁，轻者则可能只是判罚款，令定罪的阻吓力打了折扣。</p>
<p>近年社会出现所谓“化学阉割”的讨论。面对风化案上升的趋势，愈来愈多港人认为，无论是将“化学阉割”当成一种惩罚手段也好，又或治疗措施也好，“化学阉割”似乎是一个值得考虑的选项。</p>
<p>总之，港人基本上对性罪行，尤其对儿童受到侵害，都是非常痛恨。现在出现“#Me Too”运动，让受害人一吐郁结，就算有“变调”声音，也不会轻易扼杀。</p>
<p>在“#Me Too”运动中，全球包括香港，的确浮起了“诬告”的疑虑，然而，两害相较，少数假案固要杜绝，却更要预防众多受害者再次噤声。</p>
</div>]]></description></item><item><title>罪有英德？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817375</link><author>庄慧良</author><pubDate>Sat, 09 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817375</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早</p>
<p>点</p>
<p>登台札记</p>

<p><span class="byline">庄慧良</span></p>
<p><span class="bylineemail">chuanghl@sph.com.sg</span></p>
<p>台湾执政的民进党周一（4日）晚上于立法院委员会突袭表决通过《劳动基准法》（简称劳基法）“一例一休”修正案初审，并动用优势警力迅速抬离立法院外正集结的学生，弭平可能衍生的另一场“太阳花”运动，暂时化解危机，但内伤不轻。</p>
<p>蔡英文政府执政一年半，两度修改劳基法，堪称勇气十足，唯其始终未能说服劳工大众，总统蔡英文去年赞许“一例一休”是“进步法案”，劳动部送交立法院的评估报告也称施行一年的结果是劳工薪水增加、加班时数减少，为何此时变成资方与劳工缺乏“弹性”而不得不修？</p>
<p>行政院前天在几家大报刊登半幅“改变，是为了最辛苦的你”的广告，说明台湾有三分之一的劳工月薪不到3万元（新台币，下同，1353新元），台湾的经济要靠141万家中小企业养活881万人；同时，因“一例一休”有19%劳工减少加班机会，其中有60.3%想兼职加班，强调这次修法是赋予双方“弹性”，让中小企业充分发展，也让想加班的劳工增加收入。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>看到这篇广告，许多人啼笑皆非，网友表示“就是说薪水低，必须靠加班才能维持生计？根本是本末倒置”“行政院怎么会买广告来打自己的脸？”还有人嘲讽说“还好没说加班也是做功德”。</p>
<p>进一步检视劳基法的审议过程，就更清楚民进党这次的修法是往哪边移动。</p>
<p>去年劳基法是由社会福利及卫生环境委员会主审，这次由行政院长赖清德主导的修正案，民进党把经济委员会加进来联席审查。劳基法明明就是订定劳工应享有的基本权益，但询答过程中，劳动部长林美珠对在野国民党提出的问题，包括哪些行业受到“一例一休”影响而必须松绑“七休一”（工作七天得休一天）和轮班间隔须从11小时改为8小时支支吾吾，得由经济部次长龚明鑫代答。</p>
<p>国民党立委张丽善问劳动部为何要修法？林美珠说，“因为劳工想加班”，张点出劳工真正的问题是“低薪”，林竟回答，“这次不是要解决工资的问题”。国民党立委王育敏再问，劳检的覆盖率是多少？林也不太清楚，还是旁人代答27.6%。</p>
<p>对于行政院称修法后每三个月的加班总工时138小时不变，林美珠答复在野立委有关前后两个月工时30小时，中间连续四个月工作54小时，坦承是“合法”；松绑“七休一”后，若前后各休一天，中间连续工作12天也是合法的。行政院虽再三解释，那是极端案例，但劳团抗议的“过劳”并非危言耸听。</p>
<p>亲绿的《美丽岛电子报》11月底公布民调显示，蔡英文和赖清德的施政满意度与信任度因劳基法和猎雷舰案处理不当双双重挫，均较10月滑落10个百分点左右。壹电视在周一完成的民调更显示，赖清德的声望巳从9月上任时的60%掉至47%，不满意度从12%上升至31%；对赖主导劳基法修正案，满意度33%，低于不满意的46%。</p>
<p>劳基法是赖清德上任三个月来的首场战役，他对此事“没有后悔”，强调是遵照蔡英文的指示办理。</p>
<p>值得注意的是，总统府透过媒体表示，修法是两人的共识，蔡原以为赖会以民进党立委何欣纯的版本为依据，对加班时数核实计算等微调，未料赖在听取工商团体意见后，竟加码松绑“七休一”和轮班间隔，这两项正是引发社会争议之所在。</p>
<p>总统府据内部民调得悉，行政院版劳基法修正案让年轻人对民进党的支持度大幅流失，甚至比国民党还低，蔡英文惊觉事态严重，11月26日亲自和赖清德沟通，11月30日再找林美珠和行政院官员商议，两度踩了煞车，决定加强“七休一”和缩短轮班间隔的把关机制。蔡赖“两个太阳”间的矛盾也引起外界关注。</p>
<p>不仅劳工团体准备发起游行，台湾大学等20所大专院校也发起联署，指责民进党罔顾劳权，漠视民意。民进党年轻党工更深刻感受到“同温层”的压力，蔡英文周三中常会后特地与年青党工对谈两个小时，安抚他们的情绪，该党也将与年轻世代展开沟通。</p>
<!--pagebreak--><p>其实民进党和国民党的阶级属性都一样，若今日的执政党是国民党，做法也不会有太大的差别，在资本主义的社会中执政党肯定靠向资产阶级，以提升竞争力，这是结构上的必然；另一方面，劳工阶级意识不强，觉悟性不高，对于低薪只能主动要求加班，且劳工分散在各中小企业，不易团结，故处于弱势。</p>
<p>劳基法的前身是《工厂法》，主要是规范制造业，但修正后的这套衣服得所有行业一起穿，蔡英文既然选择与赖清德“共同承担”，是否会应了网友“罪有英德”的预言，2018年地方选举很快就会有答案。</p>
</div>]]></description></item><item><title>王岐山秘书 周亮出任银监会副主席</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817376</link><author>于泽远</author><pubDate>Sat, 09 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817376</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>分析指出，周亮曾作为秘书跟随王岐山多年，他和纪委原主任李欣然受到重用，显示王岐山仍有较强政治影响力，也显示纪检系统官员今后或将有更好的发展前景。</strong></p>
<p><span class="byline">于泽远 北京报道</span></p>
<p>中共政治局原常委王岐山的秘书周亮，前天以中国银行业监督管理委员会副主席身份正式出现在银监会官网中。此前，中央纪委第七纪检室原主任李欣然已经出任中纪委驻银监会纪检组组长。这意味着周亮、李欣然这两名中纪委出身的“70后”（1970年代出生）干部都已跻身副部级高官行列。</p>

<p>有分析指出，周亮曾作为秘书跟随王岐山多年，他和李欣然受到重用，显示王岐山仍有较强的政治影响力，也显示纪检系统官员今后或将有更好的发展前景。这既是中共高层对纪检系统过去几年工作的肯定，也符合近期以来“党管一切”的政治气氛。</p>
<p>69岁的王岐山在今年10月召开的中共十九大上退出新一届中央委员会。由于中共政治局常委会存在“七（67岁）上八（68岁）下”的不成文规定，一般认为王岐山是到龄退休。但十九大闭幕后，有关王岐山明年3月可能出任中国国家副主席的说法又在坊间流传。</p>
<p>中国全国人大、全国政协将在明年3月举行会议（简称两会），决定新一届全国人大、全国政协、国务院领导机构以及国家主席、副主席的人选。实际上，这些人选在中共十九大前后已基本确定，“两会”主要是完成这些人选上任的法律程序。</p>
<p>但仍有少数领导人选外界仍不确定，比如国家副主席、人大副委员长、政协副主席等。其中，国家副主席负责的事务可多可少，权限也可大可小，比较适合已退出中共中央的王岐山继续发挥政治作用，也可说是中共总书记、中国国家主席习近平留住王岐山这位得力助手的最佳岗位。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>香港《东方日报》等媒体发表文章称，周亮进入金融口增强了王岐山对金融系统的影响力，是王岐山“权威不减”的一个证据。因此，王岐山在明年3月召开的两会上出任国家副主席“继续发挥‘余热’的可能性极大”。</p>
<p>另据中国微信公号“政知道”介绍，周亮是中共十八届中纪委官员中与王岐山共事时间最长的一位，他为人低调，作风稳健，十分符合组织干部的职业特点。</p>
<p>周亮今年46岁，经济学硕士，1997年开始担任王岐山的秘书，跟随王岐山转战广东省、国务院体改办、海南省、北京市、国务院和中纪委。2013年担任中纪委副秘书长，2015年4月出任中纪委组织部常务副部长，9月升任中纪委组织部长。</p>
<p>李欣然今年45岁，1995年参加工作后一直在纪委系统工作，2015年后先后担任中纪委第六纪检监察室主任、第七纪检监察室主任，今年9月任中央纪委驻银监会纪检组组长。</p>
</div>]]></description></item><item><title>花园式公厕</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817377</link><author /><pubDate>Sat, 09 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817377</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171209/ZB_1209_CJ_doc6xw42blxjjticyexn3n_08200406_liyang.jpg?itok=juQykNP8&timestamp=1512761401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国国家主席习近平近日提出要坚持不懈推进中国的“厕所革命”，贵州省安龙县一个公园最新落成的厕所，设计就让人啧啧称奇，每间厕所用地慷慨，有如一个被竹墙围起来的私密小花园，马桶和洗手盆还另外有玻璃幕墙间隔。（法新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>台菲签署投资保障协定 中方向菲提出交涉</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817378</link><author /><pubDate>Sat, 09 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817378</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾与菲律宾前天在马卡蒂市签署了台菲投资保障协定，这是台湾在新南向国家中第一个完成签署的投保协定。对此，中国外交部发言人耿爽昨日称，中方对此表示严重关切，已向菲方提出交涉。</p>
<p>据台湾媒体报道，在当日举行的第23届台湾与菲律宾部长级经济合作会议上，菲律宾驻台代表班纳友（Angelito Tan Banayo）与台湾驻菲律宾代表林松焕签署了上述协议，台湾经济部次长王美花与菲律宾贸工部次长罗多佛（Ceferino Rodolfo）共同见证。</p>
<p>王美花告诉《苹果日报》，因为台湾与菲律宾以前太早签投保协议，内容相当简陋，现在依照国际上投保规范完善保护内容更新，比如加入了国际投资保证原则，投资的范围按照现有投资可能型态，例示出几个项目，未来投资型态可望从过往投资动产、不动产，扩及至投资衍生性金融商品、公共建设、智慧财产权、参股甚至寿险业，都可适用投保协议，型态更趋多元化。</p>

<p>法国国际广播电台引述匿名台湾官员分析，台菲之所以能突破中国大陆封锁，关键是菲律宾“有需要”，菲律宾殷切期盼台商能赴当地投资，另外，菲律宾总统杜特尔特颇具个人特色的执政风格，也是菲律宾敢于突破大陆封锁线的关键。</p>
<p>中国对菲律宾此举表示“坚决反对”。耿爽在昨日举行的外交部例行记者会上表示，中方对自己的建交国同台湾开展正常的经贸和民间往来不持异议，但坚决反对任何建交国同台湾发生任何形式的官方往来，或者签署任何带有主权意涵的协定或合作文件。</p>
<p>耿爽表示，中方已就此向菲方提出了交涉，希望菲方恪守一个中国原则，“避免涉台问题干扰破坏中菲关系大局”。</p>
<p>为强化推动新南向政策，台湾拟跟东南亚八国重签投保协定。在台菲投保协议顺利完成之后，有台湾分析认为这可能会发挥带头作用。王美花表示，目前有两至三个案子正在进行中，她没有透露是哪几个国家。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>文在寅将到重庆 寻访韩国“建国之根”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817379</link><author /><pubDate>Sat, 09 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817379</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（首尔综合讯）韩国总统文在寅将从下周三（13日）起对中国进行为期四天的国事访问，其中的15日至16日，他将到访重庆。韩国媒体称，文在寅的重庆之旅是要寻访“建国之根”。</p>
<p>这将是韩国总统对华正式访问时首次到访重庆。据韩国《民族日报》报道，中韩两国有着被日本强占和抗日战争的共同历史，重庆有大韩民国临时政府最后一个办公楼。青瓦台发言人朴洙贤称，重庆既有“韩国独立运动旧址”，也是韩国的“建国之根”。</p>
<p>报道称，韩国在1919年“三一运动”后，首次在中国上海扎根并成立了流亡政府，后来随国民政府军辗转杭州、南京、广州等地后，最终落脚重庆，并于1945年在此迎来光复之日。</p>

<p>大韩民国临时政府旧址陈列馆位于重庆市渝中区七星岗莲花池38号，目前这里展示着韩国独立运动家和光复军的照片、影像资料、各种遗物等。上世纪90年代，因重庆城市重新开发计划，这里曾面临拆除危机，韩国独立纪念馆和重庆市人民对外友好协会过后联手将其修复，并在1995年开馆。</p>
<p>中韩两国关系去年以来因“萨德”反导系统在韩部署的问题急转直下，尽管回暖信号不断出现，但“萨德”阴影仍然挥之不去。中国外交部发言人耿爽6日表示，期待文在寅此次访问为推动中韩关系的改善发展“发挥积极作用”。</p>
<p>文在寅此行特意到重庆造访，被认为是强调中韩两国有着抗日战争的共同历史，以加强两国的纽带关系。</p>
<p>从中韩经贸合作的角度，文在寅访问重庆也有深意，传递出加强两国经济合作的信号。报道称，重庆是北京、天津和上海之外的中国第四个直辖市，也是西部大开发和现代版丝绸之路构想“一带一路”的重要战略支点，与此同时，韩国现代汽车和SK海力士半导体最近几年相继进军重庆，在当地建厂。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>韩国总理郑烘原2014年曾访问重庆，据中新网报道，他当时表示，考虑到重庆的发展潜力，韩国与重庆扩大双边经济合作的余地还很大。</p>
</div>]]></description></item><item><title>城管委： 北京正在制定街区总体设计</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817380</link><author /><pubDate>Sat, 09 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817380</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）北京正在进行两线“清理”行动，即“架空线”和“天际线”，包括在全市范围内拆除不合规范的广告牌匾。不过，有民众表示，在清理行动之后，如今在北京“找不到路了”。北京市城管委回应说，当局正在制定街区总体设计，将注重街区特色，同时会加快重设工作，将拆除和规范重设同步。</p>
<p>据央视报道，北京市城管委表示，正在制定的这一方案会与城市区域功能相适应，与城市区块人文特色相结合，与周边环境和城市景观相协调。</p>
<p>为“还北京美丽的天际线”，从上月1日起，北京16区同步启动建筑物屋顶广告牌匾集中清理工作，据官方统计，全市需要拆除的违规广告牌匾超过2万7000块。与此同时，北京也计划告别头上的“蜘蛛网”，计划在今年将核心区68条电力架空线入地，到明年底，核心区架空线全部入地。</p>

<p>北京市城管委总结称，在对架空线和天际线“两线”进行清理之后，目前，架空线乱象得到初步遏制，增量被严格控制，存量正按计划消减，二环内电力架空线明年可确保全部入地，此外，在天际线方面的治理也取得阶段性成效，动员企业和单位自拆和帮拆了楼顶各种牌匾标识1万4000块，亮出了美丽的天际线，“得到了绝大多数市民的支持和好评”。</p>
<p>不过，全市范围的集中整治行动，也带来了一些民众的抱怨。有网民表示，很多北京的地标性建筑物一夜之间都变了样，很不容易找地方。北京市城管委表示，已注意到了社会上的一些反馈，比如拆除广告牌匾后，重设进度有所脱节，影响市民寻路习惯等。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>台“清除威权象征”被指扰民伤财</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817381</link><author /><pubDate>Sat, 09 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817381</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北讯）台湾《促进转型正义条例》日前通过后，全台关注焦点是“清除威权象征”的条文会否导致全台大量建物、街道、学校需改名或移除，媒体更指出，当年中正国际机场改名为台湾桃园国际机场时，就烧掉逾2600万元（新台币，下同，117万新元）。</p>
<p>台湾中正国际机场是于前总统陈水扁主政时代改名为台湾桃园国际机场。据《联合报》报道，台湾民航局内部估算，为了改名，当年在航厦、员工等花了2150万元，机场联外道路的看板由高公局跟公路总局负责，花了510万元，两者加起来花了2660万元。</p>
<p>台湾文化部今年初启动中正纪念堂转型，光是办理“推动中正纪念堂转型之社会讨论计划”及“推动中正纪念堂转型之多元艺术参与计划”两案，就超过900万元。至于中正纪念堂园区内广场2007年（也是陈水扁主政期间）把匾额以及牌楼上的“大中至正”字样换成“自由广场”、“中正纪念堂”换成“台湾民主纪念馆”，估计也了花180万元。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>中国强烈抗议印度无人机侵入领空</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171208-817059</link><author>林子恒</author><pubDate>Fri, 08 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171208-817059</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171208/files-india-china-politics-bhutan-diplomacy-105051.jpg?itok=Vh1KXc8w&timestamp=1512718202 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中国官媒称，这是中印洞朗对峙结束后，印度军方再一次侵犯中国领土主权的行为，要求印方公开道歉，同时也呼吁中国军方加强部署边界地区军力。</strong></p>
<p>中印边界再生事端，印度无人机近日在中印边界锡金段飞进中国领空并坠毁，中方对此表示强烈不满和反对。中国外交部说，已向印方提出交涉。</p>
<p>印度国防部回应时承认，无人机在常规训练时因“技术问题”，飞越了印方实际控制线。</p>

<p>中国官媒称，这是中印洞朗对峙结束后，印度军方再一次侵犯中国领土主权的行为，要求印方公开道歉，同时也呼吁中国军方加强部署边界地区军力。</p>
<p><img alt="map2.pdf_Small.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20171208/map2.pdf_Small.jpg"/></p>
<p>不过受访中国学者分析，这次确实更像是技术性错误，而中国也重视与印度的关系，相信不会过分炒作此事。</p>
<p>据中国官方通讯社新华社报道，中国人民解放军西部战区联合参谋部作战局副局长张水利昨天透露，一架印度无人飞行器近日侵入中方领空并坠毁，中方对此表示强烈不满和反对。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他说，中国边防部队采取了“专业和负责任的态度”，对无人飞行器进行了识别查证。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">印度国防部：无人机因技术问题失联</span></h3>
<p>不过，张水利并没有透露印度无人机进入中国领空的具体时间、位置，以及无人机是否属于侦察机。</p>
<p>中国外交部发言人耿爽昨天则在例行记者会上证实，无人机是在中印边界锡金段进入中方领空，中方已向印方提出严正交涉。</p>
<p>耿爽说：“中印边界锡金段已经划定，边界线中方一侧是中方领土，印方此举侵犯中国主权，不利于边境地区的和平稳定。”</p>
<p>“中方要求印方立即停止飞行器临边抵边的活动，与中方一道共同维护好边境地区的和平与安宁。”</p>
<p>印度国防部发言人昨午则发表声明，承认无人机在印度境内进行常规训练时，因出现技术问题而失去与地面控制的联系，并飞越锡金段的印方实际控制线。</p>
<p>发言人说，印度边境安全人员按照标准作业方式，立即通知中国边防同行对无人机进行定位。中方在回应时，已将无人机位置等细节回复印方。</p>
<p>印方表示，事故发生原因还在调查中，印中正根据双方所签订的有关协议机制来处理这起事件。</p>
<p>中印今年6月在洞朗地区对峙了两个月，紧张局势一度升级，双方军人互掷石块，冲突中双方都有人受轻伤。这是中印几十年来最严重和持久的对峙。</p>
<p>中国官媒《环球时报》昨天发表社评说，洞朗危机导致中印边界地区紧张，两国关系也更微妙，印方在此情况下仍不约束自己的行为，“做事如此放肆”，让人吃惊。</p>
<p>评论表示，美日抛出的“印太战略”或许鼓舞了新德里，但印度如果以为外部战略呼应能当成本国实力来使用，“那就真愚蠢得让人绝望了”。</p>
<p>文章建议，中国军队应在中印边界地区加强部署军力，“防范印军新的公然入侵和偷鸡摸狗的越界行为”。</p>
<p>不过，中国现代国际关系研究院南亚东南亚及大洋洲研究所所长胡仕胜接受《联合早报》访问时分析，中印在洞朗对峙后正努力恢复双边对话机制，莫迪政府不太可能在这个时候指示军方对中国做出挑衅。</p>
<p>他说：“洞朗事件后，印方或许迫切想知道中国的军事布防情况，因此不排除无人机是在进行视察任务，但印度不太可能故意派无人机直接进入中国领空。”</p>
<p>胡仕胜更倾向于把此次事件看成是技术问题。他说：“如果只是偶一为之，中国作为大国，要成熟一点。但如果次数多了，形成惯性套路，那问题就严重了。”</p>
<p>中国人民大学国际关系学教授王义桅则说，中印双方接下来须探讨边界无人机的管理，以避免日后再生不必要的麻烦。</p>
<p>胡仕胜也表示，中印互为彼邻，两国若走向战略对抗，对双方都不利。</p>
<p>他认为，在美国不断退出多边体系的背景下，中印作为新兴国家更应共同负担起大国责任，加强全球治理。</p>
<!--pagebreak-->
</div>]]></description></item><item><title>黄国昌罢免案演变成同性婚姻“迷你公投”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171208-817060</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Fri, 08 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171208-817060</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171208/ZB_1208_CJ_doc6xvnnuoa64ilfjl0gwt_07215104_leesuehp.jpg?itok=i7IDMiel&timestamp=1512675001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>特稿</p>
<p><span class="byline">黄顺杰</span></p>
<p><span class="bylineemail">skng@sph.com.sg</span></p>
<p>台湾时代力量立法委员黄国昌罢免案投票日在即，三年前凭着“太阳花学运”的高人气窜起，如今黄国昌却可能沦为公职人员罢免门槛下修后，台湾宪政史上首位中箭落马的立委。除了体现选民有权制衡民意代表的政治意义外，这场备受瞩目的“罢昌案”，如今也变相成为一场同性婚姻合法化的“迷你公投”。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">罢免案下周六投票</span></h3>
<p>罢免案将于下周六（16日）举行投票。黄国昌现为新北市第12选举区的第九届立法委员，其选区范围以郊区居多，是新北市幅员最大的选区。根据中央选举委员会核定，该选区总选举人数为25万1191人，赞成票如高于四分之一，即6万2798票，且赞成票须多过反对票，罢免案方可通过。地方人士估计，约四成民众将前往投票，换算票数9万多票。</p>
<p>罢免案的起因是黄国昌与其政党力挺同婚的立场。去年11月，反同团体到黄国昌的汐止服务处陈情，要求相关教材退出校园，陈情者包括此次领衔提案“罢昌”的“安定力量”主席孙继正。孙继正接受《联合早报》访问时说：“我不会转弯，我也不会隐瞒我基督徒的身份，我就是要让你知道我们在乎这个东西（反同婚），这就是我的初衷。”</p>
<p>在相对开放的台湾社会，同婚合法化仍是具有高度争议性的社会议题。台湾司法院大法官会议今年5月针对同婚释宪，指现行法律未允许相同性别的两人结婚，违反宪法部分条文，并裁定立法机关应在两年内完成相关法律的修正或制定。若台湾完成相关法律作业，可望成为亚洲首个同婚合法化的地区。挺同人士认为，相关法律须以修改民法的方式进行，否则等于歧视，但反同团体怒批这形同破坏传统家庭伦理，两造僵持不下。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">“安定力量”秘书长：<br/>
罢免黄国昌原因多元</span></h3>
<p>同为基督徒的“安定力量”秘书长游信义受访时，强调自己不反对同婚权益受到保障，但方式有待商榷。“我们试过很多上街头的方式，没有用。最后因为选罢法的修改，让我们看到一线曙光。我有我的价值和信念，我不能够让民代毫无程序正义、粗暴地通过这些对国家影响很大的法案。”他补充：“我不排除罢免案有（同婚公投）的效益。我欢迎，这就是我们要的很重要的目的之一。”为让罢免成案，安定力量集结了3万多份有效联署书。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>台湾罢免法的修法始于先前国民党执政时期的“割烂尾”（取“蓝委”谐音）计划，担任时代力量主席的黄国昌是力推者之一，因此有舆论嘲讽，此次黄国昌罢免案轻松成案，是他“自作自受”。</p>
<p>但游信义说，随着罢昌行动如火如荼展开，他们发现民众“罢免黄国昌的原因是多元的，而且是跨党派的、超越蓝绿的”。在前天专为罢免案举行的电视说明会上，孙继正就指黄国昌未落实对选区的政见、羞辱选民、言行不一、只顾作秀，以及最关键的——选前隐瞒同婚修法立场，选后力推未向乡亲说明，无视民意反应。</p>
<p>对于种种指控，参加说明会的黄国昌反驳，称孙继正的言论是谎言与抹黑，并强调自己担任立委后“兢兢业业”，不但立院出勤率、质询率都达百分之百，更获民间组织选为优秀立委。他还自备看板，一一举出中央和地方上的问政成绩，包括与交通部和新北市政府成立平台解决汐止交通问题，但遭孙继正驳斥，称黄在收割其他立委的功劳。</p>
<p>针对同婚，黄国昌表示支持修法是时代力量的一贯立场，没有所谓隐瞒。他说：“我知道很多朋友，基于宗教没有办法支持，我也尊重……我也从来没有说过伤害、或侮辱基督徒的话，只说大家要彼此尊重。”</p>
<p>实践大学（高雄校区）讲座教授林火旺认为，安定力量利用同婚议题为罢免的基本动能是精明之举，“因为反同挺同的支持者立场其实非常坚定，所以很容易凝聚共识”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">舆论称随时间拉长<br/>
罢免理由开始失焦</span></h3>
<!--pagebreak-->
<p>但也有分析指出，随着罢免案的时间拉长，罢免理由开始失焦，宛如乱枪打鸟。就有网友看了电视说明会后认为，孙继正的罢昌理由不知所云，且把新北市政府的责任扯到黄国昌头上，笑称孙真正的罢免对象是新北市长朱立伦。</p>
<p>在无党籍的汐止区湖兴里四届里长王沛生看来，黄国昌是个“无役不与、哗众取宠”的政客，而“政治要服务人民，政客会祸国殃民”，因此他支持罢免，但身为公职人员，他强调自己并未左右里民的决定。</p>
<p>但一名陈姓选民（34岁）告诉《联合早报》，黄国昌虽然招摇，但问政力道确实不低，尤其近期针对海军猎雷舰案穷追猛打，应获得完成任期的机会。</p>
<p>汐止一名赵姓选民（45岁）则说：“监督执政就是要以在野的立场监督执政党，但我的感受是他好像一直在监督国民党，民进党的监督好像跟他无关。”尽管不赞成同婚，这位选民指出，这并非他支持罢免黄国昌的主因。他说：“除了监督不力，黄国昌也不在意选区服务，只跑镁光灯聚焦的地方，而且言行都违反他当初的竞选主张。”</p>
<p>“更重要的是，如果罢免成功，这对其他民代都有警惕效果，不要因为选上公职就能为所欲为，而是在任的每一天都要兢兢业业。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>提告两家公司仿冒玩具 乐高首次在中国打赢版权官司</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171208-817061</link><author /><pubDate>Fri, 08 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171208-817061</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（哥本哈根路透电）著名丹麦玩具生产商乐高（Lego）将中国两家仿冒其玩具的公司告上中国法院并获得胜诉，这是乐高集团首次在中国打赢版权官司，被视为意义重大。</p>
<p>被告的两家中国公司制造和销售的博乐牌玩具与乐高玩具极为相似。</p>
<p>乐高昨天发表声明说，汕头市中级人民法院判决两家中国公司的特定产品侵犯了乐高集团的版权，有关生产与销售活动构成不正当竞争，应立即停止仿冒相关乐高产品。</p>

<p>乐高集团法务副总裁克亚尔说：“此案对推动中国市场良好商业环境的持续发展也起到重要作用，所有在中国市场发展的公司均会受益。”</p>
<p>今年早些时候，北京市高级人民法院判定，乐高标识以及乐高中文商标为驰名商标。</p>
<p>该判决让乐高商标在中国获得更好的法律保障，也能更好地在这个总值310亿美元（418亿新元）的玩具与游戏市场中进行维权。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>北上广深四城市 去年GDP全超越新加坡</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171208-817062</link><author /><pubDate>Fri, 08 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171208-817062</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171208/zbchina-graph-0812.pdf.jpg?itok=KXZnVEKC&timestamp=1512675001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（上海讯）随着中国各地陆续公布修订后的2016年国内生产总值（GDP），北上广深四大一线城市GDP全部都超过新加坡，不过广深的人均GDP还不及新加坡的一半。</p>
<p>据第一财经报道，随着中国一线城市的高速发展，北京、上海、广州和深圳的收入与新加坡等世界发达城市、地区的差距大大缩小。在GDP总量方面，广深2016年的GDP都分别超过新加坡。此前，上海和北京已分别在2009年和2013年超过新加坡。</p>
<p>中国国务院今年7月批复的《中国国民经济核算体系（2016）》，调整了研究与开发支出的处理方法。目前，各地也陆续公布了修订后的2016年GDP数据。修订后，深圳达3023亿美元（4082亿新元），广州达2982亿美元，均超过新加坡的2970亿美元。</p>

<p>不过，目前广深与新加坡仍有差距。例如，在人口基数方面，广州和深圳分别是新加坡的2.5倍和2.12倍，因此广深的人均GDP，还不及新加坡的一半。</p>
<p>广东省体改研究会副会长彭澎分析，广州、深圳的GDP总量都是建立在大量外来人口的基础上，“广深正处于从劳动密集型转向技术密集型的过程中，劳动力充沛程度还是高出新加坡不少。”</p>
<p>“对比新加坡，我们还有很多需要学习的地方。”彭澎说，广深与新加坡相比，在收入的分配、社会公共服务等方面仍有差距。新加坡八成人都住组屋，实现了“居者有其屋”，广深在住房保障方面还有很长的路要走。此外，法治化、国际化、市场化等方面也还有差距。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>黄之锋等人涉违禁制令案 法庭应辩方要求押后判刑</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171208-817063</link><author>戴庆成</author><pubDate>Fri, 08 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171208-817063</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">戴庆成 香港报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">taihingshing@gmail.com</span></p>
<p>香港前学民思潮召集人黄之锋等人在2014年“占领行动”期间涉嫌违反禁制令的案件，原定昨天在高等法院判刑，但由于辩方称需时准备进一步陈辞，法庭最后决定押后判刑。</p>
<p>负责案件的法官陈庆伟表示，留意到黄之锋在早前的闯入政府总部东翼前地案中，提出上诉的其中一个法律观点，是他当时作为未成年人，法庭是否应审视完所有报告才作出决定，而非实时监禁。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">法官：<br/>
本案判刑比原先想象复杂</span></h3>
<p>陈庆伟说，本案其他被告在犯案时也不足21岁，如岑敖晖、司徒子朗和蔡达诚等。根据香港《刑事诉讼程序条例》第109A条，对16岁至21岁人士，除非法庭认为没有其他适当的处置方法，否则不得判处监禁。但刑事藐视法庭罪能判处的刑罚并不多，因此本案判刑比原先想象复杂。</p>
<p>代表黄之锋的资深大律师骆应淦在庭上求情时指出，黄之锋在政府总部东翼前地案中已被判囚半年，希望法庭这次判刑时能作整体考虑。</p>
<p>骆应淦认为，案中各人当日的行为并不涉暴力，也无煽动其他人，他们参与行动的目的只是出于对社会的关心，事前并无案底。</p>
<p>另一名被告、社民连副主席黄浩铭透过代表律师求情时指出，黄浩铭事发时在现场呼吁群众冷静，被捕时态度也合作，没有造成任何人受伤或财物损毁。律师还说，黄浩铭在求情信中讲述自己的理念和追求公义，为社会服务。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>报称是香港独立媒体记者的另一名被告麦盈湘，则亲自撰写求情信，表示自己对犯案非常后悔，从没想过做违法的事，也没想过违法达义。她希望法庭考虑到她参与程度低，判处非监禁式刑罚。</p>
<p>法官宣布押后判刑后，黄之锋在法庭外向记者表示，会以平常心面对结果，并专注投入民主运动。另一名被告、学联前副秘书长岑敖晖则在开庭前表示，虽然部分被告选择承认罪责，但自己对参与雨伞运动绝不后悔。</p>
<p>2014年10月“占领行动”期间，香港有德士及小巴业者团体成功向法庭申请，禁止示威者占用亚皆老街一带路面，执法人员在11月清场并拘捕40多人，最后有20人被控刑事藐视法庭。同案的四名被告较早前已判刑，各被判监一个月、缓刑一年，罚款1万港元（1729新元）。</p>
<p>黄之锋和黄浩铭早前因公民广场案及反对新界东北发展案，已分别被上诉庭判入狱6个月及13个月，但获准保释。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171208-817064</link><author /><pubDate>Fri, 08 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171208-817064</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171208/ZB_1208_CJ_doc6xvqe1j997n3it7dn3m_07193612_leesuehp.jpg?itok=kN4YWaGT&timestamp=1512675001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（统一）最晚的时间，2049年，就是这样子。但不表示统一要等到2049年，中间擦枪走火，“急独”就是“急统”……两岸落差越来越大时，就是“顺统”了。人家也不用“武统”，台湾就被并吞掉了。</p>
<p>——台湾新党主席郁慕明前天接受中评社专访，表示中共十九大报告将中华民族复兴与祖国完全统一联系起来，实际上就是设定到2049年的“终极统一”目标。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>韩咏红：从“摸着石子过河”到净化社会</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171208-817065</link><author>韩咏红</author><pubDate>Fri, 08 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171208-817065</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>北看记</p>
<p><span class="byline">韩咏红</span></p>

<p><span class="bylineemail">hanyh@sph.com.sg</span></p>
<p>入冬以来，中国几起备受瞩目的新闻，都和“清理”有关。</p>
<p>先是北京大兴火灾后，中共北京市委立即展开地毯式安全隐患大排查，许多违建区、“城中村”社区被夷为平地，连带居住其中的外来务工者也在寒冬里被清出家门。</p>
<p>同个时候，清理北京天际线的专项行动也在如火如荼地进行中。为了还原一片宁静的北京天空，市内所有不符合规范、超出建筑物外墙的招牌都勒令拆除。当局预计，年底前必须拆除共2万7000块广告牌匾，截至11月底已拆除8956块，这包括商厦、酒店的违规招牌，连党政机关、学校、驻京部队和国企等的违规牌匾也“一视同仁”，不允许例外。行动进行几周后，北京的天空是“清朗”了，但靠大招牌认路的民众“找路难”，也成了新问题。</p>
<p>近期，引起另一股民怨的“清理”行动接踵而至。为了应对冬季烧煤取暖引起的雾霾问题，环保部等多部委今年8月就联合发布文件，要求北京、天津等26个北方城市全面完成以气代煤的供暖工程。未来倒逼成果，一些地方“一刀切”禁止烧煤，随着天然气消费量明显增长，许多地方出现供气不足、民众又不得烧煤，冬季取暖成了问题。有的医院病人挨冻，河北省一所学校老师带领学生跑步取暖，成为新闻话题。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>在舆论压力下，环保部本周下发特急文件，允许煤改气没有完工的项目或地方，继续以燃煤取暖。河北省教育厅也下令全面检查中小学冬季取暖工作，斩钉截铁地强调，要“抓到每一间教室、每一间宿舍，确保不留漏洞，不落死角”“对于因冬季取暖造成严重问题的，要严肃查处，并追究有关单位和人员的责任”。</p>
<p>实际上，上述几起事件虽主体不同，发生地域也不尽相同，它们背后的思维逻辑却惊人的类似——为了达到上级设定的某个崇高理想，各级行政资源迅速动员，以雷霆万钧之势扫除障碍，只求短期内看到成效，其他相关成本可以忽略不计，包括忽视直接受影响人群的利益。</p>
<p>这里有官本位的思维作祟，也有“一窝蜂”的老毛病，上级指令“重如山”，下级执行时更层层加码，动作也就越来越走形。往往要到民怨四起后，上层才幡然醒悟，赶紧“灭火”。这在在反映了中国官权与民权的高度不对等，民众对官权制约力薄弱的现实。</p>
<p>官民权力不对等，倒不是最近才有的新现象。今天与过去的差别，在于当今的主政者更追求一种纯净的、净化的社会。这些年来，从官场到互联网，从意识形态领域到城市规划，“纯度”的重要性日益被提高。</p>
<p>无可否认，官场反腐绝对有必要。要说城市规划问题，污染的空气，违规建筑与广告牌，失控的人口也让北京越来越丧失古都气质。不过，凡事都讲究“度”，如果缺乏人性关怀地一味追求宁静与规整，这种美学追求的背后，其实是一元化、甚至是专制的思维。</p>
<p>中共十八大以后，官方主流话语中出现的一些高频词，包括“顶层设计”“制度化”以及“全面”，相对于“粗放发展”与“野蛮生长”，有设计显然优于瞎干蛮干，只不过，若上层意志与基层现实脱节，或顶层设计的实施节奏忽视现实局限，它就会使下层遭受损伤。</p>
<p>而重视蓝图、重视设计、重视集中行动，恰恰也是中共“新时代”的特征之一。中国正告别邓小平时代的“摸着石子过河”，进入寻求全局性、系统性解决国家治理问题的阶段，包括“党领导一切”也再次得到巩固。这时候更需要重视民意反馈，更需要为官者对权力“心存敬畏”，更鼓励多元而非单一，否则权力将难逃不断自我膨胀、越大越粗暴、最终自我激化的怪圈。最近几次事例所亮出的警讯，应引起足够重视。</p>
</div>]]></description></item><item><title>召开首届“南南人权论坛” 中国倡导人权应以尊重国家主权为前提</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171208-817066</link><author>林子恒</author><pubDate>Fri, 08 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171208-817066</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171208/ZB_1208_CJ_doc6xvoetfoj5s112w2qn3m_07193950_leesuehp.jpg?itok=HfjmeBvj&timestamp=1512675001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中国认为，现有全球人权治理体系存在权利、机会和规则不公等问题，而发展中国家是直接的受害者，应当成为积极的变革者。</strong></p>
<p>人权纪录常被西方国家诟病的中国首次采取主动，召集了发展中国家齐聚北京出席首届“南南人权论坛”，共商世界人权事业未来发展的方向。</p>
<p>中国认为，现有全球人权治理体系存在权利、机会和规则不公等问题，而发展中国家是直接的受害者，应当成为积极的变革者。中国倡导人权应以尊重国家主权为前提，各国应按照本国国情走自己的人权发展道路。</p>

<p>由中国国务院新闻办和外交部联合主办的“南南人权论坛”昨天在北京召开，邀请来自50多个国家和国际组织的300多名官员及专家学者与会。</p>
<p>中宣部部长黄坤明在开幕式上说，中国多年来将人权普遍性原则与本国实际相结合，中国人民的生活越过越好，人均寿命、收入、减贫等都实现大跨越，人民的各项基本权利都有更好保障，他以此判定，中国的人权事业发展“取得了巨大成就”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">中国再次否定 西方国家对人权传统标准</span></h3>
<p>传统上，公民权利、政治权利和自由民主等价值观被视为衡量人权的标准。依此标准，中国打压言论及网络自由、收监维权律师、打压新疆维吾尔族宗教自由等举动，被西方国家定义为侵害人权。不过，中国昨天再次否定了这个传统标准。</p>
<p>黄坤明说，发展中国家应将生存权和发展权作为首要的基本人权，协调推进经济、社会、文化权利，以及公民和政治权利的保障，以实现人权的“全面和整体发展”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国外长王毅也说，通过增进人民福祉，中国促进了人的全面发展、全体人民共同富裕，中国的实践表明，人权保障并非只有一种路径。</p>
<p>他表示，中国也坚持人民当家作主，发展社会主义协商民主，健全了民主制度、丰富了民主形式，拓宽了民主渠道。</p>
<p>王毅批评，一些国家把人权当作“整人的工具”，终将害人害己。</p>
<p>美国国务院每年都会针对其他国家发布人权报告，这经常引起中国的强烈抗议。</p>
<p>王毅说：“谁都没有资格充当教师爷，世界上没有放诸四海而皆准的标准，人权发展道路既不能定于一尊，也不能生搬硬套。”</p>
<p>他提出，要倡导人权多样化、本土化，促进人权发展模式的“再平衡”。</p>
<p>其中，王毅表示，发展中国家占联合国成员国八成席位，理应在国际人权机制的规则制定、成员组成和资源分布等方面获得更多发言权，国际人权合作应加大对发展权的重视。他呼吁发展中国家携起手来，成为全球人权治理体系的变革者。</p>
<p>黄坤明则说，中国国家主席习近平提出构建人类命运共同体的思想，以相互尊重、共同发展、和平安全等理念来促进人权，为推动全球人权治理朝公正合理方向发展，提供了中国方案。</p>
<p>有分析批评，中国将发展权作为人权的根本，其实是放大了国家的权力、削弱了个人自由。</p>
<p>对此，广州大学人权研究院副院长陈佑武撰文直言，人权在本质上就是一个国家主权范围内的事。</p>
<p>他说：“坚决杜绝或避免人权无国界、人权政治化倾向……各国依靠法治打击犯罪、维护社会秩序的行为，应得到尊重和保障。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>谈劳基法修法 蔡英文：希望给资方和劳方一定的弹性</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171207-816750</link><author>庄慧良</author><pubDate>Thu, 07 Dec 2017 06:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171207-816750</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>台湾总统兼民进党主席蔡英文昨天表示，去年修改《劳动基准法》(简称劳基法)“一例一休”是聚焦在强化对劳动者的保护，但劳动型态日益多元，既有的单一标准无法回应各种现代产业发展的弹性需求，故这次修法是在正常工时等“四不变”的原则下，希望给资方和劳方一定的弹性。</p>
<p>她强调，给予特殊状况的弹性，并不是要把极端现象常态化，该有的把关机制，绝对不会忽略，也不会容许善意的弹性被人恶性的滥用。</p>
<p>在行政院长赖清德的主导下，执政的民进党立委周一（4日）在立法院社会福利和卫生环境委员会、经济委员会联席审查劳基法修正草案时，以强势表决将该案未审查条文保留送交院会协商处理，不仅在野的国民党和时代力量抗议，社会舆论不表苟同，特别是年轻人对蔡政府的支持度大幅下滑，蔡英文昨天下午在民进党中常会发表上述谈话。</p>

<p>此间媒体报道，赖清德以六成民意希望修改劳基法“一例一休”为后盾，在蔡赖微调的共识后，加码放宽做七天休一天及轮班间隔8小时的弹性，引起劳工团体强烈反弹，但赖清德表示，他是遵照蔡英文的指示。总统府则透过媒体释出是赖“加码”引发民怨的消息，蔡赖“两个太阳”间的矛盾也引起外界的关注。</p>
<p>由于社会反弹声浪太大，蔡英文目前选择与赖清德“共同承担”。继前天在面簿上表示，所有政务的推动，她会与赖清德、执政团队共同承担，“而我作为总统和党主席，会负起最后的责任”后，她昨天下午又在民进党中常会发表公开谈话。</p>
<p>她说，这次修法，正常工时不变、周休二日的原则不变、加班总工时不变、加班费计算费率也都不变。这“四不变”，是民进党始终坚持，没有弃守。</p>
<p>蔡英文解释这次修法乃因中小企业正在转型，给予一定的弹性，代表的不是利润的多寡，而是他们是否能够继续存续下去的关键；同样的道理，对于很多基层的劳工朋友来说，弹性代表的，可能不只是加班费，而是一个家庭是否维持收支平衡的关键。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>对于台湾大学等20所大专院校正发起联署，指责民进党罔顾劳权，漠视民意，蔡英文以软性的语调指出：“我了解许多年轻朋友与弱势劳工，对于低薪与过劳的忧心，这些都是我的责任。我们如果要根本性的解决这些问题，关键就在于台湾的经济体质。”</p>
<p>她保证，在转型过程中，政府对于劳工过劳的问题，必须介入，也一定会介入。她已经要求行政部门务必严格把关，在因应法规过于僵化的同时，也要杜绝过劳的情形出现，要根本性的协助中小企业成功转型，让劳工拥有更好的薪资结构，持续推动基本工资的调升，所有人都应该分享到经济发展的成果。</p>
<p>对于该党被批评为“资进党”，党内同志承受外界批评，蔡英文说，中小企业的需求在天秤的一端，理想的劳工权益则在另外一端，找到平衡点，对任何一个政党来说，都是非常困难的事情，在这段时间执政团队的同仁都很煎熬。</p>
<p>她重申，她会负起最后的责任，民进党已经做出决定，所有批评指教，都概括承受。</p>
<p>她也呼吁，未来一个月立法院协商期，希望同党同志齐一步伐，也欢迎各个在野党透过理性的民主程序，完整反映社会多元的意见，让修法的工作更加完善周延。</p>
</div>]]></description></item><item><title>文在寅下周访问中国 学者：标志中韩关系恢复正常</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171207-816782</link><author>游润恬</author><pubDate>Thu, 07 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171207-816782</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国与韩国昨天宣布，韩国总统文在寅下周将首次访华。受访学者表示，这标志中韩关系摆脱过去一年萨德危机的影响，恢复正常。</p>
<p>中国外交部昨天宣布，应中国国家主席习近平邀请，文在寅将于13日至16日在北京和重庆进行国事访问。</p>
<p>发言人耿爽说，中国领导人将同文在寅会谈、会见，就两国关系及共同关心的国际和地区问题交换意见。“我们期待此次访问为推动中韩关系改善发展、增进双方在朝鲜半岛等阿问题上的沟通协调发挥积极作用。”</p>

<p>韩国总统府青瓦台发言人朴洙贤昨天也介绍，双方讨论的课题将包括朝核问题的和平解决、缓和朝鲜半岛局势的合作方案。</p>
<p>过去一年，中韩关系由于美国反导系统萨德的部署问题而急剧恶化。独立朝鲜问题研究者吴强接受《联合早报》访问时表示，文在寅此行意味着萨德危机已告一段落，中韩关系恢复正常。</p>
<p>他说：“中韩关系稳定，整个东北亚关系才能稳定下来。朝鲜半岛的危机，本来就应该由与朝鲜半岛有相对直接关系和历史渊源关系的国家来解决，而不是由东北亚以外的国家来主导。”</p>
<p>他指出，中国25年前在1992年与韩国建交时的初衷，就是要通过中韩关系，对韩日或美日韩同盟等六方会谈其他角色之间的关系，起到平衡和牵制的作用。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>吴强预测，中韩关系的修好将有助于维持东北亚现状，例如美国的军事威胁将停留在威胁的层面，不会付诸于实际行动；中俄呼吁的解决方案也不会被美国等认真采纳。</p>
<p>他进一步预测，各方都可以接受的是在联合国授权下对朝鲜进行国际禁运。不过从近期的脱北事件和漂流日本海的朝鲜船民人数增加的情况来看，他担心继续孤立和制裁朝鲜，会在朝鲜国内引发饥荒。</p>
<p>关注朝鲜问题的中共中央党校教授张琏瑰受访时指出，中韩关系之前恶化导致双方经贸关系和人员交往大受影响，“现在大家都意识到，如果中韩关系继续恶化，对双方都没有好处”。</p>
<p>他预测，文在寅访华肯定有助于中韩关系迅速回升，文在寅也可能带庞大的企业代表团访华，以此推动中韩经贸合作。</p>
<p>张琏瑰说：“最近朝鲜核问题进一步恶化，地区很可能出现大家不乐意看到的情况，中韩在维护半岛无核化、半岛和平机制方面有广泛的共同利益，双方需要进行合作。”</p>
<p>据日韩媒体报道，文在寅将在重庆逗留两天。重庆是“一带一路”重要据点，也是抗日战争的阵地之一。12月13日是南京大屠杀纪念日，有分析指文在寅在这个时候访华，某种程度上发出要与中国同仇敌忾、反对日本二战暴行的信号。</p>
<p>韩国外长康京和10月30日曾对韩国国会表示，韩国不考虑追加部署“萨德”反导系统，不参与美国构筑的导弹防御系统，不把美日韩安全合作发展成军事同盟。这一“三不政策”，被视为韩国对华最大的示好举动，为文在寅访华创造了积极氛围。</p>
<p>独立朝鲜问题研究者吴强接受《联合早报》访问时表示，文在寅此行意味着萨德危机已告一段落，中韩关系恢复正常。关注朝鲜问题的中共中央党校教授张琏瑰受访时指出，文在寅可能带庞大的企业代表团访华，以此推动中韩经贸合作。</p>
<p>（记者为<span class="byline">北京特派员）</span></p>
</div>]]></description></item><item><title>俄新学生阅读能力领先全球 港失榜首屈居第三</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171207-816783</link><author>易锐民</author><pubDate>Thu, 07 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171207-816783</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171207/395ea9b9.jpg?itok=xuEAJyzF&timestamp=1512607004 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>最新的“全球学生阅读能力进展研究”（PIRLS）结果显示，香港学生由五年前的榜首跌至第三位，俄罗斯及新加坡居首两位。研究显示，香港家长的阅读兴趣全球排名靠后，直接影响学生的阅读态度和成绩。</p>
<figure class="image-placeholder inline-left"><img alt="20171207_news_read_Large.jpg" height="505" src="/sites/default/files/inline_images/20171207/20171207_news_read_Large.jpg" width="250"/><figcaption>“全球学生阅读能力进展研究”（PIRLS）结果。</figcaption></figure><p>该项研究每五年进行一次，评估50个国家及地区近32万名小四学生的阅读和书写能力，及进阶理解能力。结果显示，俄罗斯以581分居首，新加坡以576分居次，香港以569分排第三（较2011年跌两分）。</p>
<p>港生对信息类文章的阅读能力得分为576分，文艺类文章阅读能力为562分；另外，只有36%港生表示对自己的阅读能力有信心，低于国际平均水平的45%。有浓厚阅读兴趣的港生只有36%，也低于全球平均的43%。</p>

<p>港大教育学院教授谢锡金表示，俄罗斯和新加坡今年分数大幅上升，因此香港排名下跌。但他认为，港生阅读能力与往年相差不大。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">港大教授：新国培训质优生 港则偏向公平教学</span></h3>
<p>他也说，邻近国家或地区如新加坡等，有专门部门统筹学生阅读能力训练，重点培训能力高的学生，因此部分学生能力的提升较显著。至于香港的教育制度，则偏向公平教学，无须刻意参考其他国家。</p>
<p>国际间的阅读风气显著进步，但香港停滞不前，他建议家长在家中从小进行亲子阅读，多带子女到图书馆，但切勿过分催谷，以免引起反效果。</p>
<p>无论如何，研究显示学生的阅读能力与家长参与有正面关系，然而，香港学前家庭阅读活动虽微升，但仍低于国际水平。另外，课后参与补习的学生，阅读成绩与没参与补习学生的成绩比较，并无显著差异。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>对于“普教中”无助提升港生语文能力，谢锡金认为，普通话教学较着重训练正确语音，可能导致减少阅读训练和讨论。研究显示，非“普教中”学生阅读平均分达571分，较“普教中”学生高两分。</p>
<p>谢锡金说：“虽然普通话在香港愈来愈普遍，但仍需时间过渡；而且，仍有一定家长以英文为子女的目标语言，并非普通话，与政府政策未必一致。”</p>
<p>在电子学习方面，港大教育学院副教授林伟业指出，教师使用电子书教学的方法会影响学生学习成效，建议增加对老师支持，以提升教学方法。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">课堂投入度 港生全球最低</span></h3>
<p>但研究显示，从不阅读电子课本的港生，阅读平均分达582分，反比每日使用电子书学习的港生高12分。另外，港生的课堂投入度是全球最低，只有34%坦言积极投入，低于全球平均的60%。</p>
<p>另一方面，该项研究发现，美国、加拿大、法国等多个发达国家的小学生阅读能力下降；女生仍比男生阅读能力强；越年幼开卷，将来收获越丰富；父母越早让孩子阅读或玩文字游戏，基本阅读能力就越强。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">肚子越饿成绩越差</span></h3>
<p>还有，原来肚子饿也会影响学童的阅读能力，四分之一受访学童表示每天处于饥饿状态，而他们的测验成绩也较差。</p>
<p>香港教育局长杨润雄昨日回答议员提问时重申，学校应避免给予学生过量家课、测验和考试，确保学生有空间发展个人兴趣、参与各种体艺活动，与家人、同侪和朋友建立良好关系，并有充足休息时间。</p>
<p>他认为，不宜以单一的统计数据，以过于简单的方式表达家课的质与量，及测验次数多寡，与学生学业表现的关系。</p>
<p>（记者为<span class="byline">香港特派员）</span></p>
</div>]]></description></item><item><title>违令集会遭警方检控 澳门议员苏嘉豪职务中止</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816223</link><author>戴庆成</author><pubDate>Tue, 05 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816223</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171205/ZB_1205_CJ_doc6xu7qoc8ew11cff0v5o2_04204241_lipsin.jpg?itok=0x_-0Zs_&timestamp=1512415801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>涉嫌非法集会被起诉的澳门民主派议员苏嘉豪（26岁）昨天（12月4日）被立法会暂时中止议员职务，苏嘉豪怒责整件事是政治操作，行政机关滥用了起诉权。</strong></p>
<p>涉嫌非法集会被起诉的澳门立法会民主派年轻议员苏嘉豪，昨天被立法会暂时中止议员职务，苏嘉豪怒责整件事是政治操作，行政机关滥用了起诉权。</p>
<p>今年26岁苏嘉豪刚在今年9月的立法会选举中胜选，成为澳门历史上最年轻议员。他曾在2014年底香港爆发“占领中环运动”期间，在澳门手持黄色雨伞要求“真普选”，因此被视为“激进”人士，虽然他本人反对这个标签。</p>

<p>澳门立法会昨天以28票赞成、四票反对，通过中止苏嘉豪议员职务的议案，这意味着苏嘉豪由昨天起即被中止议员职务，直至案件审讯结束。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">仍是议员 但不得参加会议</span></h3>
<p>苏嘉豪被中止职务期间，仍然是议员，可以支薪及在立法会大楼办公，但不可以参加任何会议。</p>
<p>他在获悉投票结果后，向会议室旁听席上的支持者大叫：“不要放弃，继续努力！”支持者则举起双手打起交叉手势，抗议立法会决定中止苏的职务。</p>
<p>苏嘉豪接受记者访问时形容，行政机关在事件中滥用了起诉权。他说：“投票结果显示大部分议员不理立法会的独立性、不理立法会的尊严。下一阶段我们希望尽量准备十足，面对司法程序。我相信司法系统会还我清白，令我恢复议员职务，我希望各位澳门人千万不要放弃或绝望，停职只是一个阶段。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>昨天的议会上，支持和反对议案的议员进行了激烈辩论。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">民主派吴国昌：未涉暴力贪腐或“澳独”</span></h3>
<p>民主派议员吴国昌认为，苏嘉豪所涉案件完全不涉及任何暴力和贪腐行为，也没有涉及“港独”或“澳独”的话题。他质疑，若涉事议员坚决希望发挥民选议员职能完成任期，在这些前提下，当局是否应尊重有关议员的志向，让他完成任期后再审议有关案件。</p>
<p>但建制派议员崔世平认为，中止职务并不等于议员资格丧失。而议员的免责权利是免受在议会发言不受政治迫害，不应把议员权利延伸到参选前的行为。</p>
<p>苏嘉豪涉嫌去年5月参加游行后，到澳门特首官邸外集会，没有按警方指示离开，他被控以“加重违令罪”。根据澳门法例，须先暂时中止苏嘉豪议员职务，法院才可继续审理案件。</p>
<p>苏嘉豪可能被中止议员职务的新闻，近月来引起澳门社会高度关注。</p>
<p>亲政府的《新华澳报》昨天发表署名评论文章指出，这本来是一宗极为单纯的刑事案，正如苏嘉豪自己所言，无论是治安警察局将他和郑明轩的案卷移交检察院，还是检察院决定起诉，还有初级法院定出开庭审理该案的日期，都是在苏嘉豪宣布参选立法会之前。因此，根本就不存在与他参选并当选立法会议员相对应的情况，也就说不是什么“政治打压”。</p>
<p>不过，不少澳门人质疑当局此举是滥用控诉手段打压公民的社会行动。苏嘉豪所属的新澳门学社前晚（3日）举行声援大会，逾200人到场声援，并在横额上签名表达支持。</p>
<p>澳门《讯报》早前发表的一篇文章分析，苏嘉豪案预料最快也要在明年下半年才可能宣判，无论判决结果如何，另一方总会上诉，以澳门司法效率，再拖一两年又是常事。最后就算还了苏嘉豪清白，他的一届议员任期，也差不多要结束了。</p>
<blockquote>
<p>投票结果显示大部分议员不理立法会的独立性、不理立法会的尊严。下一阶段我们希望尽量准备十足，面对司法程序。我相信司法系统会还我清白，令我恢复议员职务，我希望各位澳门人千万不要放弃或绝望，停职只是一个阶段。</p>
<p>——澳门立法会民主派议员苏嘉豪</p>
</blockquote>
<!--pagebreak-->
</div>]]></description></item><item><title>亚洲行未访问中国 教宗：尚未筹备需耐心等待</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816224</link><author /><pubDate>Tue, 05 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816224</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（梵蒂冈综合讯）教宗方济各亚洲之行飞经中国而不入，但他受访时表示愿意访问中国，只是目前尚无安排，需耐心等待。</p>
<p>梵蒂冈广播电台报道，罗马天主教教宗方济各于2日结束亚洲之行，他在记者会上被问及，几次访问亚洲的地点都在中国周边，他是否已准备好访问中国？</p>
<p>方济各连续两次表示，“目前尚未在筹备中”。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">“本人乐见其成<br/>相信未来将成功成行”</span></h3>
<p>不过，方济各也坦言：“在访韩的返程途中，我得知正飞经中国领空时，我想说，我很想访问中国，这点我不会掩饰。”</p>
<p>方济各表示，访问中国尚需耐心等待，但双方的“心灵之门”是打开的。他相信未来对中国的访问将取得成功，他本人也乐见其成。</p>
<p>另据香港《明报》报道，方济各透露，教廷跟大陆之间在文化方面有深入交流，双方将举办文物交换展览，在教廷大学内也有中国大陆籍的神父和教授授课，双边也还有政治对话，特别是针对中国教会问题的对话。</p>
<p>一般相信，方济各获准飞越中国领空，意味着中国与梵蒂冈关系迈进一步，此前的教宗保罗二世1989年出访亚洲时，便因北京拒绝开放领空而必须绕道飞行。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>民调：获过半民众支持 民进党姚文智是台北市长大热门</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816225</link><author /><pubDate>Tue, 05 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816225</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）2018年台北市长你投谁？在民视政论节目调查中，过半民众表示将票投民进党立委姚文智，呼声最高的现任市长柯文哲反而排第三，支持度不足两成，令人大跌眼镜。</p>
<p>综合联合新闻网、《自由时报》报道，面对明年底的县市长选举，各党已酝酿候选人，现任台北市长柯文哲备受看好，然而在民视政论节目“政经看民视”上周举行的“2018台北市长投给谁”电话投票中，柯文哲支持度屈居第三，只有15.14％。</p>
<p>得票最高的竟是先前传有意参选的民进党立委姚文智，支持度高达58.02％，第二名是绿营台北市议员高嘉瑜，支持度也有18.36％。国民党的蒋万安以8.48％垫底。</p>

<p>由于调查和网友的印象差距颇大，不少网友认为不可信。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">另一调查：<br/>
对柯文哲满意度达五成</span></h3>
<p>上述结果也与“台湾竞争力论坛”11月29日公布的结果截然相反。由数十名学者学者组成、立场偏蓝的“台湾竞争力论坛”所做的民调显示，柯文哲的满意度高达53.9％，大幅领先其他对手。</p>
<p>进行交叉分析，国民党立委蒋万安若与柯文哲对决，支持度仅14.8%，大幅落后柯文哲的45.8%；国民党老将丁守中相对较能威胁柯文哲，但支持度也只有36.9%，小幅落后柯文哲的42.7%。</p>
<p>另据中时电子报报道，柯文哲昨午被问到这个问题时难掩笑意，反问记者“你怎么看？”，不多做回应。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>大雾笼罩四川 高速公路关闭</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816226</link><author /><pubDate>Tue, 05 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816226</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171205/ZB_1205_CJ_doc6xu0gkmqatc160caa2d1_04230653_leesuehp.jpg?itok=NvSRHjUN&timestamp=1512415801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>四川成都、眉山、乐山、遂宁等多地昨天出现大雾天气，导致附近的成都绕城、京昆高速成绵段、沪蓉高速成南段等20多条高速公路从凌晨先后关闭，这是今年入冬以来对高速影响最严重的一次，给民众出行造成一定影响。图为大雾下的成都市区高楼若隐若现。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>副财长朱光耀暗示 中国或联合G20应对美大幅减税</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816299</link><author>于泽远</author><pubDate>Tue, 05 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816299</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中国财政部副部长朱光耀，中国应高度重视美国减税的影响，明年的G20峰会，各方也都同意把加强国际税收政策的协调作为重要的议题。</strong></p>
<p><span class="byline">于泽远 北京报道</span></p>
<p>美国参议院通过总统特朗普的税改法案激起中国舆论的热议和争论。中国财政部副部长朱光耀前天在凤凰财经峰会上表示，中国应高度重视美国减税的影响，明年在阿根廷举行的G20峰会，各方也都同意把加强国际税收政策的协调作为重要的议题。</p>

<p>学者指出，美国特朗普税改法案将冲击中国、欧盟以及印度等国家的经济。朱光耀的表态是在暗示，中国或将联合其他G20国家联手应对美国大幅减税。</p>
<p>美国国会参议院当地时间12月2日以51票比49票通过税改法案。税改法案内容包括：美国企业税税率将大幅下降，从35%降低到20%；个人所得税等多项税制也将被简化，以较低税率对美国企业转移回国的海外资产进行一次性征税等等。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">分析：影响深远且致命</span></h3>
<p>中国舆论认为，美国减税对中国的影响将主要体现在三个方面：一是刺激在华的美国资本回流，二是外资回流或外企利润汇回可能给中国资本外流造成压力，三是提振金融市场对美元的信心，美元走强加上资本外流，人民币可能重新进入贬值通道。</p>
<p>搜狐财经昨天刊登“一见财经”的文章说，特朗普访华离开不到一个月，就给中国挖了两个“大坑”。一个是拒绝承认中国市场经济地位，另一个是通过特朗普税改法案。美国减税对中国的影响可谓是深远而且致命的。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>克危克险高级研究员袁铁成对《联合早报》分析，由于中国资本项目下的严格资金管控，特朗普减税对中国造成的短期直接影响有限，但长期影响可能具有颠覆性，中国所受影响将不亚于欧盟、印度等地。</p>
<p>他指出，美国减税和退出量化宽松，将对中国形成双轮驱动的“吸星大法”效应。同时，美国减税也将加大对中国“走出去”的民营资本的吸引力，促使更多的民营资本“用脚投票”，把资产转到美国。因此，中国必须进一步推进财税体制以及政治体制的改革，以应对这些风险和挑战。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">开业需“盖几十个章”<br/>
中企隐性成本相对沉重</span></h3>
<p>另据界面新闻报道，华夏新供给经济学研究院首席经济学家贾康认为，中国企业负担中的一大特色是隐性负担沉重。企业开办至少要盖几十个章，继而产生一系列的隐性成本、综合成本；企业运行起来了，对几十个局、委、办等公权部门的“打点”也是常年不断。这些成本在国外不能说没有，但与中国相比可能是有天壤之别，所以正税减降不是企业负担问题的全部，甚至不是最主要的问题。</p>
<p>不过，“人民日报中央厨房”昨天引述中国财政科学研究院院长刘尚希说，尽管美国通过税改法案，将企业所得税从35%降至20%，但中国这几年也一直在降税，最典型的就是去年开始全面推行的营改增（营业税改增值税）政策，目前减税规模已超过1万多亿元人民币（1万亿元人民币约等于2000亿新元）。</p>
<p>全国政协委员、会计审计专家张连起认为，中国以营改增为标志的减税降费已经下了‘先手棋’，对美国减税的溢出有抵消作用。接下来中国要避免税务战思维，防止过度夸大或“妖魔化”美国减税的溢出效应。同时，要瞄准中国实体经济的堵点痛点，继续推进减税降费落地生根。</p>
<p>中国舆论认为</p>
<p>美国减税对中主要影响</p>
<p>● 刺激在华美国资本回流</p>
<p>● 外资回流或外企利润汇回给中国资本外流造成压力</p>
<p>● 美元走强加上资本外流，人民币可能重回贬值通道</p>
</div>]]></description></item><item><title>学者：在压力下中国必会加快税改步伐</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816300</link><author>杨丹旭</author><pubDate>Tue, 05 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816300</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">杨丹旭 上海特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">yangdx@sph.com.sg</span></p>
<p>美国税改会给中国经济造成多大冲击？受访的经济学者认为，美国税改未必能立刻吸引大批在华美国企业回撤，但可能掀起新一轮中美税改竞赛，推动中国加快建立全面对外开放的税务制度。</p>
<p>中国现代国际关系研究院研究员陈凤英接受《联合早报》记者采访时指出，在美国税改带动下，2018年可能成为全球税制改革年，中国也必定会在压力下加快国内税制改革步伐，促进中国经济进一步对外开放。</p>

<p>她说：“若没有这种强大的压力，这方面的工作可能还要拖延。美国可能做了一件好事，推了我们一把。”</p>
<p>中国人民大学财政金融学院副院长赵锡军也指出，美国此次减税相当于把中美两国带入“税收改革的比赛”。</p>
<p>他说，以往通过税务优惠吸引外资的措施，中国其实做得比美国更多，如今美国大刀阔斧进行税改，中国不能掉以轻心，若不想在这场竞赛中处于被动，中国必须更加积极主动地去推进改革措施，为企业创造更好的税收和投资环境。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">短期内料无资本大出逃</span></h3>
<p>美国税改政策将大幅度降低企业在美国的运营成本，也会吸引在海外的美国企业改变策略，把投资重点放到国内市场。不过，受访的中国学者认为，短期内不太可能引发大量美国企业回流，在中国形成资本大规模出逃的局面。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>研究中国公共财政制度的新加坡国立大学李光耀公共政策学院副教授吴木銮指出，美国税改对中国吸引外资和留住外资虽然“不是正面消息”，但不应该高估它对外资迁移的影响力。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">产业链上下游有充分支持</span></h3>
<p>他说：“很多美国企业把工厂设在中国，不仅仅是因为价格低，也是因为工厂所在的地区有完善的产业链，上下游都有充分支持。如果企业要迁出中国，就必须考虑到在其他市场建立这种产业链并不容易。”</p>
<p>陈凤英也分析，最近几年美国公司进入中国更多的是为了瞄准中国市场，而不是像以往那样，把中国当做“世界工厂”，在中国制造后输出海外。</p>
<p>“对这些公司而言，现在回去（美国）对他们其实是不利的，若以后要再进来，可能已有其他国家的企业占领了这个位置。”</p>
<p>对于美国税收优惠是否会吸引中国企业大量到美国投资，导致中国资本外流，陈凤英认为，应该从更积极的角度去看待。</p>
<p>她说，好些中国企业在国内发展到一定阶段后，需要一个更大的国际平台，即便美国不减税，这些企业也会往外走，此次美国减税也为中国企业提供了多一个海外投资选项，是中国合力布局境外投资的好机会。</p>
</div>]]></description></item><item><title>重庆新任市委书记陈敏尔使命与挑战</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816301</link><author>林展霆</author><pubDate>Tue, 05 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816301</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171205/ZB_1205_CJ_doc6x6kqdewnn4l6qca23e_04225041_lipsin.jpg?itok=up1m5sWn&timestamp=1512415801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<h3>2017年中国年终总结与展望●重庆篇</h3>
<p>顶着中共政治新星的光环，肩负使命要整顿前两任落马书记留下的“烂摊”，原中共贵州省委书记陈敏尔今年7月调任重庆市一把手，让山城官场掀起了几波风浪，也迎来了发展新气象。</p>
<p>五个月前，陈敏尔接掌的山城，在政治上被中央严厉指责为清除“薄王遗毒”不力，前任书记薄熙来与副市长王立军的影响还有待大力肃清；经济和社会发展方面，重庆经济增长虽然在全国名列前茅，但仍面对民营经济发展相对滞后、需加速转型升级至高端制造业等挑战。</p>
<p>肩负重任的陈敏尔今年10月在中共十九大期间对媒体提到，中共在重庆的工作要“整巴实，不吹壳子”，这句重庆方言指的是“实实在在，不搞虚的”。外界关注，在贵州累积了大量政治与经济开发经验的他，能如何发挥所谓实干作风，扭转前任市委书记孙政才被指“懒政怠政”“欺上瞒下”的局面？</p>

<p>早在7月15日上任时，陈敏尔的政治任务已相当明确。他当时承诺，要清除“薄王”案件的恶劣影响。孙政才9月底被开除党籍和公职后，他也多次强调要“清除孙政才恶劣影响”。十九大前，“除毒”最明显的动作是重庆市多达14名十九大代表被取消资格，外界猜测这批官员与孙政才有牵连，沾染了“薄王遗毒”。</p>
<p>十九大后，“除毒”呼声也未消退：上月（11月）7日，兼任中央宣讲团成员的陈敏尔宣讲十九大精神时，便点名孙政才和薄熙来等落马高官，说明党中央坚定不移“打虎拍蝇”。两周后，他更在《人民日报》发表署名文章，表明要“营造风清气正良好政治生态”“祛除沉疴毒瘤”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">清除薄王遗毒未完成 观察家：或有进一步震荡</span></h3>
<p>有政情观察家告诉《联合早报》，上述种种迹象显示，清除薄王遗毒和孙政才恶劣影响的工作尚未完成，重庆官场接下来还可能进一步震荡。</p>
<p>独立时评人陈杰人受访时说，薄王遗毒在重庆影响深入，尤其薄熙来当年提出的平均主义等左倾政策，特别容易得到底层民众认可，要“除毒”本来就不可能一蹴而就。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>不过陈杰人也认为，和孙政才当年对思想意识形态工作懒散、暧昧的态度相比，陈敏尔上任后对清除“遗毒”的态度至少是坚决的。至于实际行动，包括在平反当年“打黑”冤案等方面能做多少，就有待观察。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">发展智能产业和脱贫是最迫切任务</span></h3>
<p>至于经济和民生层面，重庆的发展战略在十九大后出现了新表述。上月13日的市委五届三次全会决议提出，要实施“八项战略行动计划”和打好“三项攻坚战”，前者包括智能化创新、乡村振兴、基础设施提升、绿色发展等措施；后者指的是防范化解重大风险、精准脱贫、污染防治三场攻坚战。</p>
<p>重庆大学经济与工商管理学院经济学教授蒲勇健分析，上述战略实际上是十九大报告发展大方向的细化体现。</p>
<p>在他看来，陈敏尔眼前最迫切的任务有两个：短期内争取三年内让重庆的深度贫困乡镇脱贫；长期则是克服经济转型挑战，包括大力发展人工智能产业。</p>
<p>目前，重庆仍有18个深度贫困乡镇，全市共计30万未脱贫人口。陈敏尔上任后，数度强调要如期打赢脱贫攻坚战，2020年实现深度贫困乡镇“高质量脱贫”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：应从汽车笔电 转向生产机器人</span></h3>
<p>蒲勇健说，重庆当下的脱贫时间表与习近平为“十三五”（2016年—2020年）定下的全国农困人口脱贫目标一致，这项任务在孙政才主政期间怠慢了不少，如今成了陈敏尔的重任。</p>
<p>他认为，重庆有大量景色秀丽的乡村，开发乡村旅游并将其与区县大景区结合，是推动城乡统筹发展，进而落实脱贫的重要途径，目前最大挑战是开发通往乡村的交通。</p>
<p>长远看来，重庆还面对经济结构变化的冲击，多年来依赖的笔记本电脑产业已来到瓶颈，另一支柱产业——汽车制造业也因越来越多发达国禁售燃油汽车而受影响。</p>
<p>蒲勇健指出，重庆近来着眼于人工智能和机器人产业，但“全国都在搞这块，不只是重庆”，要分食大饼，与其主攻研发市场，不如借助重庆在机械工业的优势，开拓机器人生产市场。</p>
<p>也有分析指出，打造智能产业对重庆的另一好处是，这一行如今越来越以民营中小企业主导，如果发展起来，对相对滞后的重庆民营经济有提振作用。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">积极支持中新重庆项目</span></h3>
<p>有鉴于陈敏尔是曾与习近平共事的浙江干部等因素，外界一度猜测57岁的他有可能“两级跳”，在十九大后从中央委员跃升为中央政治局常委。这个局面最终没有发生，但陈敏尔一如预期当选中央政治局委员，仕途仍备受看好。</p>
<p>受访商界人士对《联合早报》指出，陈敏尔留守重庆，有利于稳定当地政商关系。</p>
<p>一名驻渝新加坡商人告诉本报，陈敏尔十九大前启动了一轮人事调动，如果半途调到中央并换上另一位一把手，人事关系和布局可能二度被打乱，为政商关系带来更大的不确定性。</p>
<p>这名商人指出，尤其重要的是，陈敏尔上任后对中新（重庆）战略性互联互通示范项目表达了坚定的支持，今年8月底的联合实施委员会会议上，陈敏尔曾形容中新项目对重庆是“历史性机遇”和“历史性责任”，这相信有助于推动中新项目的加速发展。</p>
<p>蒲勇健说：“陈敏尔没入常是正常的，毕竟重庆越来越重要，需要一个‘封疆大吏’把握。他在重庆多呆一阵子，对于未来的‘入常’与发展，也能累积更好的资本。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>习近平承诺维持中国互联网开放 分析：强调“尊重互联网主权”凸显官方盼掌控制权</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815947</link><author>杨丹旭</author><pubDate>Mon, 04 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815947</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171204/ZB_1204_CJ_doc6xtjo0fuj6x7b6992d5_03194853_pansy.jpg?itok=c7lfpoTq&timestamp=1512329401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">杨丹旭 上海特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">yangdx@sph.com.sg</span></p>
<p>中国国家主席习近平向出席世界互联网大会的中外网络巨头承诺，中国不会关闭互联网开放的大门，并愿意在“尊重网络主权”和“发扬伙伴精神”的基础上，带头推进全球互联网和数字经济发展。</p>
<p>有分析指出，中国领导人再度强调“尊重互联网主权”的重要性，凸显中国官方希望继续把控互联网管制，而西方网络巨头要打开中国市场，必须遵守中国制定的互联网“游戏规则”。</p>

<p>大咖云集的第四届世界互联网大会昨早在浙江乌镇开幕，中宣部部长黄坤明在开幕式上向与会者宣读中国最高领导人习近平发出的贺信。</p>
<p>习近平在信中向包括苹果公司掌门人库克、谷歌执行长皮察（Sundar Pichai）、阿里巴巴董事局主席马云等中外互联网巨头展示出开放的姿态。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">积极发展互联网和数字经济</span></h3>
<p>他说，“中国希望通过自己的努力，推动世界各国共同搭乘互联网和数字经济发展的快车”，并表示中国对外开放的大门“不会关闭，只会越开越大”。</p>
<p>中共政治局常委、中央书记处书记王沪宁在开幕式上致辞时也表示，中国愿携手各国顺应互联网发展带来的历史机遇，以数字经济为重要驱动力，推动网络空间开放、合作、交流与共享，共建网络空间命运共同体。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>在互联网和数字经济逐渐成为全球经济增长新引擎之际，中国领导人的这番表态，凸显中国有意举起全球互联网和数字经济发展大旗，这也契合中国早前提出的从“网络大国”转型成“网络强国”的目标。</p>
<p>不过，在争议颇大的互联网管制上，中国高层并没有释放出积极信号。习近平在贺信中说，以信息技术为代表的新一轮科技和产业革命正在萌发，为经济社会发展注入强劲动力之际，“也给世界各国主权、安全、发展利益带来许多新的挑战”，他因此呼吁国际社会“尊重网络主权”。</p>
<p>有分析指出，网络主权在中国的语境中，主要是指维护政治制度和社会稳定，免受通过互联网传播的信息冲击。此外，中国官方也希望防范军事、经济、金融、基础设施等关键领域，免受恶意网络攻击。</p>
<p>本届世界互联网大会的主题是“发展数字经济 促进开放共享——携手共建网络空间命运共同体”。共有80多个国家和地区的1500多名政府代表、国际组织负责人、互联网领域企业家和专家学者出席。</p>
<p>这并非习近平首次在这个大会上提到“尊重网络主权”。2014年他在向首届大会发出的贺信中就提到这个概念，隔年亲临大会发表主旨演讲时，他也把“尊重网络主权”列为互联网发展“四项原则”之首。</p>
<p>中国察哈尔学会高级研究员邓聿文向《联合早报》分析，中国领导人屡次提出“尊重网络主权”，体现“中国政府还是担心其他国家，特别是西方国家通过互联网颠覆自己的社会制度”，因此需要牢牢把控网络主权，而防火墙对中国来说也是一种“防御武器”。</p>
<p>包括谷歌、面簿在内的互联网公司尽管对中国市场充满兴趣，但因防火墙问题迟迟无法进军这个网络大国。上个月，微软旗下的网络电话和视频平台Skype因被指不符合当地法律，也遭苹果和安卓中国区应用商店下架，被外界解读为中国官方进一步收紧对互联网的控制。</p>
<p>邓聿文认为，从领导人强调中国对外开放的大门不会关闭来看，中国并不反对外国互联网企业进军中国，但重要的前提是尊重中国互联网主权，尊重中国颁布的一系列互联网相关法令。</p>
<p>中国时评人李江分析，发达国家强调的网络安全概念与中国提出的网络主权有相通之处，但仅仅是网络安全并不能满足中国对虚拟空间秩序的要求。</p>
<p>他也指出，若从中国特色的逻辑来看，开放和互联网管控并不矛盾，“对中国来说，开放是指门原来是关着的，现在我打开了，但是还得有门卫守着”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>北京首发32人旅行团游首尔 赴韩团队重启中韩关系破冰</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815948</link><author>曾实</author><pubDate>Mon, 04 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815948</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171204/ZB_1204_CJ_doc6ucado5l1b6tqwm7go4_03220736_leesuehp.jpg?itok=TTsKMBHB&timestamp=1512329401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>据《北京青年报》昨天报道，重启后首发的旅游团，由华北地区最大的韩国线路供应商海涛旅游组织，他们在上月30日顺利取得韩国团体旅游签证。</strong></p>
<p><span class="byline">曾实 报道</span></p>
<p>由32名中国游客组成的一个旅行团上周六（2日）从北京启程赴韩，开启五天四晚的旅程。这是在暂停八个月后，中国大陆再度重启赴韩团队游，标志着中韩关系进一步缓和。</p>

<p>受访学者分析说，“萨德”与中韩关系挂钩的情形最近发生了改变，但短期内，两国关系与往来不可能恢复到先前的水平。</p>
<p>据《北京青年报》昨天报道，重启后首发的旅游团，由华北地区最大的韩国线路供应商海涛旅游组织，他们在上月30日顺利取得韩国团体旅游签证，成为自今年3月以来的“团体签证1号”。</p>
<p>海涛旅游相关负责人表示，他们最近在获得有关部门确认后，立即联络了航空公司、韩国合作旅行社，用最短的时间重启了韩国游业务。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">刻意规避乐天集团旗下产业</span></h3>
<p>该旅行团的32名游客都是北京游客，他们搭乘韩亚航空公司航班飞往韩国仁川国际机场，将在首尔逗留五日。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>不过，与过去大陆赴韩团队游相比，重启后的行程有所调整。提供了“萨德”部署用地的乐天集团旗下的产业被刻意规避，过往中国游客赴韩几乎必去的乐天免税店，改成了新罗免税店。</p>
<p>与此同时，赴韩游的接待标准全面升级，包括增加了韩式汗蒸、普罗旺斯村等景点和项目。</p>
<p>海涛旅游负责人表示，未来韩国游会根据市场需求逐步恢复，但他认为，短期内应该不会恢复到去年的数量。</p>
<p>韩国《亚洲经济》网站也指出，尽管中国重新上架了赴韩团体游商品，但游客仍然无法预订乐天酒店，旅行社也无法安排在乐天免税店和百货店等购物行程，与此同时，韩国政府并没有给乐天“撑腰”。</p>
<p>韩国部署“萨德”导致中韩关系持续遇冷，今年3月，中国全面下架了赴韩团体游商品。此次大陆重启赴韩团队游，对于两国关系趋暖是一个标志性事件。</p>
<p>中国人民大学国际关系学院教授时殷弘接受《联合早报》采访时说，中韩不久前达成协议，同意推动各领域交流合作早日回到正常发展轨道，不过，这并不意味两国关系将全部恢复到以前的状态。</p>
<p>时殷弘解释，一方面，“萨德”问题仍然存在，另一方面，中国因“萨德”广泛制裁韩国已有一年半，两国之间有了相当大的“恶化性改变”，关系能恢复到什么程度，还要拭目以待。</p>
<p>他指出，在原则上，中国坚决反对韩国部署“萨德”；在情感上，当然对提供“萨德”用地的公司反感，尽管“萨德”与两国关系挂钩的情形最近发生了改变，至少在较短时间内，想要恢复到原来的水平并不可能，但“程度还是会相当大”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">乐天在华困境仍未结束</span></h3>
<p>尽管中韩关系破冰，但在中国市场陷入惨淡经营的乐天集团，仍然没有摆脱困境。</p>
<p>除了赴韩中国团队刻意绕开乐天旗下的产业外，目前乐天正在抛售在华卖场“乐天玛特”，项目也没有实质性进展。</p>
<p>今年3月中旬开始，乐天玛特在华店铺陆续停业，112家卖场中，有87家关门歇业，乐天在9月决定转让乐天玛特所有在华门店。</p>
<p>不过，据《亚洲经济》上月报道，这一出售进程并不顺利，乐天玛特提出的价格与潜在收购者提出的价格差距较大，仍然没有任何一家潜在收购者表示愿意接受乐天玛特的预期值，而两者间最小的出价差距也达到近三成。</p>
<p>因乐天玛特停业，乐天集团已经损失约1万亿韩元（约12.4亿新元），少了中国游客的乐天免税店今年第二季也有高达298亿韩元的赤字。这是乐天免税店自2003年沙斯疫情后，14年来首次出现赤字。</p>
<p>时殷弘指出，乐天是最早被中国制裁的企业，除了决定部署“萨德”的韩国政府，中国最反感的无疑是提供用地的企业，如果中国对乐天全面恢复商贸往来，等于是全面恢复过去的中韩关系，“这在短期内是不可能的”。</p>
<!--pagebreak-->
</div>]]></description></item><item><title>中国首艘国产航母开始海试 比预计提前约半年</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815949</link><author /><pubDate>Mon, 04 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815949</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171204/ZB_1204_CJ_doc6xtmnc5t3moy4vb2d2_03210312_leesuehp.jpg?itok=cvuWQnDI&timestamp=1512329401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中国官方证实首艘国产航空母舰已结束系泊试验，并离开港口。这意味着该航母已开始海上试验，比外界之前预计的海试时间提前了约半年。</p>
<p>被称为“国之重器”的中国首艘国产航母在今年4月26日下水。根据技术规律，航母在下水之后，还需要在母港按计划进行系统设备调试和舾装施工，并对重要设备和子系统，比如动力系统等进行一系列试验，即系泊试验。这个节点标志着航母内外的航行、生活和战斗设施都已基本安装完毕，已是一艘完整航母。</p>
<p>当系泊试验结束时，就意味着航母已经完成了全部的建造和试验工作，下一步就是首次出海进行海试。</p>

<p>中国中央电视台新闻官方微博号上个星期五（1日）透露，首艘国产航母已完成了系泊试验，并离开港口。中新网引述专家分析称，这显示该航母已经开始海试。</p>
<p>据介绍，海试主要是试验航母各系统的适航性，包括航行时的动力系统是否正常，各种管路有没有爆管或泄露。海试过程中也要让航母在航行中把加速、减速、拐大弯等各种动作都进行测试，并且还要试验航母在不同大小的风浪中的倾斜情况，因为这关系到日后的舰载机起降和舰载武器的使用。</p>
<p>分析认为，原本外国专家估计中国第一艘国产航母要到明年6月才可能海试，现在提前约半年，显示该航母的系泊试验十分顺利。这也显示航母下水前的先期预舾装工作完成度极高，为系泊试验有效节约了时间。</p>
<p>据报道，海试将主要测试航母在海上的机动表现，也是航母由建造单位转交给海军的过程，海军接装人员将直接参加海试，预计在一年内完成。有分析预计，中国首艘国产航母最快可在明年下半年正式交付海军。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>首次参与南中国海演习 国产运输机运-9形成战斗力</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815950</link><author /><pubDate>Mon, 04 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815950</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171204/ZB_1204_CJ_doc6xtmnbwe5kgtlxcn2d6_03211159_leesuehp.jpg?itok=T8PfD_F9&timestamp=1512329401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）中国人民解放军最近在南中国海举行演习，其中国产中型运输机运-9首次实施长航程海上训练，标志运-9已全面形成战斗力。</p>
<p>据解放军空军微信公众号“空军发布”前天报道，数架运-9运输机近日清晨从川西某军用机场出发，在午后时分抵近位于南中国海某岛礁。</p>
<p>机群之后开始低飞，到达目标空域后，机组在无人工标志、无气象资料、无指挥引导的条件下实施模拟空投。随后，机群绕岛礁盘旋一周并启程返航，晚上安全返回。</p>

<p>执行这次任务的机长、空军航空兵某团团长刘宝介绍，长航时、远距离海上飞行，对于飞行员的技术水平和装备保障提出很高要求。出发之前，机组人员针对海上训练课目可能出现的各种特情，进行了预想预防，逐一分析、研究、演练处置方法。</p>
<p>运-9飞机是一款国产中型运输机，首装空军航空兵某团后，先后奔赴戈壁大漠、雪域高原、南中国海之滨进行训练，经历了沙尘暴、雷电、大风等极端危险天气的考验，完成了陆空联演、重装空投、实兵空降等重大演训任务。</p>
<p>去年9月，运-9飞机首次飞出国外执行军事空运任务。今年7月，运-9飞机与运-20飞机组成混合编队，参加庆祝建军90周年阅兵。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>瑶族欢庆 盘王节</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815951</link><author /><pubDate>Mon, 04 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815951</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171204/ZB_1204_CJ_doc6xtqn9njwhk1a9nyj5o1_03222939_leesuehp.jpg?itok=wfSyjoPj&timestamp=1512329401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>昨天是瑶族传统节日盘王节，广西、贵州等地的瑶族同胞举行各种活动，载歌载舞欢庆盘王节。在广西恭城瑶族自治县观音乡水滨村，瑶族民众在盘王节上举着花伞巡游。（新华社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>涉天津失火案11人被刑拘</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815952</link><author /><pubDate>Mon, 04 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815952</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（天津综合讯）天津一服务公寓上周五（1日）失火造成10死5伤后，11名涉案人员被警方刑拘。</p>
<p>综合新华社、中新社等报道，天津市政府新闻办透露，初步调查结果显示，起火点位于城市大厦B座泰禾金尊府项目38层电梯间，起火物质为堆放在电梯间的杂物和废弃装修材料。</p>
<p>调查也发现，由于施工企业为施工方便擅自放空消防水箱储存用水，致使消防设施未能发挥作用，火势迅速扩大；企业施工人员违规在施工现场住宿。</p>

<p>目前，案件正在进一步侦查中。公安部门将同相关部门强化调查取证，确定相关人员法律责任，打击处理违法犯罪人员。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>于泽远：王沪宁的“大手笔”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815953</link><author>于泽远</author><pubDate>Mon, 04 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815953</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>蓟燕春秋</p>
<p>中国共产党与世界政党高层对话会昨天在北京闭幕，这是中共有史以来举办的最大规模世界政党代表聚会，也是主管中共党务的王沪宁10月升任政治局常委后，首次主持重大外事活动。</p>

<p>12月1日，中共总书记习近平在中共与世界政党高层对话会开幕式上发表了主旨讲话。从内容上看，习近平这个讲话有明显的“王沪宁色彩”。当晚，王沪宁又主持了为各国政党领导人安排的欢迎晚宴。宾客们接到的邀请函，也是以王沪宁的名义发出的。</p>
<p>12月2日，王沪宁集体会见了出席中共与世界政党高层对话会的部分外国政党领导人。他说，习近平呼吁世界各国政党，共同为构建人类命运共同体和建设美好世界发挥引领作用，政党要承担这一使命，关键要加强自身建设。中共把党的建设摆在首位，推进全面从严治党，加强中共中央权威和集中统一领导，全面增强执政本领，取得显著成效。中共愿与各国政党就此加强经验交流互鉴。</p>
<p>这些活动显示，除了主管意识形态和宣传工作，王沪宁也是中共党建和外事活动的重要决策人。</p>
<p>这次中共与世界政党高层对话会由中共中央对外联络部（中联部）主办，来自120多个国家的近300个政党和政治组织的领导人共600多名中外方代表与会，可谓规模空前。中联部也前所未有地大出“风头”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中共中央下属四大部门，即中宣部、中组部、统战部和中联部，但长期以来，外界大多只知道中共有中宣部、中组部和统战部这“三大部”，而不甚了解中联部。</p>
<p>中共建国初期，由于与中国大陆建交的国家主要来自以苏联为首的社会主义阵营，中联部在中国对外事务中的风头一度盖过外交部。但随着1970年代美国等西方国家纷纷与中国大陆建交，尤其是1990年代初期苏联东欧社会主义阵营解体后，中联部的地位和作用大幅下降。</p>
<p>中共这次首创世界政党高层对话会，并建议中共与世界政党对话会形成机制，使之成为具有广泛代表性和国际影响力的高端政治对话平台，显示中共要重新发挥中联部联络外国政党的作用，目的是让政党交流成为中国外交大盘中的新亮点，为习近平倡导的构建人类命运共同体添砖加瓦。</p>
<p>王沪宁是习近平构建人类命运共同体理论的主要参谋。过去20年，王沪宁作为理论高参，辅佐三位风格各异的中共总书记江泽民、胡锦涛和习近平，分别提出“三个代表”、科学发展观和习近平新时代中国特色社会主义思想（简称习近平思想）。对于曾经长期迷恋阶级斗争理论的中共来说，提出构建人类命运共同体，显然是一个重大理论突破。</p>
<p>中共十九大后，王沪宁升任主管党务工作的政治局常委，意味着他将从幕后走到台前。王沪宁这次成功领导中联部举办中共与世界政党高层对话会，显示他在外事领域也能独当一面。这对改变外界有关他“纯智囊”形象，尽快适应新岗位颇有助益。</p>
<p>从复旦大学教授到连续服务三代最高领导人，再到掌管中共意识形态、宣传、党建和党际交往大权的政治局常委，王沪宁在中共政坛走的是一条“非常规”路线。中共十九大报告和世界政党高层对话会显示，中共在意识形态和宣传手段上都在尝试创新。这意味着王沪宁在其所辖领域或将展示更多的“大手笔”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815954</link><author /><pubDate>Mon, 04 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815954</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171204/ZB_1204_CJ_doc6xtlgwa391v1gfdi12d2_03210408_leesuehp.jpg?itok=gI24fA-V&timestamp=1512329401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>如果说过去20年互联网从无到有，那么未来30年，互联网将会从有到无。</p>
<p>——阿里巴巴董事局主席马云昨天在世界互联网大会上发表演讲时说，未来30年互联网会无处不在，没有人能离开网络存在。他认为，互联网不仅是互联网公司的互联网，而是所有公司的互联网，“互联网将深入到社会的方方面面，超过过去一切技术革命”。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>宋涛：中国现代化的途径给世界其他国家和民族提供了全新的选择</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815734</link><author>游润恬</author><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815734</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171203/ZB_1203_CJ_doc6xt1lsluzz51m3gi42d2_02214645_tankp.jpg?itok=IX9FeA9_&timestamp=1512243001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中共中央对外联络部部长宋涛指出，改革开放以来，中国取得的巨大发展成就表明，这条路，我们走对了，而且越走越好，越走越宽。</strong></p>
<p>北京特派员</p>
<p>中共中央对外联络部部长宋涛昨天向世界政党代表介绍，中国如何克服理论自卑，走出符合自身国情的道路并成功发展，并说这为其他发展中国家提供了新的选项。</p>

<p>中共十九大今年10月闭幕后，习近平新时代中国特色社会主义思想（简称习思想）被写入党章，中共执政的自信达到新高度。中国近期召开多项活动，积极向外界进一步解释十九大精神，尤其突出强调党和习思想的领导作用。</p>
<p>中国共产党与世界政党高层对话会昨天在北京钓鱼台国宾馆举行。宋涛发表主旨演讲介绍中国的经验时说：“中国作为后发国家，只有克服本土理论的自卑和理论创新的惰性，跳出他人的话语体系和理论束缚，根据本国本党实际情况，进行理论建设和创新，方能形成符合自身实际、能够解决问题的，强大思想武器。”</p>
<p>他指出，中共曾经想过、试过其他制度，但都行不通，最终走上马克思主义基本原理同中国实际相结合的道路。</p>
<p>他说，中共的成功事实证明，“要想取得重大事件的突破，必须在理论上进行自主创新，不能拾人牙慧，照搬照抄。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>宋涛也说：“改革开放以来，中国取得的巨大发展成就表明，这条路，我们走对了，而且越走越好，越走越宽。”</p>
<p>他指出，这条道路让中国能够用几十年的时间走完发达国家几百年走过的历程，把中国特色社会主义推到新时代，实现从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃。</p>
<p>他表示，中国这条发展中国家走向现代化的路径，给世界上那些既希望加快发展又希望保持自身独立性的国家和民族，提供了全新的选择。</p>
<p>他同时也强调，中国尊重他国各国人民自主选择发展道路的权利，反对强加于人和干涉内政，所以不会输出中国模式，也不会要求别国复制中国的做法。</p>
<p>多国代表在互动环节对中共的道路表示认同和值得借鉴。</p>
<p>中美洲岛国安提瓜和巴布达联合进步党主席阿林得尔·艾萨克接受《联合早报》访问时说：“宋涛部长的话让我深受启发。别人经常对我们这些小国说，应该学习大国、发达国家的模式，但那些未必符合我们的国情。……我现在更有信心，安提瓜走自己的道路是正确的，我们不必把自己弄成小美国、小加拿大、小英国。”</p>
<p>与会的清华大学哲学教授贝淡宁受访时表示：“这次大会发出的鲜明信号是，中共以前为中国人民服务，现在要为世界人民服务。”</p>
<p>中共总书记、中国国家主席习近平前天在对话会的开幕式上承诺，中共对世界各国人民有深厚情怀，将为全人类谋和平与发展。不过昨天会上的一段小插曲，显示了国际的期待与中国力所能及或许存在落差的尴尬。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">巴勒斯坦代表呼吁中国 助结束以色列侵占</span></h3>
<p>一名巴勒斯坦代表在互动环节时激动地呼吁中国帮助巴勒斯坦结束以色列的侵占，巴勒斯坦有了和平才能更好地落实中国的一带一路战略。</p>
<p>他发言后，现场几处报以支持的掌声。台上主持研讨的中联部负责人没有予以回应，而是从举手的人群中、大厅的另一角，点了另一人发言。岂料这人也是巴勒斯坦的代表，也发出了同样的呼吁。中方依然没有回应。</p>
<p>黎巴嫩联盟党发言人哈立德·莫阿雷穆受访时说：“我们希望中国能支持巴勒斯坦争取自由。中国是联合国安理会成员，它能做的事很多。”</p>
<p>吉布提争取进步人民联盟中央委员侯赛因·贾马·阿卜杜哈曼也同意。他受访时说：“我知道中国有不干预他国内政的原则，但这不是以色列的内政，而是帝国主义、殖民主义，中国应该对此清晰和强有力地发声，我们需要中国的声音。”</p>
<p>针对中国似乎无法在具体的地缘政治和安全问题上满足各国期待的问题，与会的北大国际关系教授潘维受访时说：“中国不是神，做不到所有的事情。……中东的情况复杂，各方都希望我们介入，在这个问题上，中国会很谨慎，不会站在个别一边。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>分享行动党治国理政经验 马善高：执政手法须顺时应变</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815735</link><author>林子恒</author><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815735</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">林子恒   zhlim@sph.com.sg</span></p>
<p>北京特派员</p>
<p>我国环境及水源部长马善高说，人民行动党政府的执政手法一直在顺时应变，从早期的政府主导，到与民协商、直至今天的与民协作，但政府的目标一直都是为人民创造更美好的生活。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">为领导更新做精心准备</span></h3>
<p>马善高也表示，行动党一直在为领导更新做精心准备，政府有信心新加坡将能组成有能力且敬业的团队，带领我国向前迈进、再创辉煌。</p>
<p>马善高昨午在中共与世界政党高层对话会分组专题会议上，就加强政党建设的课题发表讲话，分享了行动党的治国理政经验。</p>
<p>马善高也是行动党中央执行委员会成员。</p>
<p>他说，资讯及数字革命正在深刻影响经济、社会和政治领域的各个层面，我国行动党政府也要不断顺应时代的改变，调整执政手法。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>马善高指出，我国建国初期的主要目标是国家的工业发展和公共基础设施建设，政府须采取主动（Governing-to-You），走在前锋、发出指示，带领人民向前迈进。</p>
<p>到了上世纪90年代，随着我国经济发展上了轨道，政府逐渐转档到协商讨论（Governing-for-You）的执政模式，重点是为人民制造能发挥所长的有利条件。</p>
<p>马善高说，政府几年前又改变跑道，采用与民协作（Governing-with-You）的模式，希望与民众合作，携手共创未来。</p>
<p>不过，一个政党想要长期有效执政，除了与民众保持经常性联系，也须不断引进各类人才，进行领导更新。</p>
<p>同时，政党也要对腐败问题采取零容忍态度。</p>
<p>马善高引用孔子的古话“民无信不立”说，腐败将使民众对政府失去信任。他说：“当人民不再信任政府，即使是正确的政策，政府也不可能实行。”</p>
<p>马善高也指出，新加坡自建国以来，种族、宗教、语言都是重要的问题，行动党政府深刻认识到包容性政治的重要性，坚持唯才是用、政教分离，以及各种族都有平等的机会，确保了我国的社会和政治凝聚力。</p>
<p>中共政治局常委王沪宁昨天下午同包括马善高在内的部分来华参加对话会政党代表会面。</p>
<p>马善高也和中国全国人大环境与资源保护委员会主任委员陆浩举行了会谈，两人讨论到了污染及垃圾管理等领域的环保政策及立法，并重申了新中两国在环境及水源管理方面的密切合作。</p>
</div>]]></description></item><item><title>泼水成冰</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815736</link><author /><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815736</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171203/ZB_1203_CJ_doc6xt73ymverrn8a1g2d3_02214323_tankp.jpg?itok=hKMgyE9I&timestamp=1512243001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>位于中国最北端的黑龙江省漠河县昨天迎来极寒天气，最低气温达零下40摄氏度，游客在极寒天气里玩起了泼水成冰游戏。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>雅诗阁声明：今年7月已脱售易主 天津失火公寓与“盛捷”品牌没任何关系</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815737</link><author /><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815737</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171203/ZB_1203_CJ_doc6xskaw422n41e3mu32d6_02214505_tankp.jpg?itok=k9Jebd4v&timestamp=1512243001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（天津综合讯）天津一服务公寓前日凌晨失火造成10死5伤，媒体均报道失火的是“天津盛捷公寓”，但经营“盛捷”品牌的服务公寓业者雅诗阁（Ascott）昨天发出声明与公开信澄清，已出售该大厦，与其无瓜葛，新业主也已将公寓重新命名为“泰禾·金尊府”。</p>
<p>此前，天津媒体均报道，前日凌晨4时许失火的公寓是位于天津市河西区友谊路与平江道交口的盛捷友谊服务公寓。</p>
<p>新加坡凯德集团（CapitaLand）旗下的雅诗阁中国昨天发表声明，对失火事故表示“深感惋惜和痛心”，并对受灾民众致以诚挚慰问。但声明接着针对“一些不实传言”强调，失火的大厦B座虽曾是该公司运营的服务公寓，但已在今年7月出售，管理团队也已在9月撤出，不再管理该物业。</p>

<p>雅诗阁中国也在一封致中国上市公司泰禾集团旗下天津泰禾锦辉置业有限公司（简称天津泰禾）的公开信中，对天津泰禾在公开声明中将失火公寓称为“由我方投资收购的天津盛捷公寓”表示“非常遗憾”。</p>
<p>公开信澄清，失火的公寓与其经营目前已经与雅诗阁旗下品牌“盛捷”没有任何关系。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">大厦易主后<br/>更名为“金尊府”</span></h3>
<p>公开信指出，天津泰禾从第三方处购得该资产，并在11月25日举行发布会，将该项目更名为“金尊府”，目前失火大厦楼顶的标识牌也为“泰禾·金尊府”。</p>
<p>公开信抗议，天津泰禾在前天的声明中把失火大厦称为“盛捷公寓”，不符合实际情况，给“盛捷”品牌造成了不可估量的负面影响，同时对另外两家正在天津运营的“盛捷”品牌服务公寓造成了极大的困扰和负面影响。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>公开信强调，“盛捷”是全球知名的服务公寓品牌，始终将住客的生命和财产安全放在首位。</p>
<p>公开信也要求天津泰禾立即停止对该项目“盛捷”品牌的引用，并在两天内发出正式声明，广泛告知媒体，更正对于大厦名称的不实说法，消除对于“盛捷”品牌的不良影响。</p>
<p>资料显示，雅诗阁的盛捷品牌1998年进入中国，目前全国19个城市有29家正在运营和即将开业的盛捷服务公寓。</p>
<p>泰禾集团是中国大型知名上市公司，业务涉及地产、金融、文化等领域。集团旗下的天津泰禾前天发布了“关于天津盛捷公寓火灾事故的声明”，对火灾造成重大人员伤亡“表示深深的歉意”。</p>
<p>据《新京报》报道，该公司曾于今年11月25日召开发布会称，收购后，将会对公寓进行整体升级、改造。</p>
<p>不过，火灾发生后，有附近居民透露曾多次举报起火的38、39楼层装修时存在消防安全隐患。</p>
<p>天津市人民政府新闻办公室官方微博“天津发布”昨天发布消息，事故造成10人遇难，均为男性，初步确定，其中八人为三立装饰集团有限公司北京第五分公司工人，一人为北京百合建业建筑工程有限公司工人，另一人为遇难工人的朋友。</p>
<p>央视网报道，五名伤者病情趋于平稳。他们都是装修工人，在为该大厦装修样板间和售楼处。</p>
</div>]]></description></item><item><title>上公厕云平台 解决尿急寻厕苦</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815738</link><author /><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815738</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京新华电）中国“全国公厕云平台”上线一周吸引了逾两万用户，用户可通过手机云平台解决内急时找不到厕所的尴尬。</p>
<p>在11月19日“世界厕所日”当天，由中国住房和城乡建设部组织研发的“全国公厕云平台”上线试运行，该平台利用移动互联网、卫星定位、大数据等技术，提供公厕快速查找、精准定位、导航、公厕共享、如厕评价、问题反馈等服务。</p>
<p>根据通报，该平台目前已汇总了近33万条公厕信息，覆盖全中国。截至11月26日，“城市公厕云平台”公众号用户已突破两万人。</p>

<p>关注公众号后，点击找公厕平台，能通过实时定位，根据导航找到地图上的公厕。半公里直径范围内就显示有十几个公厕。</p>
<p>“全国公厕云平台”的上线引发关注，中国网民纷纷评论点赞，“再也不用找一条无人的小巷子了”“去陌生的城市最怕找不到厕所了”。</p>
<p>厕所供给不足、分布不均衡、管理不到位等问题，长期以来是中国社会文明和公共服务体系的短板，中国国家旅游局2015年以来强力推动“厕所革命”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>香港本民前召集人 黄台仰疑弃保潜逃被通缉</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815739</link><author /><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815739</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171203/ZB_1203_CJ_doc6xszm40y2qx19yk2q5o4_02192833_tankp.jpg?itok=pCfwy2U7&timestamp=1512243001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港综合讯）涉及去年农历年初二旺角暴动而被控暴动罪的香港“本土民主前线”（本民前）召集人黄台仰，其案件本将于明年1月开审，但他疑弃保离港逃至英国，香港法院已发出通缉令。</p>
<p>据《文汇报》报道，24岁的黄台仰目前身在英国，他于11月上旬获法庭批准，离港一星期到德国出席活动，但过后没有按规定在11月20日到警署报到，也未如期在11月22日向法庭交出护照，香港高院于是即日向他发出拘捕令，正式展开通缉。</p>
<p>香港警方发言人接受《明报》查询时表示，由于案件已进入司法程序，拒绝做出评论。</p>

<p>据报道，香港与英国有移交逃犯的协定。</p>
<p>黄台仰被控暴动、煽惑非法集结及煽惑暴动共三宗罪。案件排期明年1月18日审讯，并在下周六（9日）预审。根据香港《公安条例》，任何人参与暴动，即触犯暴动罪。一经循公诉程序定罪，可判监禁10年；一经循简易程序定罪，可判监禁五年。目前香港已有多人因参与旺角暴动，被裁定暴动罪成入狱，刑期由三年至四年不等。</p>
<p>黄台仰去年获准以现金10万港元（1万7228新元）及人事担保10万港元保释候审，但要交出旅游证件，同时要遵守宵禁、禁足旺角等规定，以及每周到警署报到。在保释期间，黄台仰曾多次声称受外国团体邀请，向法庭申请离境，法庭大多批准，并将现金担保增至15万港元。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">旺角暴动案被告<br/>
弃保潜逃有先例</span></h3>
<p>《大公报》消息称，旺角暴动案被告弃保潜逃其实有先例，其中一名女被告、18岁的李倩怡被控两项暴动罪和一项袭警罪，以3000港元保释。今年1月17日她原定与其他10名同案被告在区域法院接受聆讯，但最终没有出现，法庭随即颁下通缉令。外界后来发现李倩怡已弃保潜逃至台湾。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>有网民质疑，“本民前”另一领袖梁天琦近日似乎销声匿迹，怀疑也“弃保潜逃”。《文汇报》并指有人在网上公然鼓吹其他旺角暴动案被告也应“弃保”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>北京大兴区火灾引发全市大排查 租户被驱离心寒不回来</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815740</link><author>林子恒</author><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815740</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171203/ZB_1130_CJ_doc6xrk7nx4kts7pjm32d5_301704381_lownc.jpg?itok=qdT6A5EJ&timestamp=1512243001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国特稿</p>
<p><strong>北京大兴区一座老旧的公寓上月18日发生特大火灾，造成19人死亡。市政府随即展开大排查，清理存在消防安全隐患的违章建筑，</strong><strong>大批底层工人在寒冬夜里被赶出住所，许多人被迫住进价格较贵的楼房或返乡。</strong></p>
<p><strong>两个星期过去了，《联合早报》记者回到火灾现场和周围地区，发现群众的心情已从原来的恐慌和愤怒，转为无奈和失望。</strong></p>

<p><strong>很多人认为，这场大排查就是冲着外地低技能工人而来，政府的狠心无情让人心寒，他们离开后再也不想回来了。</strong></p>
<p>北京大兴区黄村镇海子角村的“平安公寓”前，只够一辆车子通过的小胡同，家具、床褥、垃圾散落一地，像是台风吹过留下的一片狼藉。</p>
<p>公寓是由库房改造而成的工人宿舍，原本住着900多户人家。如今，公寓外冷冷清清，一些人在打扫，一些人若有所思地坐在门前排队等退房租，一些人则拖着行李低头离去，胡同里平静得让人揪心。</p>
<p>上月18日，临近的西红门镇新建村“聚福缘公寓”发生特大火灾，造成19死8伤。失火公寓是老旧的多功能建筑，住着400多名外来务工者。这类经加盖改造成工业与居住功能混杂的“三合一”大院，为大量来京务工的外来人口提供了廉价的落脚处，但也存在严重的消防安全隐患。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>大火发生后，北京市政府20日起开展为期40天的安全隐患大排查、大清理、大整治专项行动，清查整治仓储物流、批发市场等。</p>
<p>据了解，北京市内大量地下室、群租房等场所，因涉及违规建造、存在严重安全隐患，也一并被清理。</p>
<p>“限期三天进行腾退搬离”“28日将采取断水断电断气等强制措施”“如不搬离，一切物品视同放弃”，拆庙赶和尚的行动以迅雷不及掩耳之势展开，成千上万的底层务工者顿时流离失所，引起舆论公愤。</p>
<p>面对这场公关危机，中共北京市委书记蔡奇27日指示，清理整治要“注意方式方法”，“给分流群众留出时间”，并且要注重人文关怀。</p>
<p>西红门镇政府同日宣布，将为愿意留在北京的外来务工者提供招聘会；对于要返乡但又没有经济能力的，当局将提供过渡性食宿、返乡车票等救助。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">多数受访者决定回乡</span></h3>
<p>但多数受访的外来务工者说，他们已决定回乡。相对于行动开展初期的恐慌和愤怒，一个多星期后，他们的心情更多是接受、无奈和失望。</p>
<p>正在等退房租的苏先生（30岁，销售员）计划留到明年春节后，就和妻子一起回河北老家，以后再也回来了。</p>
<p>他说：“来了六年，北京已经没法让我们再坚持了。没人情味的地方，说赶走就赶走，实在令人寒心。”</p>
<p>平安公寓外，一对中年夫妇把行李搬上车后箱，还挣扎着把一台老旧的洗衣机塞进车后座。</p>
<p>丈夫勉强挤出笑容告诉《联合早报》记者：“（洗衣机）10块钱（人民币，约2新元）拿走。很多人匆匆忙忙搬走，带不走的东西就便宜卖。”</p>
<p>两人收拾好后，把钥匙交回到公寓二房东马行（44岁）手中。</p>
<p>妻子深深叹了一口气，回头最后一次望向空无一人的公寓走廊，说：“好啦，拜拜！我们走啦，下次有机会再跟您租啊！”</p>
<p>“一定！下次重新开门，我会发到（微信）群里！”</p>
<p>和黄村镇一样，北京市五环外的一个个城边村，过去两周天天上演大迁徙。有加油站职员告诉本报：“这几天特别忙，很多卡车载着家当来加油，然后回家乡去了。”</p>
<p>在火灾现场新建村，当局已开始用推土机把公寓、工业大院、违章扩建的店铺一一拆除铲平。</p>
<p>虽然阳光普照，但新建村的大街上却是一片灰沉沉，宛如战争场景。</p>
<p>一辆辆电动三轮车鱼贯开出村口，上面载满电器、床褥、箱子，人们脸上尽显倦容。在他们背后，街道两旁留下推平后、还冒着烟的建筑废墟；街上堆满仓惶离去的人们丢弃的垃圾；超市、理发店、火锅、服装店的招牌被砸得半吊着、危危欲坠。</p>
<p>27日下午，“聚福缘公寓”附近一家服装厂的员工正在把器械、家具等搬上大卡车，准备连夜载往苏州。</p>
<p>员工张先生（46岁）表示，不打算随老板去苏州，而是会回安徽老家找工作。</p>
<p>“留下来没意思。政府这么做就是在逼我们外地人离开。”不过他也相信，强拆的决定与上级领导无关。</p>
<p>“这应该只是地方官员做的。习主席说过，他最牵挂的就是我们这些困难群众，我相信他还是关心人民的。”</p>
<p>专项行动被指针对外地人</p>
<p>虽然政府一再强调此次清理行动并非针对外地“低端人口”，但由于受影响人群多为从事低技能工作的外地人，因此舆论还是普遍认为，火灾给了官方一个强行清退外来底层工人的绝佳借口。当局称，展开的专项行动已排查超过2万5000处安全隐患，但官方没有公布受影响人口的具体数字。</p>
<p>独立时评人陈杰人说，驱逐底层工人暴露了城市管理者的愚昧。</p>
<p>他说：“中国的城市管理者有一个思想误区，以为城市就一定要是高大上、整齐划一、漂亮的。一个城市就像一座森林，不仅应该有攀天的大树，也应该有灌木、苔藓、地下菌类等，这样才构成参差不齐但生机勃勃、错落有致的生态体系。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">北京市日常运作　靠底层工人维持　</span></h3>
<p>事实上，北京市的日常运作在很大程度上也都靠底层工人的服务来维持：市民需要快递员送快件、外卖小哥送餐、小时工打扫卫生、维修工通下水道等。</p>
<p>中国城市和小城镇改革发展中心首席经济学家李铁向《财经》指出，春节期间农民工返乡时，北京勉强还可以维持七天或半个月，但也仅限如此。他说：“如果他们不回来，城市的服务业将会面临崩溃，劳动成本将会大幅度上涨。”</p>
<p>中国安全生产科学研究院研究员刘铁民则告诉央视新闻，如何让流动人口有舒适、安全的生活和工作条件，是中国全面建成小康社会的一个重要部分。</p>
<p>上海大邦律师事务所斯伟江律师指出，东京的经验显示，应该让城市自然往外扩展，再把公共交通设施延伸出去，以容纳更多人口。</p>
<p>他说：“把人都赶走，这个方法很简单，也立竿见影。但这边赶了，只要有市场和需求，还是会有另一批人尝试进来的。”</p>
<p>他建议，政府应加强城市精细化管理，有隐患就排除，或给底层工人建造卫生、安全条件好的廉租房，而不是一味地拆除他们的住处。</p>
<p>不过，政府其实也面对建造廉租房结果吸引更多外地劳工涌入北京的矛盾。</p>
<p>北京政府已表示，该市现有的资源和基础设施无法无限量承载不断增长的人口，因此需要疏解非首都功能，把人口控制在2300万人。</p>
<p>但美国纽约大学访问学者滕彪指出，大量人口涌进北京，导致就业机会和收入减低，人们自然会离开，市场会自动调节人口，政府无需插手干预。</p>
<p>滕彪认为，政府之所以会有限制底层人口的想法，是由于户籍制及其歧视性政策方向的长期影响所导致，造成上亿农民在大城市打工生活，却因没有城市户口而沦为二等公民，享受不了平等的福利、保障、教育权、选举权。</p>
<p>反之，正常的社会不应该限制公民的迁徙自由，而是要通过教育等基本社会福利，让最底层的人有机会向上流动。</p>
<p>斯伟江也指出，“低端人口”的提法本身就极具歧视性色彩。他说：“中国共产党称自己为无产阶级的先锋队，但现实中却还是存在精英意识，处处强调‘顶层设计’。”</p>
<p>新加坡国立大学设计与环境学院房地产系副教授符育明则提出，推进区域协调发展，通过通州副中心、雄安新区等建设，把政府资金、公共教育、医疗等资源往外输出，使更多高收入者愿意搬离北京，才是疏解城市人口的方法。</p>
<p>他说：“低技能工人依赖高收入者提供就业机会。如果其他城市也拥有相同资源，高收入者愿意到那里工作，人口分布就会更加平衡。”</p>
<p>执法缺乏法律依据</p>
<p>受访专家说，政府借着火灾“血的教训”下决心要整治有重大消防隐患的住房，出发点本是好的，但一刀切的执行手法却过于简单粗暴，暴露了当局城市治理和执政理念的极端落后。</p>
<p>根据官方说法，“三合一”“多合一”等建筑和工业大院把仓储、生产、人员居住等功能混为一体，人员密集，缺少消防设施和逃生通道，安全隐患突出，一旦发生火情极易导致重大人员伤亡。</p>
<p>北京市安全生产委员会负责人接受官媒新华社专访时强调，此次专项行动目的是“为了人民生命的安全”。</p>
<p>中国人民大学政治学系教授张鸣接受《联合早报》访问时说，北京城边村确实有不规范的建筑，政府要进行治理并不为过，也能为进京务工的底层工人提供更安全、有尊严的居住环境。</p>
<p>不过上海大邦律师事务所斯伟江律师指出，专项行动之所以引起这么大的争议，是因为政府没有按照法律程序办事。</p>
<p>他说，建筑物是否属于违章建造，需按法律规定和程序认定，认定后也要通知当事人，提出行政诉讼、允许行政复议和申诉等。</p>
<p>新加坡国立大学法学院副教授王江雨则说，违法建筑需由当事人限期拆除，若当事人拒不执行，政府才能采取行动。</p>
<p>他说：“法律也明确规定，不能对居民生活采取停水停电、停止供热供燃气等手段，来迫使当事人离开。”</p>
<p>王江雨认为，在寒冷的冬天限期民众三天到一周要搬离，不给他们任何缓冲时间、不进行适当安置，甚至还断水断电砸东西，是很不人道的行为。</p>
<p>他说：“不论政府的出发点有多么正当，这种粗暴的手段都是不可取的，是非常缺乏现代性的。”“这也体现了政府管理理念的落后，缺乏法治观念、程序意识，和基本的人文关怀。”</p>
<p>事件发酵一周后，北京市政府紧急出面作出了补救，承诺为务工人员安排再就业、为他们解决居住问题。不过北京市委书记蔡奇也强调：“首都的安全稳定再怎么强调都不过分。要把维护首都安全稳定作为最大的政治责任。”</p>
<p>独立时评人陈杰人批评，这凸显了为官者不是真正对人民负责，而是对自己的乌纱帽和政治负责。</p>
<p>他说：“我相信很多官员肯定还是有内心良知的，他们知道这些行为不对，但为什么还这么做？因为他要向上级证明他对这件事的态度，他坚决落实了领导的指示。”</p>
<p>不过，王江雨在这场悲剧中仍看到中国社会进步发展的一丝曙光。</p>
<p>他说：“以前大家对政府的粗暴行为都会忍气吞声，没有人会探讨其合法性。”</p>
<p>“但现在很多知识分子，甚至是普通民众，都提出了很重要的问题：专项行动是否合法。这也说明中国社会的法治意识正在提高。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>郑永年：目前全球有两类政党</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815809</link><author>林子恒</author><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 06:35:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815809</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>林子恒 北京特派员</p>
<p>zhlim@sph.com.sg</p>
<p>新加坡国立大学东亚研究所所长郑永年昨天在中共与世界政党高层对话会其中一场分组专题会议上分析，目前全球有两类政党，一类是使命性政党，另一类则是选举型政党。</p>

<p>他解释：“使命性政党，例如中国共产党，通过长远的规划、向老百姓许诺，再检验自己是否完成了使命，进而获取合法性和百姓的支持。”</p>
<p>选举型政党则通过民众的投票，来获取执政的合法性。不过政党如果只看选举而没有大局观，很容易为了追求短期利益而忽略中长期规划。他认为，这类政党的表面合法性虽然很巩固，但其实也可以很快就出现变化。</p>
<p>谈到新加坡时，郑永年说：“新加坡是一个从殖民地走过来的国家，（建国总理）李光耀把以前殖民地国留下来的好的东西，结合新加坡的国情和文化，造就了很伟大的新加坡经验。我认为，这是其他政党可以参考的。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>习近平：全球各政党应开展协作应对挑战</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815500</link><author>林子恒</author><pubDate>Sat, 02 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815500</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171202/ZB_1202_CJ_doc6xspdqt60y118ee915o4_01214948_tankp.jpg?itok=hEvB9mqx&timestamp=1512156601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">北京特派员</span></p>
<p>中共总书记、中国国家主席习近平说，世界各国政党应开展全球性协作，以应对日益复杂化的挑战和威胁。他承诺，中国共产党对世界各国人民有“深厚情怀”，将为全人类谋和平与发展。</p>
<p>由中共中央对外联络部主办的中共与世界政党高层对话会，前天起至12月3日在北京举行，习近平昨天在对话会开幕式上发表主旨演讲。</p>

<p>他说，人类目前面临的全球性问题数量之多、规模之大、程度之深前所未有，人们应齐心协力应对挑战，开展全球性协作，为构建人类命运共同体创造有利条件。</p>
<p>习近平强调，一国的安全不能建立在别国不安全之上，面对日益复杂化、综合化的安全威胁，“单打独斗不行、迷信武力更不行”，各国应坚持共同、综合、合作、可持续的新安全观，营造公平正义、共建共享的安全格局。</p>
<p>其中，中共将努力扮演推进人类进步的角色。习近平表示，中共对世界各国人民都有深厚情怀，愿意为各国人民造福。</p>
<p>他说：“中共是世界上最大的政党……大就要有一个大的样子。中共所做的一切，就是为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴、为人类谋和平与发展。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他表示，中共将通过推动自身发展，为世界创造机遇；通过深化自身实践，探索人类社会发展规律，并同各国分享。</p>
<p>同时，中共也将以“开放的眼光、开阔的胸怀”对待全球文明创造，并同各国开展对话和交流合作。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">近300个政党领导人参会</span></h3>
<p>此次对话会就邀请了来自120多个国家的近300个政党和政治组织的领导人参会，除了非洲和亚洲小国等中国传统“朋友圈”以外，也包括美国、英国、澳大利亚、加拿大、日本和韩国等发达国家的政党代表。</p>
<p>习近平昨天倡议，将这次的高层对话会机制化，使之成为具有广泛代表性和国际影响力的高端政治对话平台。</p>
<p>他也宣布，中共将在未来五年向各国政党提供1万5000名人员赴华交流的机会。</p>
<p>中国人民大学美国研究中心主任时殷弘接受《联合早报》访问时说，扩展中国在世界的影响力、提高中国的世界地位，一直是习近平的外交政策导向之一，但中国的影响力越大，就越会引起其他国家和政党的怀疑，认为中国有野心要领导世界。</p>
<p>时殷弘说：“中国现在的影响力确实比五年前大得多，但这也是相对的。美国总统特朗普搞单边主义、不重视国际合作，为中国带来了机会，更多国家愿意转向中国寻求领导。”</p>
<p>习近平昨天则强调，中国始终不渝走和平发展道路，不论发展到什么程度都“永远不称霸、永远不搞扩张”。</p>
<p>他也说，中国不输入外国模式，也不会输出中国模式，不会要求别国复制中国的做法。</p>
<p>美国共和党全国委员会司库帕克（Anthony Parker）在第一次全体会议上发言时则说，美国一直欢迎和鼓励中国同国际社会加强联系，此次对话会就充分体现了中国已深度融入全球体系。</p>
<p>他呼吁各方利用对话平台，就棘手和重要的问题进行坦率沟通、增进互信，共同寻找创新方案。</p>
<p>帕克说：“对话会类似美国的民众大会（townhall），我们通过这类大会欢迎和拥抱各种意见，虽然不一定能达成一致，但通过各种想法的碰撞，我们将能找到前进的最佳方法。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>正式通知世贸组织 美国反对中国获市场经济地位</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815501</link><author>于泽远</author><pubDate>Sat, 02 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815501</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">于泽远 北京报道</span></p>
<p>美国贸易代表办公室前天宣布，已正式通知世界贸易组织（WTO），反对给予中国市场经济地位。中国外交部昨天反驳指有关国家是想逃避履行中国加入世贸组织议定书第15条的责任。</p>
<p>美国商务部11月28日也宣布对中国产普通合金铝板发起反倾销和反补贴调查。中国媒体昨天称，这是美国“对中国放了个20多年一遇的大招”。</p>

<p>中国外交部发言人耿爽昨天在记者会上表示，所谓“非市场经济国家”这个概念，并不存在于世贸组织的多边规则当中，只是个别成员冷战时期的国内产物，有关国家不停地引入“市场经济国家”这个概念，是想逃避履行中国加入世贸组织议定书第15条的责任。</p>
<p>据路透社报道，美国贸易代表办公室周四（11月30日）在一份简报中反对给予中国市场经济地位，因为中国政府在经济中发挥了重大的作用，包括大量发放补贴等。</p>
<p>报道说，美国财政部主管国际事务的副部长迈尔帕斯（David Malpass）周四在纽约的一场活动上表示：“我们担心中国经济的开放进程已放缓或被逆转，政府的作用日益增强。”</p>
<p>《华尔街日报》前天报道，虽然美国官员早就暗示过拒绝给予中国市场经济地位，但这是美国首次公开亮明立场并阐释理由。“正式拒绝承认中国市场经济地位，将加剧两国的贸易关系紧张。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国加入世贸组织议定书第15条规定，自2016年12月11日起，在对华反倾销中，采用替代国价格计算倾销幅度做法必须终止。耿爽昨天强调，这一点是非常明确和不容置疑的，所有世贸组织的成员都应该重信守诺。</p>
<p>目前，美国、欧盟、日本等发达经济体都反对给予中国市场经济地位。去年12月12日，中国就美国、欧盟对华反倾销使用“替代国”做法，启动了世贸组织争端解决程序。但有学者表示，这一程序可能要耗时两到三年。</p>
<p>《华尔街日报》称，如果一国被贴上“非市场经济”标签，意味着其他贸易伙伴可以在对该国的反倾销调查中使用“替代国”做法，对这个国家征收高额关税。报道援引经济学家的估计称，美国和欧盟将中国视为“非市场经济”国家已经让中国制造商在出口方面损失几十亿美元。</p>
<p>所谓的“替代国”制度，是指针对来自于非市场经济体的商品，在确定其正常价值时，不使用其出口国商品的实际成本，而选择一个市场经济第三国或进口国的同类相似商品价格，作为计算正常价值的方法，所被采用的市场经济国家通常称为“替代国”。如果进口国选择国内价格最高的“替代国”，对出口商是一种打击。</p>
<p>中国商务部官员白明昨天对《环球时报》说，“美国的这一行为是对中美经贸关系的一种伤害”，“（美国总统）特朗普刚刚结束访华，此前中美也在经贸方面达成了‘百日计划’，此时‘泼冷水’对两国都没有好处。”</p>
<p>而美国商务部宣布对中国产普通合金铝板发起反倾销和反补贴调查，是25年来美国政府第一次在没有接到国内公司正式申诉的情况下自主发起“双反”调查。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">中国商务部：将采措施<br/>
维护本国企业合法权益</span></h3>
<p>据中新社下属微信公号“国是直通车”昨天报道，中国商务部贸易救济调查局局长王贺军称，中方对美方此举表现出的贸易保护倾向“强烈不满”，将采取必要措施，维护中国企业的合法权益。</p>
<p>中国国际贸易学会会长李永说：“你不能一边签着大单，一边背后搞小动作，这在事实和情理上都是令人不能接受的。”</p>
<p>李永认为，“‘小动作’不一定会引发贸易战，但如果不及时制止这类‘小动作’，任其继续演进，将影响中美经贸合作前景。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>大陆出生美籍科学家 传港大推荐张翔出任校长</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815502</link><author>易锐民</author><pubDate>Sat, 02 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815502</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171202/ZB_1202_CJ_doc6xsolrrs6vmus9g05o0_01204446_lipsin.jpg?itok=mH8H3Xqd&timestamp=1512156601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>消息指遴选委员会已决议推荐张翔为下任香港大学校长。他将是港大创校百多年来首位大陆出生的校长。</strong></p>
<p><span class="byline">香港特派员</span></p>
<p>虽然香港大学坚持要在所有程序完成后才公布新校长的名字，但综合各消息来源得知，港大校长遴选委员会已以七比四票通过，任命中国大陆出生的美籍科学家张翔，作为港大校长的唯一推荐人选。</p>

<p>港大发言人回应媒体询问时说，港大有既定程序遴选和任命新校长，任何公布均须于所有程序完成后才发出。据悉，未来数天港大将安排张翔与校友、教务委员会及学生代表等会面，然后在校委会会议上进行任命。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">遴选会委员 多数反对任命非华裔</span></h3>
<p>港大校董会主席李国章昨日出席活动时，并未正面回应传闻，但他指出，委员会采取保密制，会议内容未正式公布前不应泄露，否则是“无诚信、无道德”。据悉，委员会大部分委员反对由非华裔人士出任港大校长。</p>
<p>现任港大校长马斐森将于明年1月离任。在他任期间，港大经历多场政治风波，包括“副校长委任”、学生会刊物宣扬“港独”及“自决”、学生包围校委会等，今年初他突然宣布跳槽至苏格兰爱丁堡大学出任校长。</p>
<p>代表校友的泛民主派港大校委、立法会议员叶建源，以保密协议为由，没证实校长任命的消息。但他说，他个人没投票给张翔。据悉，遴选委员会是从四名入围者中推荐张翔，另三人为英、美学者，及港大高级教员。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>港大教师及职员会主席张星炜质疑，张翔没有足够的管理经验，只在美国一所大学担任中心总监，并非系主任或院长，因此对他信心不足，“港大单是教师已有约2000人了”。他担心张翔不能胜任校长一职。</p>
<p>对于张翔在面试时没有正面回应“港独”议题，张星炜认为，港大校长在有关立场上要清晰，担心张翔不能捍卫港大核心价值，包括维持院校自主及学术自由等。</p>
<p>但香港公开大学校长黄玉山认为，相信港大在物色校长时会着重学术的贡献，而担任香港的大学校长最好是懂得中文。</p>
<p>54岁的张翔目前为美国加州大学柏克莱分校机械工程学系教授，他的研究主要为纳米科学技术、材料物理和生物技术等，其研究发明的纳米“隐身衣”，曾登上《时代》2008年十大科学发现榜。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">张翔重视引领学生批判性思考</span></h3>
<p>张翔曾在访问中坦言，父亲是他的榜样；而引领学生拥有批判性思考，则给他最大的满足感：“我喜欢他们挑战我，及和我辩论，作为一个成熟的研究员，在他们毕业后，要拥有同等的潜力和批判性思考。”</p>
<p>作为港大创校百多年来首位大陆出生的校长，据悉张翔于候选人建议书中提出，港大应主动接触大陆教育部和大陆的大学，以获得更多国家级资源，因而获得李国章力挺。</p>
<p>港大不但深陷政治风波，最近两年在世界大学排名中也下滑。2016年在《泰晤士高等教育》新评分标准下，港大排名下跌一级，首次被北京大学超越。面对港大如此状况，张翔接手后的任务将艰巨无比。</p>
<p>2014年的“占中”后香港出现大学校长“辞职潮”，除了马斐森，中大校长沈祖尧早前已决定，在约满前半年即本月离任。而接任的段崇智又曾被质疑没有承诺协助抗争学生。</p>
<p>另外，科大校长陈繁昌于今年6月请辞，明年9月将提早离任，他原定出任校长至2019年；理大校长唐伟章则在今年9月向师生发电邮，宣布2019年1月1日起退休。</p>
</div>]]></description></item><item><title>新闻人间：网民呛声： “硬盘”也入党？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815503</link><author>霍月伟</author><pubDate>Sat, 02 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815503</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171202/20171202hard-disc-art.pdf.jpg?itok=oV3x8njr&timestamp=1512156601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>新闻人间</p>
<p><span class="bylineemail">fokyw@sph.com.sg</span></p>
<p>有中国网民日前发现，以知识分子为对象的电子杂志《大象公会》一篇讨论视频储存和处理的文章，把“硬盘”一词硬生生分拆成“石更盘”三个字，网民不禁惊叹：连“硬盘”都可以成为敏感词，中国的互联网果然很魔幻。</p>
<p>不过，昨天向一些身在中国的朋友探询，他们都说“硬盘”二字仍可发微信，连上周六一度导致台湾金马奖颁奖典礼电视直播中断的“低端人口”一词（出自中国大陆纪录片导演马莉的获奖发言），也可以照发不误，看来如果不是网民夸大其词，就是令审查单位最紧张的时刻，已经过去。</p>

<p>“硬盘”疑似变成敏感词，是拜北京市朝阳区警方所赐。该局周二（11月28日）针对红黄蓝幼儿园虐童事件发布调查通报，外界最关切的“群体猥亵幼童”“喂食幼童药片”传言，经查居然都是爆料家长自行编造的谣言，本来应该是最有力证据的幼儿园监控视频，则因一名员工嫌监控设备吵，“多次强制断电”，导致“存储硬碟损坏”，只恢复了约113小时的视频，“未发现有人对儿童实施侵害”。唯一落实的，就是幼儿园一名教师，因部分儿童不按时睡觉用缝衣针扎的方式进行“管教”。</p>
<p>这份报告一出街，网民纷纷质疑和开骂，挖出过去几年发生类似情况的公共舆论事件：2016年，被指嫖娼的北京市民雷洋在被警方押解途中死亡；2015年，黑龙江在押犯骗女性发生关系；2014年，江西男子带伤“病死”于监狱；2009年，九江看守所男子猝死；2008年，深圳海事局猥琐女童案……调查结果都是监控或硬盘故障、丢了，无法应家属要求还原事发经过。</p>
<p>连日来，不少网民自告奋勇要帮忙当局修理硬盘，各种关于硬盘的冷笑话也应运而生：“全世界硬盘只有陈冠希的能修好”“全中国比申纪兰更有党性的就是摄像探头了，每次在党需要它坏掉的时间和地点它都坏掉。这是我在雷洋案时写的一条推特，现在要加上硬盘”“中国的监控设备质量真不行。是不是该一次性全换了？”“（硬盘）靠着一个住监控室的中年妇女拉电闸生生拉坏了。据说民用硬盘可以承受30万次的不正常断电操作，企业用的可以承受60万次，就算用民用的，每天断两次电，都可以用400年。可见这个阿姨是很厉害的，每天得断几百次电”“硬盘和监控摄像头是绝对忠于主人的。它会自动判断视频内容对主人的利弊关系，然后在关键时刻，拉响胸前的光荣弹”。</p>
<p>很多文章和评论事后都迅速被删除。官媒《环球时报》就批评，中国绝大多数地方政府的公信力不够强，一出事就靠删帖来控制形势，而忽略了如何更加细致地开展工作，认真与公众沟通。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>也有论者认为，警方公布的“真相”并不可疑，可疑的是公布真相、事态处理的方式、方法：选在晚上通过微博上发布通报，而不是召开新闻发布会；调查后应立即关停涉事幼儿园；应让主流媒体采访“造谣家长”……</p>
<p>“硬盘”被讽入党，究竟是政府公安还是公关工作失误？不少人认为，事情恐怕还是会和过去的案例一样，舆论扰攘一阵，最后也就不了了之。</p>
</div>]]></description></item><item><title>黄顺杰：台湾对鞭刑的渴望</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815504</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Sat, 02 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815504</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>台面下</p>
<p><span class="byline">黄顺杰</span></p>

<p><span class="bylineemail">skng@sph.com.sg</span></p>
<p>台湾的电视新闻经常充斥大量的车祸报道，惊险一瞬间的行车记录器画面泛滥，看起来不像在教育民众遵守交通规则或改善交通礼仪，更多像是好莱坞特技的真人版实境秀，高度的戏剧张力往往能激发观众对车祸肇事者的愤恨。日前台中一起致命车祸就产生了这样的效果。</p>
<p>上月14日凌晨，在声色场所“金钱豹”上班的34岁颜姓女子，酒后驾驶白色宾士轿车沿着台中市文心路一路闯红灯狂飙，途中撞上外出买食材的32岁陈姓烘焙师，导致他送医后伤重不治。据媒体报道，颜姓女子不仅是第三次酒驾，而且肇逃被抓后还一度扯谎，意图规避刑事责任。</p>
<p>新闻曝光后，台湾网民群情激愤，纷纷将矛头指向立法委员，尤其是全面执政的民进党团，网友讥讽绿营为急着送钱给资方，只顾着修因“一例一休”引起反弹的《劳动基准法》，没空针对酒驾修法。</p>
<p>长时间以来，酒驾是台湾交通的一大问题，多年来更是台湾岛内死亡交通事故的首因。台湾政府并非无感，眼见酒驾事故逐年蹿升，当局最早于1999年在“酒驾或吸毒之处罚”的道路交通管理处罚条例之外，新增订刑法第185条之三“不能安全驾驶罪”的刑事制裁，八年里修法三次，刑度不断提升，成罪条件也变得越来越宽松，使得酒驾一度成为台湾司法上定罪数量第二高的罪名，仅次于毒品犯罪。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>法务部的统计显示，因酒驾被起诉的人数就从2008年的4万零306人，增至2014年最高峰的6万6454人。</p>
<p>酒驾事故频传，台湾民众也愈发失去耐性，于是决定“卷起袖子”，到行政院属下国家发展委员会的公共政策网路参与平台提案，对酒驾累犯、性侵犯及对幼童伤害等增设刑法惩罚方式，“增加鞭刑制度”。根据现行法规，在台湾酒驾累犯或拒测者，最高可处以9万元（新台币，下同，4000新元）罚款，吊销驾照三年，致死者才会终身吊销驾照，并处六个月以上、五年以下有期徒刑，被外界斥为“不痛不痒”。</p>
<p>相关提案在10月27日检核通过后，一周内就吸引超过1万人附议而成案，至今附议人数逾2万人，主责机关须在两个月内回复。主管数位政策的政务委员唐凤昨天就召开协作会议讨论网民提案，法务部也派出检察官参与，针对全球仍有鞭刑的国家及地区提出报告和说明。</p>
<p>此案连署附议速度之快，几乎破了公共政策网路参与平台的纪录，直接体现出台湾民间对鞭刑的渴望，若深层追究，崇尚民主、尊重人权的台湾出现“乱世用重典”的民意导向，确实值得进一步讨论。</p>
<p>亲绿的知识分子团体“台湾教授协会”的出版刊物《极光电子报》撰稿人严象胥，日前就发表评论指出，鞭刑的提案反映多数民众对惩治罪犯与重建秩序的期待，以及对现行社会环境的高度不满和不安。然而，酒驾和性侵犯固然可恶，人们对鞭刑的呼唤也“反映出社会集体召唤暴力的倾向”，间接逾越和破坏了台湾原本辛苦建构起的文明界线。</p>
<p>有台湾法学学者则提到，每当台湾社会发生重大刑案，都会出现引进“鞭刑”制度的呼声，如膝跳反射一样，再加上网络世代的兴起，更加速了网上仇恨的散播。</p>
<p>学者也指出，台湾至今解严30年，在世界人权的历史上还是相当短暂，因此可以想见当社会风气紧张时，大家都会怀念过去严刑峻法的时代。去年内湖女童断头案发生后就可看出这一迹象，当时台湾社会普遍情绪沸腾，纠结多年的死刑存废问题再次浮上台面，不少民调结果都显示反对废除死刑的民众高于“废死”支持者。</p>
<p>然而，就如死刑存废问题迟迟没有定论一样，台湾要引入鞭刑惩治酒驾、性侵、幼儿伤害累犯的可能性并不大，更何况目前乃主张“人权立国”的民进党掌政，实施鞭刑的可能性更是微乎其微。行政院长赖清德日前被问到相关议题时表示，“相信一定会有好的方法”，并强调“我们是一个民主法治、也是重视人权的国家”，还不忘把世界少数仍执行鞭刑的国家新加坡拉下水，说道：“用新加坡的鞭刑，在台湾社会恐怕保留的会比较多。”</p>
<!--pagebreak-->
<p>不管对鞭刑持保留意见的到底属多数或少数，免受酒驾危害相信是全民的基本共识。</p>
<p>诚然，当局已开始行动，立法院交通委员会前天就针对《道路交通管理处罚条例修正草案》完成协商，未来酒驾累犯罚金将改为按次加罚9万元，并新增“连坐条款”，酒驾者的同车乘客，可处6000元至1万2000元罚金，本案有望在本会期三读通过。但这究竟是不是有效遏止酒驾的“好方法”，除了客观的犯罪统计数字，民众的耐性也将是一大参考指标。</p>
</div>]]></description></item><item><title>要让城市“亮出美丽天际线” 北京清拆违规广告牌匾</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815505</link><author /><pubDate>Sat, 02 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815505</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171202/ZB_1202_CJ_doc6xsky0vji055u3t92d4_01214454_lipsin.jpg?itok=50THAR3w&timestamp=1512156601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>北京16区上月起同步启动建筑物屋顶广告牌匾集中清理，许多知名景点的招牌已被拆下，预计全市共有2万7000块广告牌匾需拆除。</strong></p>
<p>（北京综合讯）在外地低技能工人被迫迁之际，北京正同时进行全市范围内的“清理”广告牌匾行动，以此“还北京美丽的天际线”。许多知名景点的招牌已被拆下，预计全市共有2万7000块违规广告牌匾需要拆除。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">四环内年底前都拆清</span></h3>
<p>据中共北京市委机关报《北京日报》报道，官方在前日（11月30日）召开的集中清理建筑物天际线专项行动阶段总结分析会上称，北京全市已拆除各类违规广告牌匾8956块，目前各区正在积极开展拆除工作，力争年底前完成长安街沿线、二三四环周边区域的清理工作。</p>

<p>北京今年9月出台了新版《北京市牌匾标识设置管理规范》，当中规定，楼顶禁止设置牌匾、标识、广告等，已有的也要进行清理拆除。</p>
<p>从上月1日起，北京16区同步启动了建筑物屋顶广告牌匾集中清理工作。按照计划，北京市、区相关部门明年1月将逐条道路进行市级验收，对清理不彻底、不到位的部门和单位，将责令限时整改并点名通报，验收结果还将计入年度绩效考核。</p>
<p>“清理”广告牌匾的集中行动，是北京官方多次强调“让城市亮出美丽的天际线”“加强城市精细化管理”的举措之一。</p>
<p>据《北京青年报》报道，中共北京市委书记蔡奇9月在关于全市环境整治提升的第二次现场推进会上表示，凡是超出建筑体或不符合要求的广告牌匾，要分步予以清理，胡同内要逐步实现不停车。他还表示，北京明年要把屋顶拆违（违章建筑）列入整治清单。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>北京市城管委的统计显示，全市需要拆除的违规广告牌匾超过2万7000块，七成以上集中在城六区（北京市中心城区和拓展区），预计年底前将有超过1万块不合格的广告牌匾被拆除。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">每栋建筑外墙<br/>
限“一楼一标”</span></h3>
<p>除了楼顶不能设置牌匾标识和广告，根据新规，每栋建筑物还要求“一楼一标”，即不能在外墙上重复设置多块标识。</p>
<p>对于牌匾的悬挂位置与字体大小等细节也有严格规定：悬挂位置要在楼体三层以上，距离屋顶线不小于0.5米；建筑物名称字体本身高度不超过两米，单位名称字体本身高度不超过0.8米。</p>
<p>目前，王府井步行街、两广大街、天坛街道辖区等知名景点区域的建筑物牌匾已被拆除，几乎所有类型企业或组织的户外招牌都在清理范围内，包括医院、商场、写字楼、企业总部、政府机关等。</p>
<p>这次集中行动也不排除会“强拆”。海淀区城市管理委员会对《北京日报》表示，行动的开展原则为“‘自（帮）拆为主，强拆为辅’和‘先主干路、重点地区，后次干路，再全面推进’”。</p>
<p>目前，因大兴区火灾引发的大规模整治行动仍在进行中，大量外来人口自本月21日起被强行要求搬离租住地，在外界对北京清理“低端人口”的质疑尚未平息之际，当局同时进行这场清理广告牌匾行动，尤其引发关注。</p>
<p>一些网民支持北京清理广告牌匾的行动，认为目前的广告牌匾“太杂乱”。不过，也有相当一部分网民表示不理解，质疑当局“想一出是一出”，“以为‘整容’就可以改变一切”。</p>
<p>有网民指出，北京疏散非首都功能、打造美丽天际线，都是以牺牲一部分群体的利益作为代价，质疑“北京还要干什么‘大事’”的同时，也批评这座城市“越来越没有人情味”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>天津一高楼顶层火灾 10死五伤</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815506</link><author /><pubDate>Sat, 02 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815506</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171202/ZB_1202_CJ_doc6xskpfqe7cj14e8zl5nz_01222108_lipsin.jpg?itok=vqMFTGGq&timestamp=1512156601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（天津综合讯）天津市一高楼顶层昨日凌晨突发火灾，造成10人丧命，五人受伤。</p>
<p>综合天津媒体报道，火患昨日凌晨4时许发生，地点是位于天津市河西区友谊路与平江道交口一建筑第38层的盛捷友谊服务公寓。当地消防队于6时40分扑灭火势。</p>
<p>起火原因正在调查中，相关责任人员已被控制。人员救治、善后处置等工作正有序进行。</p>

<p>据报道，火灾过火面积约为300平方米，起火物为内部装修材料。附近一名保安告诉澎湃新闻网，失火的楼层没有人住，正在装修。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">天津市委书记要求<br/>
及时如实公布权威信息</span></h3>
<p>附近一位居民称，曾多次举报起火楼层装修时存在消防安全隐患。“现场消防设施被损坏，烟感器被塑料袋包裹，电线、石块、铁条裸露在头顶，装修施工时火星四射”。</p>
<p>中共天津市市委书记李鸿忠事后要求及时如实公布权威信息，第一位的是全力抢救伤员，同时要进行严格的事故调查，立即在全市进行普查和预防整改，重点是隐患的排查，防止类似事故发生。河西区随即承诺将对全区高层建筑进行全面排查。</p>
<p>上月18日，北京大兴区西红门镇新建二村发生火灾，导致19人死亡。官方随即开展安全隐患大排查、大清理、大整治专项行动，誓言“绝不让悲剧重演”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>传王岐山 明年全国人大出任国家副主席</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815507</link><author /><pubDate>Sat, 02 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815507</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）香港媒体昨天引述匿名消息人士称，已在今年10月卸去党内职务的中共原政治局常委、中纪委原书记王歧山，可能在明年3月的全国人大上当选为国家副主席，继续在中国政坛发挥影响力。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">无投票权<br/>
却列席政治局常委会议</span></h3>
<p>香港《南华早报》引述数个消息源称，尽管王歧山在中共十九大后不再担任政治局常委、中纪委书记，但他还是作为不参与投票的人士，列席了中共政治局常委会会议。</p>
<p>报道引述上海政治分析人士陈道银说，王岐山已不是政治局常委，因此他很可能没有投票权，但他会以元老或顾问的身份发言。</p>

<p>中共并非没有这样的先例，但相当少见。上世纪80年代，原国家主席杨尚昆作为政治局委员，被允许参加中央政治局常委会的会议。</p>
<p>陈道银说，王歧山在过去五年积累了强大的个人威望，习近平留下王岐山是为了加强政治的稳定性和延续性。</p>
<p>中共十九大前，外界一直猜测69岁的王岐山会否继续留任政治局常委，但习近平最终没有打破中共“七上八下（即67岁续任、68岁退任）”的惯例。</p>
<p>在完成五年的反腐任务、卸去党内职务后，外界认为王歧山未来可能会重新“出山”，继续在党内保留某种职务。其中一个迹象是，王歧山被认为仍然在北京中南海工作。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>此外，王岐山在十九大前与美国总统特朗普的前国内政治事务顾问班农（Steve Bannon）举行了秘密会议，上个月又在清华大学经济管理学院顾问委员会上为苹果首席执行官库克（Tim Cook）和美国前财政部长保尔森（Henry Paulson）等国际商界领袖举办了欢迎晚宴，这些都令外界对王岐山未来可能继续任职产生联想。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中共中纪委五年来查处 “违反八项规定”共19万余起</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815508</link><author /><pubDate>Sat, 02 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815508</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）中共中央纪委监察部官网前天（11月30日）公布中央八项规定实施五年以来的“成绩单”，截至10月31日，已累计查处违反八项规定精神问题19万3168起，处理26万2594人，给予党政纪处分14万5059人。</p>
<p>数据也显示，省部级被处理的人数为24人，其中给予党政纪处分的22人。地厅级被处理的人数为2329人，给予党政纪处分的1555人。</p>
<p>被处理的基层干部人数更多，包括县处级1万9619人、乡科级24万零622人。</p>

<p>在违规类型上，比较突出的问题包括提供或接受超标准接待、接受或用公款参与高消费娱乐健身活动、违规出入私人会所、领导干部住房违规，官方一共查处6万2051起，占总数的32.1％。</p>
<p>此外，违规配备使用公务用车、违规发放津补贴或福利、违规收送礼品礼金这三类问题也较突出。其中，违规使用公务用车问题共3万5597起，占总数的18.4％。</p>
<p>八项规定是中共政治局在2012年11月为改进干部作风及反腐倡廉而提出的八项要求，包括精简会议活动和简报、规范出访活动、改进警卫工作、厉行勤俭节约等。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>吁台军别受猎雷舰案影响 蔡英文：坚定支持国防自主</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815509</link><author /><pubDate>Sat, 02 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815509</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾海军“猎雷舰弊案”不断延烧，台湾总统蔡英文昨日表示，希望台湾军方不要受猎雷舰案的影响，她并重申坚定支持国防自主政策这一方向。</p>
<p>据联合新闻网报道，台湾向美国采购12架P-3C固定翼反潜机，已全数交机并完成战备训练，昨日在屏东基地举行成军典礼，蔡英文以三军统帅身份主持典礼。</p>
<p>蔡英文致辞时说，在P-3C型机全数完成交机作业之后，台湾军队的战力更加茁壮，将能落实“防卫固守，重层吓阻”的战略，反制潜舰威胁，争取制海优势。</p>

<p>这是猎雷舰案宣布惩处名单后蔡英文首度视导部队。</p>
<p>她表示，这段时间猎雷舰案的发展，确实让“国舰国造”的工作出现短暂波折，但“个案的挫折，不会改变国防自主的方向”。</p>
<p>台湾国防部上个月公布办理猎雷舰案及预算报告案违失人员惩处名单，共惩处23人，其中包括参谋总长李喜明、国防部副部长蒲泽春和海军司令黄曙光三名现役上将。</p>
<p>蔡英文昨天说，“我们一定会一起纠正错误”，并从错误中学习宝贵的经验，让台湾军队继续成长茁壮，并为国防自主建立更好的制度与环境。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>蔡英文也强调，将会持续强化国防战力，全年无休保家卫国，又指“这是一棒接一棒，永远不会停下的工作”。</p>
<p>昨日的成军典礼，意味着台军S-2T反潜机将卸下重任除役，P-3C型机部队将接下守护海疆的使命。</p>
<p>空军司令部表示，P-3C反潜机成军后，将担负军方首要的战场反潜作战、海面侦搜等重要任务，并着重于建构军队各重要指管监侦系统与反潜侦搜等战备工作。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国重申推进半岛无核化</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171201-815223</link><author /><pubDate>Fri, 01 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171201-815223</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>针对中方是否会越来越接受朝鲜拥核局面，中国外交部发言人耿爽昨天重申，中国坚定推进半岛无核化目标，也强调朝鲜半岛核问题最终要通过对话协商，“使用武力军事手段不是一个有效的选项”。</p>
<p>中国国防部发言人吴谦昨天在例行记者会上也重申，在解决半岛问题上，军事手段不能成为一个选项。人民日报社旗下《环球时报》社论昨天呼吁，美朝都需认真看清对方，华盛顿需要正视单靠施压制服不了朝鲜，今后应该更认真对待朝鲜围绕国家安全的诉求；平壤也应当正视它永远无法达到与美国“力量平衡”，国际社会也绝不会承认它拥核的合法性。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171201-815224</link><author /><pubDate>Fri, 01 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171201-815224</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171201/129753258_15120100416861n.jpg?itok=uBQXKHso&timestamp=1512090521 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>有这个焦虑很正常，但关键得变成前进动力，自己得奋斗，光焦虑，抑郁症怎么办？那不是白焦虑了？</p>
<p>——83岁的中国著名作家、学者王蒙近日现身北京，在受访时被问到“三十而立的焦虑”等问题时，给了青年人这句忠告。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>空气严重污染全台湾灰濛濛</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171201-815225</link><author>庄慧良</author><pubDate>Fri, 01 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171201-815225</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171201/ZB_1201_CJ_doc6xs7gmgw2pgln5an5o2_30222806_liyang.jpg?itok=kqAyogbx&c=bd8eaa864f2e22a4038dcaaaef49cb5f&timestamp=1512070201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>在“红害”等级空气污染下，台湾这几天都呈现一片灰濛濛景象，台北101和高雄85大楼等地标都“神隐”，民众形容空污的威胁让他们宛如住在毒气室。</strong></p>
<p>过去三天来全台湾几乎都笼罩在“红害”等级的空气污染下，台北101和高雄85大楼等知名地标都“神隐”，民众形容空污的威胁让他们宛如住在毒气室，中南部的学童一律戴口罩上学，减少户外活动。</p>
<p>环保署长李应元昨天下午表示，若明年5月20日PM2.5红色警戒站日数减量未达20%，他会提出辞呈，负起政治责任。</p>

<p>在严重恶化的空污下，台湾这几天都呈现一片灰濛濛的景象，前天，西部67个空气品质测站有35站达到对民众不健康的“红害”等级，近日赴医院看气喘等呼吸疾病的门诊也多了两成左右。</p>
<p>环保署称，东北季风受中央山脉地形影响，西半部气流无法流动，空污飘到高雄以后，被半屏山遮住。</p>
<p>为减少空污影响，工业都市的高雄市政府已宣布，将以2亿元（新台币，新元）的空污基金让民众自12月到明年2月免费搭乘公车、捷运等大众运输系统。</p>
<p>高雄市长陈菊昨天还要求台电兴达厂到明年3月减少20%的生煤燃量，且尽快提出汰换燃煤机组为天然气机组的日程。当台电表示须到2024年才能汰换，陈菊回答：无法接受。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>南部屏东县内并无大型工厂，却因地理环境位于下风处，饱受空污罩顶之苦，屏东县环保联盟呼吁县府应向高雄市施压，严格管控国营企业等20大工厂的排污措施，并要求中央补助屏东居民免费搭乘大众运输工具。</p>
<p>台中火力发电厂占全台发电量20%，造成的污染最受垢病。台中市环保局已删减台中火力发电厂24%生煤许可使用量，每年从2100万吨减至1600万吨。台中市长林佳龙表示，这是地方政府30年来首次对火力发电厂行使裁量权，减煤、减排是既定政策。</p>
<p>但环保团体指责，台中火力发电厂九部燃煤机组的操作许可证明年2月下旬到期，台中市政府过去三年每年的平均用煤量不到1800万吨，台中市环保局给予台中火力发电厂有条件的许可证是从核定用量每年2100万吨减至1600万吨，实际仅减少1200万吨，根本是欺骗。</p>
<p>台电初估台中市政府上述决定将使发电量缺少45亿度，若以天然气机组来替代，燃气机组也有环保排放的限制，粗估约需增加60万吨天然气的用量，对天然气供应来源是很大的挑战，对整体供电构成极大压力。</p>
<p>为减少空污的危害，苗栗、彰化、南投和云林等中部县市通报，各国中小学避免户外活动，有民众形容，“一出门以为世界末日，全都灰濛濛，吓得赶紧回家”。</p>
<p>台湾空气行动联盟召集人叶光芃昨天痛批说，“真正严重的是政府看不到了”，除了要求民众减少户外活动外，政府毫无作为。</p>
<p>他指出，政府总将空污归咎于境外污染，但从这几天的空污监测动态图及西南季风可以明显看出问题是自己制造的污染源，地方政府虽然尽力在做，但中央政府应该整合跨部会协调，然而李应元像缩头乌龟，“人民有感、政府无感”。</p>
<p>李应元昨天举行记者会表示，减少空污的事情不可能一天就改变，环保署设定两年内PM2.5红色警戒站日数减量20%目标、四年减量50%、2019年底PM2.5浓度要降18%。</p>
<p>他说，“如果明年520没有达到降20%目标，我会提出辞呈，负起政治责任”。</p>
<p>在野国民党则痛批蔡英文政府为了“非核家园”目标，放弃干净的核能电厂不用，火力全开，使得人人都是移动的“空气清洁机”，民众还没因核灾受害、就会先因空污而死。</p>
</div>]]></description></item><item><title>英《自然》杂志：中国卫星探测到暗物质“蛛丝马迹”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171201-815226</link><author /><pubDate>Fri, 01 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171201-815226</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（伦敦／北京综合电）英国《自然》杂志29日在线发表报告说，基于中国暗物质粒子探测卫星“悟空”收集的数据，中国科研团队获取了目前国际上在万亿电子伏特能段精度最高的电子宇宙射线探测结果，有助于进一步捕捉暗物质存在的“蛛丝马迹”。</p>
<p>据新华社报道，暗物质，这个看不见也摸不着的宇宙中“缺失质量”至今无法被直接证实。暗物质不发光，也不参与电磁相互作用，无法用任何光学或电磁观测设备直接观察，科学家只能通过引力产生的效应来推测它的存在。目前主流观点认为，宇宙中已知的普通物质不到5%，95%以上是至今仍笼罩着神秘面纱的暗物质和暗能量。</p>
<p>“悟空”2015年12月升空，是中国首颗暗物质粒子探测卫星。</p>

<p>据中通社报道，中国科学院此前举行了新闻发布会，中科院院士吴岳良在会上表示，在“悟空”首批成果中，发现了100多个“奇异”电子，或是来自于暗物质湮灭，或是来自于超新星遗迹或脉冲星，目前来看，来自前者的可能性更大。不过，根据现有探测数据量和理论模型，还无法断定是否就是暗物质踪迹。</p>
<p>“悟空”团队首席科学家、中科院紫金山天文台副台长常进指出，这一现象此前从未被观测到，电子宇宙射线的正常能谱变化应是一条平滑曲线，“悟空”积累的观测数据显示，在1.4万亿电子伏特（TeV）的超高能谱段突然出现剧烈波动，反映在图上是一个“尖峰”，这表明此处必然有一个全新的物理现象，也可能是暗物质粒子存在的证据。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>韩咏红：针扎刑罚</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171201-815227</link><author>韩咏红</author><pubDate>Fri, 01 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171201-815227</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>我自认孤陋寡闻，前几天总是纳闷，怎么中国不同地方的幼儿园老师都爱拿针扎孩子？问了两个同事，没想到人家马上异口同声给出标准答案：“因为这样没有外伤啊！”</p>
<p>原来如此……隐蔽，没有外伤，又能达到让幼儿感到疼痛、刺激、恐惧的效果，还不造成物理伤害——这就解释了为什么有的幼教老师以针扎作为管理幼儿的首选手段，以此管控孩子们好好吃饭、不吵闹、睡午觉，因为“不听话会被针扎”。如果可以不考虑师德，不受良知牵绊，没有孟子所说的不忍之心，仅仅追求管控的效果，“针控术”确实是一种省力、低成本又高效的手段。</p>
<p>针扎其实是一种古老的刑罚，不论中西方都有关于针扎折磨犯人的故事。据说，电视剧《还珠格格》就有容嬷嬷针扎紫薇的一幕，是该剧的著名桥段，在中国广为人知。</p>

<p>将上述背景综合起来，幼儿园里会出现针扎孩子的情节，这个做法的来源也就清楚了。有中国媒体同行搜集了过去几年触发刑法的针扎幼儿案，结果过去四年里，每年都发生幼师针扎虐童的案子，视乎情节的严重程度，涉案教师有的被判处以年计的有期徒刑，有的被行政拘留。</p>
<p>但法律与判例并没有吓阻后来者继续针扎幼童，上周爆出的北京朝阳区红黄蓝幼儿园（新天地分园）是一个例子，除了针扎虐童，还有家长控诉孩子在幼儿园里被猥亵。在舆论沸腾的压力下，朝阳警方本周二（11月28日）晚公布调查情况，通报称，“群体猥亵儿童”等内容为编造，但幼儿园教师用针扎儿童属实。</p>
<p>这个结果无法得到网民的信服，其中一个很大原因，是因警方通报称，涉事班级视频监控存储硬盘已有损坏，仅恢复113小时视频，而根据这113小时视频，未发现有人对儿童实施侵害。对于广大民众而言，在事实缺席的情况下，即使满腹狐疑也没有办法证明什么，无法有力地质疑什么。学者指出，警方调查结果引起的质疑声浪，再次凸显出中国所陷入的“塔西佗陷阱”——政府失去公信力，结果是不论政府做什么、说什么，社会都给予负面评价；但在另一方面，民众即使不相信，给予负面评价，实际上也无力改变什么，事件最终还是会随着官方一锤定音而落幕。以这次红黄蓝风波而言，从新闻在舆论上爆发至今，前后大约只费了八天。</p>
<p>不过，这类涉及政府公信力的公共事件，是不是也像针扎一样，虽没有外伤，但社会心理上的刺痛感、恐惧感始终不去？更何况，这类公共事件中受害的总是势单力薄的弱势群体或相对弱势的群体。在幼儿园虐童事件中，首要受害者是两三岁的幼童，其次是他们的家长——这些家长虽已进入中产之列，在权力与资本面前却依然脆弱，无力让子女与自身免于惊恐。就在红黄蓝案爆发几乎同时，一场惊心动魄的安全隐患大排查专项行动正在北京上演，大量外来的务工人员在寒冬里被令限期搬家，他们的无奈与无助，刺痛了旁观者的心灵。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国的幼儿园何以虐童案频频？专家分析，这是监管与市场机制双失灵的结果，换一个说法，就是权力的失职、默许再加商业利益驱使的结果，甚至是商业与权力间接合谋的结果。在日渐富裕的中国社会里，一切以婴幼儿为主体的产业都是社会刚需，也是资本高度关注的“香馍馍”。在这个情况下，在监管体系尚未健全之际，官方去年底开放学前教育领域，为资本涌入提供了政策助力，盈利性幼儿园通过加盟等方式快速扩张，幼教质量却没有保障，资本实现了扩张，付出成本的是幼儿与家长。</p>
<p>仔细想想，在北京最近这场专项大整治的背后，是城市重新规划的需要，但里头是否也有潜在的商业开发利益因素？受损的又是谁？</p>
<p>在高效的整治行动下，那些存在安全隐患的建筑、群租房以及其中的房客们，许多也就此离开北京，安分地回老家生活。舆论在一片沸沸扬扬后也将归于平淡，对大部分人来说，日子依然要过，生活里还会有许多美好事物值得去珍惜，也许当时的刺痛与恐惧记忆还在，但没有外伤，社会也就这样继续往前走下去。</p>
</div>]]></description></item><item><title>志愿者为“清退人群”雪中送炭 北京这个冬天不冷</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171201-815228</link><author>游润恬</author><pubDate>Fri, 01 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171201-815228</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>对于寒冬里被轰出住所的人群来说，民间志愿者这些社会力量提供的临时落脚地等援助，是雪中送炭。</strong></p>
<p>“90后”杨正四年前从河北石家庄初到北京创业时，只能住地下室，经常得东搬西搬。他告诉《联合早报》：“没有好的住宿，很难好好工作。我曾经是北漂一族，现在看到这么多北漂被赶，挺难受的。”</p>
<p>杨正如今设立了房地产公司，在最近北京进行安全隐患大排查、大规模整治违章的“三合一”工业大院，地下室、群租房等场所时，杨正把在廊坊的几十套新建的房子让出，欢迎被清退的人群暂住。</p>

<p>对于寒冬里被轰出住所的人群来说，这些社会力量提供的临时落脚地等援助，是雪中送炭。</p>
<p>为期40天的大整治20日起启动之后，北京多个民间组织也动了起来，如天鹅救援队、温暖北京、北京协作者、病痛挑战基金、基督教会援助等。援助的方式包括开车帮忙搬家、帮忙寻找出租房，以及提供简餐、行李寄存或暂住等。</p>
<p>不少普通北京市民也自发参与公益。27岁艺术经纪人卢女士把自己的手机号和所在的海淀小区的名字写在微信留言里，欢迎两名女士暂住。</p>
<p>她说：“留言时没有和先生商量，也不太担心公布信息会受到骚扰，就是觉得这几天挺冷的，想尽点微薄之力。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>但热心人士很快发现一个现实问题：他们有热忱、愿意提供资源，却不知道去哪里帮、怎么帮。卢女士家里的空房至今仍空着，来询问的三名女生后来都找到了更合适的住所。她发现，能从公益组织微信公号找到她的人，都比较有门路，而真正茫然无措的人，依然走投无路。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">人为限制加重信息隔离</span></h3>
<p>信息不对称导致最需要帮助的人最得不到帮助。提供援助的信息多数只在微信等社交媒体发布，需要援助和有能力提供援助的群体，社交圈没有太多重叠，原本可以给予援助的信息掉入了无人地带。</p>
<p>此外，信息隔离也是受到人为限制。据了解，大部分传统媒体被要求不得跟进报道救援信息等关于清退人口的情况；长期帮助农民工的公益组织也都感觉到，不能过于高调。</p>
<p>本报联系上的至少五个公益组织都以各种理由谢绝采访。有负责人说：“你别采访我了，去采访政府吧。”</p>
<p>清华大学公共管理学院副教授贾西津向本报指出，由于政府对社会组织的认知和信任不够，特别是在敏感时期，社会组织往往成了被维稳的对象，无法发挥好援助方的作用。</p>
<p>但压抑的氛围阻止不了有心人。有人根据官方网站、媒体报道、志愿者汇报的情况等渠道，收集整治点的信息，并在地图上标出。</p>
<p>有了这些信息，民间志愿者就不必大海捞针，可以更针对性地到具体地点帮忙。他们也可以先同其他志愿者协调，以免大家一窝蜂去同样的地点。媒体人王烁在南都观察撰文，把这种自发的民间救援行为形容为“共享助人”。</p>
<p>面对数以百万计被清退群体的各种不同需求和困难，民间志愿者的力量也许有限。抱着走在沙滩上能救一只海星是一只的心态，今年冬天，一群热心人士正在用行动表示，北京不冷。</p>
</div>]]></description></item><item><title>深圳查获11.9吨穿山甲鳞片</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171201-815229</link><author /><pubDate>Fri, 01 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171201-815229</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171201/ZB_1201_CJ_doc6xs1mhbuxia1ad5dj5o4_30223051_liyang.jpg?itok=DcbeWiWO&c=0a4a8ae9cc4acc7a8dc9e30b5136633c&timestamp=1512070201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（深圳综合讯）深圳海关前天表示，今年7月在深圳盐田港一个申报为进口“空柜”的集装箱中，查获穿山甲鳞片11.9吨。</p>
<p>据人民网消息，这是中国海关历年来单次查获的最大宗穿山甲鳞片走私案。两名走私嫌疑人已被检察院批准逮捕。</p>
<p>查获的穿山甲鳞片是来自树穿山甲和长尾穿山甲。这两种穿山甲均被列入《濒危野生动植物国际贸易公约》附录Ⅰ。</p>

<p>濒危动植物保护专家介绍，一只穿山甲身上约有0.4到0.6千克鳞片；11.9吨鳞片，意味着约有两三万只穿山甲遭到残忍杀戮。</p>
<p>犯罪嫌疑人在非洲某国采购散装穿山甲鳞片，然后伪报为“木炭”等产品，通过海运方式运抵中国港口。</p>
<p>另据中通社消息，穿山甲在中国有被用作食材药材的市场，从境外、尤其是非洲收购穿山甲鳞片的价格异常低廉，中间有着巨大的利差。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item></channel></rss>