<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link><description>联合早报网是海外最重要的权威新闻网站，以第三只眼看大中华，客观新闻和深度评析是众多亚太区读者的最爱。</description><lastBuildDate>Tue, 14 Nov 2017 07:01:16 +0800</lastBuildDate><language>zh-CN</language><atom:link href="http://www.zaobao.com/news/china" rel="self" type="application/rss+xml" /><image><url>http://www.zaobao.com/sites/all/themes/zb2016/assets/imgs/zbsg/apple-icon-144x144.png</url><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link></image><item><title>两党达成重要共识 中越领袖同意维护南中国海和平稳定</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810761</link><author /><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810761</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171114/ZB_1114_CJ_doc6xja26u9ds21c7wp0cgt_13232754_leesuehp.jpg?itok=3XuZIXRt&timestamp=1510601401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中国官方通讯社新华社报道，习近平和阮富仲同意按照两党两国领导人达成的重要共识，妥善处理海上问题，稳步推进包括共同开发在内的各种形式的海上合作，共同致力于维护南中国海的和平与稳定。</strong></p>
<p>（河内综合电）正在对越南进行国事访问的中共总书记习近平，前天傍晚与越共总书记阮富仲举行会谈，两人同意按照两党两国领导人达成的重要共识、稳步推进共同开发等各种形式的海上合作，维护南中国海的和平与稳定。</p>
<p>中越关系自今年初以来就稳步回暖，中共总书记习近平在十九大后首个出访的国家即选择了越南。这已经预示一度遇冷的中越“同志加兄弟”关系，将通过本次访问进一步回暖。而在习近平展开对越国事访问前，美国总统特朗普也毛遂自荐，愿在南中国海问题上扮演调停角色，只不过短短几小时后，中越双方就宣称达成“重要共识”。</p>

<p>据中国官方通讯社新华社报道，习近平和阮富仲同意按照两党两国领导人达成的重要共识，妥善处理海上问题，稳步推进包括共同开发在内的各种形式的海上合作，共同致力于维护南中国海的和平与稳定。</p>
<p>不过，新华社没有进一步阐述“重要共识”的具体含义。</p>
<p>双方也同意保持和加强高层交往优良传统，相互坚定奉行友好政策，加强战略沟通，增进政治互信，妥善处理分歧，引领中越关系正确方向；此外，还要深化中共与越共间的党际交往，“发挥中越关系独特优势，密切治党治国理政经验交流”；充分发挥中越双边合作指导委员会作用，加强外交、国防、公安、安全等各部门各层级交流合作。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">同意落实好共建“一带一路”和“两廊一圈”合作文件</span></h3>
<p>双方并同意落实好共建“一带一路”和“两廊一圈”合作文件，促进地区经济联系和互联互通，推动经贸、产能、投资、基础设施建设、货币金融等领域合作不断取得务实进展，稳步推进跨境经济合作区建设，加强农业、环境、科技、交通运输等领域合作；要扩大文化、教育、媒体、卫生、青年、地方、旅游等领域合作，推动河内中国文化中心、越中友谊宫尽早投入使用，办好民间交往活动，夯实中越友好民意基础。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>因南中国海主权争端，中越两国关系在2015年陷入低潮，双方甚至发生过数次海上摩擦。不过，随着去年菲律宾提出的南中国海仲裁案落幕，中国与包括菲律宾、越南在内的其他主权声索国之间的矛盾也明显降温。</p>
<p>今年1月和5月，越共总书记阮富仲和越南国家主席陈大光先后访华，在10月中共十九大闭幕后，阮富仲迅速派出特使访华，当面向习近平祝贺。习近平随即派出中联部部长宋涛作为特使出访越南、老挝等社会主义国家，通报十九大的情况。</p>
<p>在前天的会谈过后，习近平昨天上午再次会见阮富仲。据新华社形容，“双方本着同志加兄弟的精神，继续就两党两国关系深入交换意见。”</p>
<p>新华社引述习近平明确肯定，中越两党两国关系“牢不可破、坚如磐石”；他表示，随着新时期国际地区形势的深刻变化，中越关系特殊重要意义更加突显。</p>
<p>阮富仲则肯定，此前的会谈充分体现了中越“同志加兄弟的深厚情谊”，越南愿同中方加强治党治国理政经验交流，继承和发扬越中传统友好合作，努力推动两党两国关系不断迈上新台阶。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">李克强出席<br/>东亚合作领导人系列会议</span></h3>
<p>中共高层刚在十九大宣布中国进入“新时代”，中华民族迎来了“从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃”。在重申决不放弃自己的正当权益之余，中共也宣示将坚持和平发展道路，推动构建人类命运共同体。十九大结束后不久，中国即迎来美国总统特朗普访华、释出将开放金融市场的信号，最高领导人习近平随后到越南岘港出席亚太经合组织（APEC）峰会，并访问越南与老挝，提升与周边国家的关系，打造“温和大国”的形象。</p>
<!--pagebreak--><p>在习近平出访期间，中国国务院总理李克强前天也启程访问菲律宾，出席东亚合作领导人系列会议。</p>
<p>出访前，李克强在菲律宾主流英文媒体《马尼拉时报》和《菲律宾星报》发表题为“传承友谊，深化合作，共同谱写中菲关系新篇章”的署名文章。</p>
<p>他在文中坦言，“前些年，中菲关系因南中国海问题经历过一段波折，走过一些弯路”，但两国的一些分歧只是短暂的插曲，不会影响双方发展睦邻友好关系的决心，“也不会动摇我们作为好邻居、好朋友和好兄弟的坚实基础”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810762</link><author /><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810762</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171114/ZB_1114_CJ_doc6xfogmkcfy14r503cbd_13215929_leesuehp.jpg?itok=9IxlPxnD&timestamp=1510601401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>我很称赞在大会结束的时候，对岸说了一句话“大国要像个大国的样子”。我觉得对岸还是有相当的善意；但是对岸有它的坚持，我们也有我们的坚持，大家如何用诚意想办法把这件事情处理好，这是执政党必须重新了解的事情。</p>
<p>——台湾APEC特使宋楚瑜返台后，对媒体汇报称，大陆从没有在会议发言中要求其他经济体不得与台湾或中华台北合作发展经济。他认为，两岸问题要得到解决，只在双方的一念之间。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>“招安”港青有N种方法</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810763</link><author>易锐民</author><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810763</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>港澳突搜<br/></p>
<p><span class="bylineemail">yikyms@gmail.com</span></p>
<p>笔者有三名儿子与女儿，长子与长女大专毕业后，均找到稳定的工作。虽然月薪只有约1.6万元（港币，下同，约2800新元），但每工作一年后，他们都会安排出国旅游，目的地不是日本就是韩国，总之不愿意到大陆。</p>

<p>其实，这是香港一个相当普遍的现象，自从2014年发生“占领中环运动”之后，若非参加学校安排的交流团，许多香港青年都不愿意踏足大陆。然而，这些交流团又不断被妖魔化为“洗脑团”，经常遭到诟病与攻击。</p>
<p>近日，网上就流传“某小学强逼学生参加明年1月举行的交流团”，声称“如果到时因任何理由不出席要罚238元”。随后校方澄清，该活动受教育局资助，如学生报名后于当日缺席，才须补回差额。</p>
<p>无论港府还是中联办，近年均加大资源，直接资助大量的大陆交流团供香港青少年参与，目的就是希望他们有机会认识国情，减少对国家的误解，最终达致对“中国人身份”的认同。可惜效果总是不理想。</p>
<p>笔者跟一名京官茶叙，他年仅30岁，念大学时主修法文，毕业后没有到法语地区工作，选择加入中联办，参与青年工作。他来港的时候，正好是“占中”后“港青最讨厌大陆”的时期。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他的任务就变得更吃紧了，必须想方设法争取更多爱国爱港的港青。他也发现，一般的“交流团”效果的确不大，许多港青只为了应付学校的课业要求而参加，或借机去游山玩水，甚至是借交流团去认识异性朋友，将行程目的本末倒置。</p>
<p>这名年轻京官跟多数当代大陆青年一样，思想充满创意，且干劲十足。经两年思索，他觉得大陆青年和港青都是同龄人，没理由大家的兴趣会不一致。</p>
<p>因此，他认为交流团的形式及内容必须改变，应具体至大陆和香港两地青年的直接接触，和共同的生活体验，例如一起玩电竞。</p>
<p>“其实，深圳、珠海等地已有电竞联赛，可邀请香港组队参加。”事实上，以深圳为基地的“股王”腾讯，最近发布的五年计划就以开发电竞商业价值为目标，要打造一个千亿元人民币（204亿新元）规模的电竞产业。</p>
<p>陆港青年还可以一起探讨在电子商务领域创业。这名京官透露，他有不少同学都“下海”了，其中一人原本是律师，因想到一个好点子而结束律师楼的业务，改而效法淘宝网，差别只在于将商品换成明星。</p>
<p>“国内近年大量制作影视作品，但制片商不容易找到明星，而明星又不知如何自我推荐。因此，可以打造一个平台，让明星们自我介绍，包括要求片酬等。有兴趣的制片商就像上‘淘宝’那样选人。”</p>
<p>总之，随着大陆经济改革不断深化，出现了许多新经济、新行业，大陆年轻人处于生气勃勃的创业环境。年轻京官认为，可以通过这些交流让港青们直接了解国情，从而增加对祖国的归属感。</p>
<p>香港新任中联办主任王志民日前在香港举行的博鳌青年论坛演讲时，提到“卢丽安效应”。卢丽安是土生土长的台湾人，在中国大陆工作多年后加入中国共产党，并且是中共十九大代表之一。</p>
<p>王志民虽没有直接把“卢丽安效应”与香港联系起来，但传递的信息很清晰：今天的中国领导人，对走大陆自己的路充满了自信，具有“大自信，大气场”。</p>
<p>卢丽安以“唯一土生土长台湾代表”身份出现在中共十九大会议上，在台湾引起哄动。虽然香港早有中共的“地下党员”，但他们都不像卢丽安那样公开身份。</p>
<p>王志民呼吁香港人，特别是年轻一代，既不要再沉迷于昔日的“香港优越感”中，也不要过于担忧“香港被边缘化”，要坚守“一国”，善用“两制”。他希望港青在中华民族的复兴中，扮演应有的角色。</p>
<p>说到底，北京现在资源充足，要“招安”港青的手段与方法还真不少。各种方法相继出炉，相信假以时日，总会达到一些效应。</p>
</div>]]></description></item><item><title>蔡英文：全力调整产业结构及体制 台将展现最大努力参与区域经济整合</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810764</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810764</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171114/ZB_1114_CJ_doc6xjd8wybqbn42upnbql_13205424_leesuehp.jpg?itok=QhnV4arY&timestamp=1510601401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>积极摆脱中国大陆经济影响力的台湾民进党政府，有意争取加入新版TPP。总统蔡英文昨天接见亲民党主席宋楚瑜率领的台湾APEC代表团时表明，新进展是机会也是挑战，政府将全力以赴，持续调整产业结构及体制。</strong></p>
<p><span class="byline">黄顺杰 台北特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">skng@sph.com.sg</span></p>
<p>因美国退出而停滞不前的“跨太平洋伙伴关系协定”（TPP）出现新进展，积极摆脱中国大陆经济影响力的台湾民进党政府有意争取加入新版协定。总统蔡英文表示，台湾将全力以赴调整产业结构及体制，向各国展现台湾参与区域经济整合的“最大努力及企图心”。</p>

<p>原本涵盖12国、不包含大陆的跨太平洋伙伴关系协定（简称TPP）经过五年磋商达成，但主张保护主义的美国总统特朗普今年初上任后宣布退出，导致协定进程生变。其余11国官员日前在亚太经济合作组织（APEC）会议举行期间频密磋商，并于11日公布联合声明。</p>
<p>根据声明，新版TPP改名为“跨太平洋伙伴关系全面进步协定（简称CPTPP），新版协定保留了TPP超过95％的内容。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">经济部长：标准较宽松<br/>台争取第二波加入</span></h3>
<p>蔡英文昨天在总统府接见由亲民党主席宋楚瑜率领的台湾APEC代表团时说，TPP取得新的进展，显示透过对话与交流，推动更广泛的经贸合作，依然是世界各国共同的期待。她说：“换言之，新的进展是机会也是挑战。政府会全力以赴，持续调整产业结构及体制，也向区域间的国际伙伴，展现台湾参与区域经济整合最大的努力及企图心。”</p>
<p>陪同宋楚瑜出席APEC会议的经济部长沈荣津日前指出，CPTPP的标准比较宽松，台湾较容易达标，故会争取第二波加入。主理经贸事务的政务委员邓振中则说，台湾现阶段要“加速”准备工作，因为CPTPP成员国的目标是让协议尽快生效，因此希望台湾也可以准备好，并在适当条件下欢迎台湾加入。至于台湾加入CPTPP会否受到大陆施压，邓振中说，盼各国对经济贸易自由化持开放态度。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>尽管美国将缺席CPTPP，协定生效后对国际经贸发展产生的影响仍不容小觑。台湾财经学者分析，以台湾目前的政治和经济处境来看，现阶段唯有加入CPTPP，才能让台湾在对外贸易上找到突破点。</p>
<p>蔡英文去年5月上台后，为提升对外经济的格局和多元性，告别以往过于依赖中国大陆市场的现象，于是开始推动涵盖东南亚和南亚国家的新南向政策，两年编列逾116亿元（新台币，5.2亿新元）的预算，但执政至今尚未取得亮眼成绩。</p>
<p>“中华民国全国工业总会”秘书长蔡练生受访时指出，尽管CPTPP少了美国，涵盖范围不如原先的TPP，但新版协定形成的自由市场对台湾仍具高度重要性，且台湾加入CPTPP后，更有助政府推动新南向政策。他说：“现在推动新南向，我们并没有机会加入东南亚的RCEP……因此会造成我们参与东南亚市场时，处在较不利的地位。”</p>
<p>RCEP（Regional Comprehensive Economic Partnership）指的是区域全面经济伙伴关系协定，由亚细安10个成员国发起，并邀请中国大陆、日本、韩国、澳大利亚、新西兰和印度六个对话伙伴共同参与。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">宋楚瑜：<br/>与习近平有自然友善互动</span></h3>
<p>除了经济议题，在两岸关系僵滞之际，台湾舆论也高度关注此次二度担任APEC领袖代表的宋楚瑜在会上与大陆国家主席习近平的互动。宋楚瑜称，与习近平有自然友善的互动，还向习等领袖提到“绳子说”，即历史是镜子不是绳子，吁各国勿“将历史当作绳子，让恩恩怨怨绑住手脚”。</p>
<!--pagebreak--><p>虽然蔡英文肯定宋楚瑜在国际舞台上为台湾发声，但亲蓝的台湾《联合报》发表评论批评宋楚瑜“搞错对象”，指“绳子说”对“蔡英文说更切实”。评论也说，宋这回并无法取得去年APEC与习近平交谈10分钟的意外成果，质疑宋楚瑜“已才尽矣？”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>刘奇葆《人民日报》发表文章 称习近平思想实现“新飞跃”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810765</link><author>于泽远</author><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810765</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">于泽远 北京报道</span></p>
<p>中共原政治局委员、中宣部原部长刘奇葆昨天在主流官媒《人民日报》发表长篇文章称，中共十九大提出的习近平新时代中国特色社会主义思想（简称习近平思想），开辟了马克思主义新境界，开辟了中国特色社会主义新境界，开辟了治国理政新境界，开辟了管党治党新境界，使马克思主义中国化实现了一次新的飞跃。</p>
<p>这是刘奇葆上月落选中共新一届政治局后，首次在他曾经主管的《人民日报》上发表文章。文章题为“推动社会主义文化繁荣兴盛（认真学习宣传贯彻党的十九大精神）”。</p>

<p>北京有学者指出，刘奇葆在这篇谈论文化繁荣的文章中，大赞习近平思想“使马克思主义中国化实现了一次新的飞跃”，等于将习近平思想提升到与毛泽东思想、邓小平理论并列的高度。</p>
<p>根据中共官方表述，中共在其理论发展进程中有过“两次历史性飞跃”，产生了两大理论成果，即毛泽东开创的毛泽东思想和邓小平开创的中国特色社会主义理论体系。但在毛泽东、邓小平之后，江泽民的三个代表、胡锦涛的科学发展观，都属于邓小平中国特色社会主义理论体系的一部分，而没有达到“飞跃”的高度。</p>
<p>对新出炉的习近平思想，中共十九大也将其定位为“中国特色社会主义理论体系的重要组成部分”，并没称“新的飞跃”。</p>
<p>有关学者认为，刘奇葆率先在主流官媒上将习近平思想拔升到“飞跃”高度，也是对宣传习近平思想的一种创新。但按照中共理论逻辑，习近平思想刚刚提出，还需要在实践中不断完善和发展，现在就称其为“新的飞跃”还为时尚早。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">十九大没入政治局<br/>刘奇葆仕途受重挫</span></h3>
<p>刘奇葆在上月结束的中共十九大中当选中央委员，但未能进入政治局，显示他仕途受重挫。外界分析，刘奇葆和同样落选新一届政治局的原政治局委员张春贤，下一站可能出任全国人大副委员长或全国政协副主席，名义上虽然仍属于“党和国家领导人”，实际上已退居二线。</p>
<p>有分析认为，刘奇葆落选新一届政治局，表明高层对宣传系统过去五年的工作不满意。一些舆论认为，中宣部官僚气息太重，宣传思维和方式十分陈旧，跟不上习近平所要求的新时代发展步伐，在舆论引导和管理上也缺乏新意，经常招致舆论批评。</p>
<p>64岁的刘奇葆，曾长期在共青团系统工作，担任过共青团安徽省委书记，团中央书记处书记，在时任团中央第一书记的胡锦涛直接领导下工作。1993年，刘奇葆出任《人民日报》副总编辑，1994年转任国务院副秘书长。2000年后，刘奇葆历任中共广西壮族自治区党委副书记、书记，2007年任四川省委书记。</p>
<p>2012年中共十八大后，刘奇葆升任中共政治局委员、中央书记处书记、中宣部长，达到他个人仕途的最高峰。上个月中共十九大闭幕后，刘奇葆失去了上述三大职务，目前仅剩中央委员一职。</p>
</div>]]></description></item><item><title>涉违反党纪国法 中新社原社长刘北宪被开除党籍</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810766</link><author /><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810766</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）被指“特权思想严重”“严重违反党纪国法”，中国新闻社原中共党委书记、社长刘北宪被开除党籍，并取消退休待遇。</p>
<p>中共中央纪委监察部网站昨天刊发消息称，中央纪委驻中央统战部纪检组日前对刘北宪进行了立案审查。</p>
<p>通报称，经查，刘北宪违反政治纪律，对抗组织审查；违反中央八项规定精神，多次违规出差乘坐飞机头等舱、收取礼金等；严重违反组织纪律，滥用职权，为民营企业谋取巨额利益，造成重大国有资产流失；严重违反廉洁纪律，收受他人钱款、贵重物品。</p>

<p>通报指刘北宪身为党员领导干部，理想信念丧失，特权思想严重，法纪观念淡薄，严重违反党纪国法，且在党十八大后仍不收敛、不收手，顶风违纪，性质恶劣、情节严重。</p>
<p>他为此被开除党籍处分，取消其退休待遇，其涉嫌犯罪问题、线索移送司法。</p>
<p>62岁的刘北宪是湖南安乡人，据官方简历，他1983年在北京大学中文系毕业后，进入中国新闻社任编辑，步步晋升，历任中新社副总编辑、香港分社社长、副社长兼副总编辑、总编辑兼常务副社长后，于2009年成为中新社社长。</p>
<p>在中新社工作前后长达32年后，刘北宪在2015年退休。官方当时称他是因“年龄原因”退休。不过，今年8月他涉严重违纪，接受中共审查。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>刘北宪被查时已退休两年，享受副部级退休待遇，当时有未经证实的消息称，刘北宪担任中新社社长期间，涉嫌挪用对外宣传的经费，导致国有资产外流。此次在中央纪委驻中央统战部纪检组的通报中，坐实了刘北宪为民营企业谋取巨额利益，“造成重大国有资产流失”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台退伍军人抗议年改会未沟通便要公布方案</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810767</link><author /><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810767</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>速读中华</p>
<p>（台北综合讯）台湾退伍军人团体“八百壮士”昨日集结约700人在行政院门口，抗议总统府辖下年改委员会未与退伍军人团体沟通，便径自要公布军人年改方案，退伍军人一度和警方发生推挤冲突。</p>
<p>据联合新闻网报道，参与抗议的退伍军人昨日上午从台北中山南路立法院门口出发，至行政院前抗议，要求年改会执行长林万亿亲自对外说明。国民党立委曾铭宗、林德福等人也出席声援。警方除设置栅栏和拒马，还动员450名警力控制现场，避免情势升温。</p>

<p>不过，昨日现场仍一度出现推挤，数人被推倒在地，抗议群众并在中山南路路口斑马线上静坐，令现场交通瘫痪。</p>
<p>年改会原定今日举办记者会，向外界说明军人年改方案，“八百壮士”对年改方案内容不满，指责政府没有兑现承诺，没有事先与退休军人团体沟通，就强行公布方案。</p>
<p>经警方劝导后，抗议团体昨日中午撤回立法院门口慢车道，不再堵塞交通。他们表示今日上午将继续游行，到总统府前抗议。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>彩票叠出“航母”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810768</link><author /><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810768</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171114/ZB_1114_CJ_doc6xje189w4kljy0kwfw_13222239_leesuehp.jpg?itok=SP55RA6F&timestamp=1510601401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>41岁的重庆市民孟道平是当地福彩（福利彩票）工作站的工作人员。由于平日顾客会将一些废旧彩票留在店里，他便在工作之余利用这些废旧彩票叠出“航母”。这艘“航母”长1.5米，宽60厘米、高70厘米，完成这样一艘约需1.2万张彩票。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>天猫双十一交易额虽创新高 消费者为优惠多买 隔天掀退货潮</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810498</link><author>游润恬</author><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810498</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171113/ZB_1113_CJ_doc6xitq7by7turwvn5fw_12163644_ffchin.jpg?itok=1UDpdm3H&timestamp=1510515001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国最大网购平台天猫今年双十一购物狂欢节的交易额再创新高达1682亿元（人民币，下同，336亿4000万新元），但其中有相当一部分订单将以退款或退货收场。受访电商解释，网购平台今年为冲销量而推出的各种营销策略，推高了退款率。</p>
<p>天猫今年的双十一销量比去年的1207亿元多出近四成。而中国第二大网购平台京东今年首次公布双十一销量，金额达1271亿元，这也比天猫去年双十一的销量高。天猫和京东在中国网购市场的占比近九成。</p>
<p>然而，在11月11日24小时的狂买之后，接踵而来的是一阵退款浪潮，导致服务器一度崩溃。网上截屏显示，天猫的售后退款页面在12日零点1分、2分时点不进。</p>

<p>《联合早报》向10名消费者随机做的小范围调查显示，他们的双十一消费总额达4万6467元，其中1万4000元已退款，占比约30%。</p>
<p>双十一这一天辉煌的销售成绩背后，是酝酿数月、经过精密的数据模型计算的整套复杂的营销策略。有网民称今年的双十一可能是最“烧脑”的一次，“买东西比考试还难”。</p>
<p>一名赵姓电商则向本报解释，网购业内的套路，为何退款会被推高。</p>
<p>原来，天猫有满500元减50元等优惠券，有些消费者为了享受优惠券而多买不需要的物品以凑足500元，然后在11日以后退掉额外的产品。还有一些店铺为了吸引流量而推出首1000名消费者可送苹果X手机等活动，许多消费者为了得到赠品就购买店铺的产品，售后发现自己没有被抽中就退货。这些行为平时也有，但因为双十一的时候活动力度较大，所以投机的消费行为也较多。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>天猫在11日晚间突然推出巨额红包给超级会员，例如满9888元可返1588元。赵先生说：“到了晚上是购买浪潮比较疲软的时候。天猫推出这样的大红包，可以达到二次刷单的效果。许多消费者早几个小时已经下单和付款了，现在为了使用红包，而再买一次，因为11日当天不允许退款，他们隔天再退。”</p>
<p>他指出，平台和店铺为了做宣传，都会希望能在双十一拿出漂亮的销量，不会在意隔天的退款、退货率。</p>
<p>网民欧若拉就在昨天退了一件羽绒服和一双鞋子，总额近2000元。部分原因是优惠和折扣太复杂，她付款后才发现原来实际支付的价格没有想象中便宜，觉得不值得就不买了。</p>
<p>她说：“好在双十一期间商家发货比较慢，隔天通知退单，因为还没有出货，所以可以很快就退款。”</p>
<p>除了大量的退货凸显出交易额或许有些水分以外，中国网购文化造成的大量包装垃圾，近年也引起了关注。</p>
<p>另据BBC中文网，国际环保组织绿色和平的一项调查结果显示，2016年“双十一”在生产、打包和运输过程中产生的CO2排放量达到25.8万吨，相当于258万棵树净化的量，过程中并产生了13万吨的包装垃圾，其中回收利用率不到10%。</p>
<p>该组织认为，网购实际上比实体购物产生更多二氧化碳，并把“购物节”称为“环境灾难”“一键下单，用完就丢的时尚不是未来零售可持续发展的模式。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>亲兄弟却不同姓 一孩政策颠覆中国取名文化</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810499</link><author>林子恒</author><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810499</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171113/2015-10-30t022506z_922316025_gf20000038422_rtrmadp_3_china-population.jpg?itok=Yoqi0kZP&timestamp=1510532092 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>曹子烋（10岁）和杨子澄（1岁）兄弟俩，在外人看来，可能会以为他们是同母异父、或双亲离异的兄弟。事实上，他们是同父同母、家庭完整的亲兄弟。</p>
<p>妈妈杨杨（36岁）接受《联合早报》访问时说：“我和老公都是独生子女，当时生第二胎的时候，老公就认为，生孩子对母亲来说挺辛苦的，就让老二随我姓吧，这样对我公平点儿，我父母也会高兴些。”</p>
<p>杨杨指出，她父亲和两个叔叔都生了女儿，杨家的香火眼看就要在她这一代熄灭了。她说：“现在我家老二跟我姓、而且又是个男孩，最高兴的应该是我爸爸了，可以延续杨家的姓氏。”</p>

<p>中国实行了35年的独生子女政策，造成的男女比例失衡、强行人工流产，以及培养出一代“小皇帝小公主”等弊端，多年来都遭人诟病。</p>
<p>不过，一孩政策也正悄悄地颠覆中国人几千年的取名文化。</p>
<p>依照华人传统，孩子都随父姓。一些家庭为了延续香火可以多次生育，直到生下男丁为止。然而，计划生育政策在上世纪80年代出台后，每对夫妻只有一次机会，弄瓦的家庭只能“认命”，其姓氏将止于那一代。</p>
<p>2011年，当局全面开闸“双独”政策，夫妻皆为独生子女的可生育两孩；2013年，政策扩大到“单独”家庭，即夫妻其中一人为独生子女。前年10月，中共十八届五中全会决定“全面实施一对夫妇可生育两个孩子”的政策，标志着中国进入“全面二孩”的新时代。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">全面二孩政策 点燃女方家庭延续香火希望</span></h3>
<p>从一孩政策到全面二孩，重新点燃女方家庭延续香火的希望。</p>
<p>陈宏（38岁）夫妇都是独生子女，两人六年前决定利用“双独”政策生第二胎。</p>
<p>他说：“虽然岳父岳母没明说，但我知道他们心里肯定希望老二可以跟他们家姓。我也很理解这种心情，毕竟中国传统的家庭都希望能继承姓氏。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">子随母姓有人认为不光彩</span></h3>
<p>不过，对部分家庭来说，让孩子跟母亲姓始终不是件“光彩”的事。</p>
<p>不少男性受访者就告诉本报，子随母姓传统上代表女方家庭更强势，男方会被视为是“上门女婿”，其地位是被矮化的。</p>
<p>杨杨也说：“我家翁家婆一开始很反对，他们认为两个孩子不同姓，在外人看来好像是父母离了婚的感觉，他们担心老二将来上学时，会被同学取笑。”</p>
<p>也有其他受访者指出：“如果老大是女儿，随父亲姓了，结果老二是男孩，他们还能接受让他随母亲姓吗？”</p>
<p>对此，陈宏说：“我能接受。毕竟姓氏只是个符号，孩子跟你的关系还是血缘关系。”</p>
<p>中国社科院社会学所研究员李银河的家庭就是一个例子：她的两个姐姐都随父亲姓，哥哥和自己则跟妈妈姓。</p>
<p>李银河接受《联合早报》访问时分析，越来越多家庭愿意让孩子随妈妈姓，显示女性在中国社会的地位提升、男女更平等。</p>
<p>她说：“中国传统社会是典型父系传承的男权社会，婚后女方都是‘嫁入’男家。但如今，社会观念改变，男女婚后实行新居制，夫妻俩单独成家，而不是女方进入婆家，夫妻共同经营家庭，两人的地位更平等了。”</p>
<p>研究人口问题的民间学者何亚福则指出，在西方国家，不仅孩子要随父亲姓，就连一些女性在婚后也会选择使用丈夫的姓氏，这包括美国民主党前总统候选人希拉莉、美国前第一夫人米歇尔，和现任美国第一夫人梅拉尼娅等。在一定程度上，中国人在男女平等意识上，比西方国家更开放前卫。</p>
<p>来自上海的陆琦（35岁）说：“我身边很多生二孩的父母，都让孩子分别随父母姓。或许是文化程度比较高、来自经济较发达的地区，大家对姓氏的观念没那么封建吧。”</p>
<p>李银河则预计，随着二孩政策全面放开，一个家庭两种姓氏的趋势相信会逐渐普及化。</p>
<p>从曹家两兄弟的经历看来，“一家两姓”并没有给他们造成任何不便，也没有引起社会的异样眼光。</p>
<p>10岁的曹子烋说，虽然和弟弟不同姓，但他认为这让家庭成员更平等，兄弟俩更亲近。</p>
<p>他说：“在学校我的同学也知道我的情况，但他们一点也不觉得奇怪。这很正常，一点问题也没有。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>因怠惰素质差群众不满等原因 河北省近年有776领导干部遭降职</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810500</link><author /><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810500</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（石家庄综合电）在中共高层极力强调从严治党的氛围下，中国河北省近年就有776名领导干部因懒政怠政、能力素质差、群众满意度低等原因，被认定为“不适宜担任现职”，受组织调整，实现了干部“既能上又能下”。</p>
<p>据新华社报道，中共河北省委组织部副部长范永录近日在省委外宣局“加强党建和全面从严治党”新闻发布会上介绍，近年来河北出台干部制度改革相关文件30项，强化了制度支撑，打破庸官懒官“铁交椅”，以推动干部“能下”作为解决为官不正、为官不为、为官乱为问题的重要举措。</p>
<p>去年，河北制定了推进领导干部能上能下的实施意见和暂行办法，其中对认定“不适宜担任现职”作出明确规定。</p>

<p>这包括在重大原则问题上立场不坚定，“四个意识”不强，独断专行，搞一团和气或团团伙伙，阳奉阴违；懒政怠政、推拖等靠，欺上瞒下等，以及连续两年综合考核在全省相应类别内排名在后10％、综合分析评价较差班子中的主要领导，以及分管工作连续两年处于落后状态的领导干部等。</p>
<p>至于选人用人方面，河北省提出“五个重用、五个不用、五个调整”的鲜明导向。</p>
<p>“五个不用”，即坚决不用信念不牢、品行不端，跑官要官、投机钻营，滥用职权、不讲规矩，拉帮结派、闹不团结，以及不干不净、以权谋私的干部。“五个调整”，即坚决调整心思不集中、工作不在状态，为官不为、混事度日，思想保守、得过且过，人岗不适、不能担当，不严不实、作风漂浮的干部。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>报考幼儿园压力大 武汉两岁半孩子竟有斑秃</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810501</link><author /><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810501</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（武汉讯）武汉一名两岁半的孩子成片掉头发，医生检查追问后发现，导致孩子脱发的祸首竟是报考幼儿园压力太大所致。</p>
<p>据《武汉晚报》报道，东东跟随父母在上海生活，近两个月妈妈发现儿子晚上睡觉时经常满头大汗，半夜还频频惊醒，头顶也出现四五个硬币般大小的秃点。</p>
<p>上周四，妈妈带东东回武汉探亲，放下行李后直奔武汉市第一医院皮肤科。副主任医师吴纪园仔细检查后，直呼“不可思议”，因为科里从没接诊过这么小的斑秃孩子。</p>

<p>在吴纪园追问下，妈妈透露，现在上海稍微好一点的幼儿园都得考试入园，竞争非常激烈。为了让东东明年顺利进一家知名幼儿园，今年暑假给他报了英语、数学、钢琴、画画、主持人五个培优班。</p>
<p>妈妈表示就怕孩子“输在起跑线上”，每次孩子淘气坐不住的时候，都会跟他说“你一定要努力考上”，自己也经常焦虑得整夜睡不好。</p>
<p>该医院皮肤科统计显示，当前斑秃发病有明显年轻化趋势。吴纪园说，门诊经常碰到十几岁的初高中生甚至是小学生，因为学习压力过大发病。有些孩子因过度焦虑，头发、眉毛和睫毛全都掉光了。所幸的是，只要给孩子减轻负担，大多数斑秃都能自然痊愈。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>港社民连和支联会游行示威 要求北京释放刘霞等人</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810502</link><author /><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810502</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港讯）香港社民连和支联会昨天上午发起悼念杨天水、停止政治迫害的抗议行动，要求北京当局立即释放诺贝尔和平奖得主刘晓波的妻子刘霞、高智晟等所有在押异见人士。</p>
<p>根据美国之音报道，10多位示威者冒雨从西区警署游行至中联办，手拉横幅，一路高喊口号。</p>
<p>因宣誓案被取消香港立法会议员资格的“长毛”梁国雄，代表社民连在中联办前宣读声明，抗议江苏民主人士杨天水“被病逝”。</p>

<p>杨天水，曾参与1989年天安门民主运动，2006年5月再以“颠覆国家政权罪”获罪12年，今年8月因重病获保外就医，但两个月后便于11月7日去世，终年56岁。</p>
<p>今年6月，刘晓波也是在狱中服刑期间罹患肝癌晚期，官方批准他保外就医，后来于7月病逝。</p>
<p>昨天到中联办抗议的示威者还手举标语牌，要求释放近年一直遭软禁的刘晓波之妻刘霞、三年多前出狱后一直被软禁在陕北老家的维权律师高智晟、中国民主党创建人秦永敏，以及四川六四天网创办人黄琦。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>习近平出访越南</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810503</link><author /><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810503</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171113/ZB_1113_CJ_doc6xivts80zas14566yfw_12223103_leesuehp.jpg?itok=rxK49WOl&timestamp=1510515001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中共中央总书记、中国国家主席习近平（右三）昨天开始对越南进行国事访问，在越共总书记阮富仲（右二）的陪同下，出席在主席府举行的欢迎仪式，检阅仪仗队。（法新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>于泽远：中越重新成为“同志加兄弟”？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810504</link><author>于泽远</author><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810504</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>蓟燕春秋</p>
<p>中共总书记、国家主席习近平昨天对越南进行国事访问。这是中共十九大上月闭幕后，习近平首次出国访问，凸显他对中越关系的重视。</p>

<p>习近平行前在越共党报《人民报》发表文章，强调中越是山水相连、唇齿相依的邻邦，两国人民在近代并肩战斗、彼此支援，结下了“同志加兄弟”的特殊情谊；当前，国际和地区形势风云变幻，中越两党两国面临许多相同或相似的新问题、新挑战；中越是“前途相关、命运与共的好邻居、好朋友、好同志、好伙伴”。</p>
<p>越共总书记阮富仲11月4日会见中国外长王毅时表示，越南和中国都是共产党领导的社会主义国家，有着同志加兄弟般的情谊。他还祝贺习近平被中共拥戴为领导核心，称越共将学习了解中共十九大精神，汲取借鉴有益成功经验。</p>
<p>习近平前天会见越南总理阮春福时与对方拥抱，这在中国领导人会见外宾时并不多见。中越领导人似乎在用身体语言展示双方恢复“同志加兄弟”的意愿。</p>
<p>习近平对阮春福说，中越要拓展全面战略合作的广度和深度，实现中越两个共产党领导的社会主义国家长治久安。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中越领导人重提“同志加兄弟”，强调双方是“好邻居、好朋友、好同志、好伙伴”，显然是希望借助共同的社会主义价值观，重拾旧日情谊，摆脱历史恩怨和现实纠缠。</p>
<p>上世纪70年代中期，越共在苏联和中国的支持下实现了国家统一。但随后中越关系迅速恶化，并在1979年爆发大规模边境战争。上世纪80年代，中越在陆地边境和南中国海岛礁冲突不断，直到90年代，中越关系才开始逐步修复。</p>
<p>1990年代初，以苏联为龙头的社会主义阵营瓦解，中共和越共成为世界上排名第一和第二的社会主义国家执政党。尽管中越两党都有“抱团取暖”的意愿，但长期的流血冲突和至今难解的领土纠纷使两国仇怨颇深，两国关系一直磕磕绊绊，很难“交心”。</p>
<p>近几年，中国在南中国海部分岛礁大兴土木，并在中越有争议的西沙群岛附近海域勘探石油，越南民间时常爆发反华情绪。到2014年5月，越南胡志明市等地爆发大规模民众打砸华商工厂事件，再度为两国关系投下阴影。</p>
<p>但此后中越高层迅速采取措施稳定双边关系，中国从有争议海域撤走石油勘探平台。去年1月越共十二大后，被视为比较亲华的越共“北方派”领导人全面接掌党和国家领导权，中越高层交往更加密切。</p>
<p>今年1月，越共总书记阮富仲率团访华，5月越南国家主席陈大光访华并出席“一带一路”高峰论坛。上月中共十九大闭幕后，阮富仲迅速派出特使访华，当面向习近平祝贺。习近平随即派出特使出访越南，向越共通报十九大的情况。加上习近平在十九大后就以中共总书记、国家主席的双重身份访问越南，中越两党的“同志”关系显然会进一步增强。</p>
<p>中越两党增强同志关系，为中越恢复政治互信打下基础，也为两国搁置或冷静处理南中国海主权争议增加了机会。</p>
<p>不过，尽管双方高调重提“同志加兄弟”的口号，意识形态在中越关系中并不占据主导地位。因为，中越两国都早已走出意识形态外交的窠臼，双方不可能重返上世纪五六十年代那种“同志加兄弟”的关系。</p>
<p>中越关系近年来迅速发展，主要还是靠经贸关系推动。中国已经连续13年保持越南第一大贸易伙伴地位，越南也是中国在亚细安国家中最大的贸易伙伴，双方贸易额今年有望突破1000亿美元（约1360亿新元）的目标。</p>
<p>整体上看，中越关系目前已达到上世纪70年代后期的新高度。作为彼此的重要邻国和南中国海主权声索国，中越关系持续改善，不仅惠及双方，也有利南中国海地区的和平稳定。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810505</link><author /><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810505</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171113/ZB_1113_CJ_doc6xiyfimcej71m8z7h1zu_12223307_leesuehp.jpg?itok=yds-1pop&timestamp=1510515001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>在处理这些中港矛盾的“香蕉皮”“烫手山芋”时，林郑与前任梁振英不同之处是只求交差，不会主动“加码”，更不想撩是生非……她的路线就是尝试说服中央，即使要落实从严治港的方针，也可以用“软着陆”方式进行。</p>
<p>——香港城市大学公共政策学系教授叶健民如此点评本届特首林郑月娥和其前任梁振英的不同。他认为，要让中央接受这种策略，林郑必须在一两年内用成绩去说服中央，她既有能力把种种挑战中央的行为控制在合理水平，又能通过柔性政治手段为港府带来更多空间，以解决各种民生和管治问题。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>中国和亚细安互为旅游重要客源地</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810568</link><author /><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810568</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171113/9507d41863c1411d914bba3405c05dc2.jpeg?itok=GVfun30O&timestamp=1510536950 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中国游客目前已成为亚细安的旅游主力。其中，中国已成为泰国、越南、印度尼西亚、柬埔寨的最大旅游客源国。中国对亚细安游客的吸引力也持续上升，在中国主要客源国前15位中，六个是亚细安国家。</strong></p>
<p>（北京综合讯）今年是亚细安成立50周年，也是中国—亚细安旅游合作年。数据显示，目前中国—亚细安国家互为重要的客源地和旅游目的地，中国更是亚细安的第一大客源国。</p>
<p>据新华社报道，去年双方人员往来突破3800万人次，每周有2700架次航班往来于中国与亚细安（中国称东盟）国家。</p>

<p>中国游客目前已成为亚细安的旅游主力。其中，中国已成为泰国、越南、印度尼西亚、柬埔寨的最大旅游客源国，以及新加坡的第二大旅游客源国。</p>
<p>中国对亚细安游客的吸引力也持续上升，在中国主要客源国前15位中，六个是亚细安国家。</p>
<p>统计显示，去年，柬老缅越泰五个亚细安成员国接待的中国游客数量为1300万人次，比2015年增长17％。</p>
<p>其中，中国大陆游客在泰国总共消费4392亿泰铢（180亿新元），比2015年增长15.34％；中国游客在印尼人均消费超过1100美元（1496新元）。中国人快速提升的购买力，已成为亚细安各国市场重视的强劲力量。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">赴越南中国游客增长迅速</span></h3>
<p>另据《人民日报》海外版报道，今年，中国游客赴越南旅游增长迅速。越南统计局的数据显示，今年前七个月，共有220万人次中国游客赴越南旅游，同比增长51％。</p>
<p>越南驻南宁总领事馆领事阮泰山说，近年来中越两国民众互动频繁，游客互访人次逐年增加，随着中国—东盟博览会以及各地旅游展会的推广，已有越来越多中国游客赴越南河内、下龙湾、芽庄等地旅游。</p>
<p>中越旅游的合作交流是中国和亚细安国家旅游发展的缩影。2017年中国—东盟博览会旅游展吸引了60多个国家和地区近千家展商参展，还设立了中国和亚细安国家旅游交往的平台。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">中国出境目的地国家<br/>
泰国列第一</span></h3>
<p>印尼旅游部副部长伊·格戴·皮塔纳今年10月参加在广西桂林举行的2017中国—东盟博览会旅游展时说，中国是印尼主要的旅游市场，今年第一季，来自大中华区的游客数量达130万人次，比去年同期增长38％，成为印尼最大的国际游客来源。</p>
<p>泰国目前位列中国出境目的地国家中的第一，泰国旅华人数接近百万人次，增幅近20％，展现强劲增长势头。</p>
<p>中国国家旅游局负责人表示，中国选择泰国等地作为入境游重点市场，进行重点推介，这是“中国—亚细安旅游合作年”框架下的务实举措，有助落实“在中国和亚细安国家间举行双向旅游、交流和宣介活动，推出更多符合中国和亚细安民众需求的跨境旅游产品和线路，提升中国和亚细安互访游客数量”的任务要求。</p>
<p>事实上，自“新马泰”首开中国公民团队旅游以来，中国与亚细安的旅游合作就一直交织着梦想，2017年中国—亚细安旅游合作年的举办进一步开拓双方旅游合作的空间。</p>
<p>展望未来，中国旅游研究院副院长李仲光早前预计，到2020年中国赴亚细安旅游人数有望达到3000万人次，到2025年实现亚细安赴华旅游人数达2000万人次。</p>
</div>]]></description></item><item><title>阿里再创“双11”奇迹 全天交易超1600亿元</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810294</link><author /><pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810294</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171112/ZB_1112_CJ_doc6xi9wkzmiea170vfm2i5_11203107_liyang.jpg?itok=kMoVBYI-&timestamp=1510428601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（上海综合讯）中国电商阿里巴巴再创“双11”神话，短短三分钟交易额突破100亿元（人民币，下同，20.5亿新元），13小时总交易额已超过去年“双11”购物节全天成交额。截至昨晚11时05分，总交易额已达1600亿元（328亿新元）。</p>
<p>中国最盛大的电商购物节“天猫双11全球狂欢节”昨天凌晨正式启动后，阿里巴巴旗下各大网购平台的销售额一路飙升，屡屡刷新纪录。</p>
<p>“双11”开跑仅仅3分01秒，阿里巴巴就宣布总交易额突破100亿元，比去年“双11”所用时间（6分58秒）缩短一半。</p>

<p>根据天猫官方微博，昨天下午1时09分49秒，“双11”成交总额飙升到1207亿元，相当于去年“双11”全天24小时的交易规模。</p>
<p>法新社引述阿里巴巴数据称，今年“双11”启动的首五分钟，支付宝平均每分钟处理25万6000宗网络支付交易，是去年同期的两倍，超过九成支付宝交易通过手机完成。</p>
<p>今年是阿里巴巴第九年举行“双11”购物节，在电子商务领域的出色业绩让阿里巴巴与美国电商巨头亚马逊并肩，成为全球最成功的电商之一。在美国上市的阿里巴巴股价上周五（10日）收报186.41美元（253.6新元），比去年同期增长一倍。</p>
<p>有分析认为，随着中国电商领域未来几年增长放缓，阿里巴巴将加快海外拓展步伐。该公司近年来积极在新兴市场布局，目前持有东南亚网购平台Lazada可观的股权，近期还宣布在马来西亚设立跨境电子贸易平台。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>《中国报》引述阿里巴巴执行副主席蔡崇信说，阿里巴巴已设下目标，要在2036年服务20亿消费者。</p>
<p>海量的订单也让中国物流业面对空前压力，中国多个铁路运输部门开设电商快运班次，应对包裹运输高峰。</p>
<p>根据菜鸟数据，截至昨天下午6时49分，来自“双11”的物流订单量已突破6.57亿，超越去年“双11”的物流订单总数。据估计，今年中国各大物流公司动员了300万名仓配人员和快递人员，处理“双11”包裹。</p>
</div>]]></description></item><item><title>学者：参与国仍有分歧 RCEP年底料无法如期完成</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810295</link><author>林子恒</author><pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810295</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171112/20171020105513_6762.jpg?itok=4GzLPnB-&timestamp=1510450927 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">北京特派员</span></p>
<p><strong>作为经济全球化和自由贸易的新旗手，中国国家主席习近平在越南岘港出席亚太经合组织领导人与亚细安领导人对话会时，呼吁亚细安尽早完成RCEP谈判、推进亚太自由贸易区建设。</strong></p>
<p>中国希望尽早谈成区域全面经济伙伴关系协定（RCEP），学者说，这个目标看来已不可能在今年底达成，但中国仍在努力通过一带一路等倡议，帮助东南亚较落后国家进行能力建设，缩小区域内部发展差距，以期谈判早日完成。</p>

<p>作为经济全球化和自由贸易的新旗手，中国国家主席习近平前天出席在越南岘港举行的亚太经合组织（APEC）领导人与亚细安领导人对话会时，呼吁亚细安尽早完成RCEP谈判、推进亚太自由贸易区（FTAAP）建设，构建开放型亚太经济。</p>
<p>习近平说，APEC和亚细安应合力推动，形成平等协商、共同参与、普遍受益的区域合作框架。</p>
<p>他也表示，中国坚定支持亚细安在RCEP谈判中发挥核心作用，愿同亚细安成员一道推动谈判尽早结束。</p>
<p>RCEP由亚细安10个成员国发起，并邀请中国、日本、韩国、澳大利亚、新西兰和印度六个对话伙伴国共同参与。有关RCEP的谈判早在2012年就已展开，但各国对削减关税和促进人员流动自由化等问题存在分歧。分析认为，RCEP已不可能按计划在今年底完成谈判。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：各国发展差距大 成谈判最大障碍</span></h3>
<p>中国人民大学国际关系学教授王义桅接受《联合早报》访问时说，RCEP参与国的社会经济发展水平差距太大，各国利益南辕北辙，成了谈判的最大障碍。</p>
<p>此外，王义桅说，印度的参与也加大了谈判的难度。</p>
<p>据了解，印度对亚细安的开放率还很低，免税产品占全部贸易商品的比率少过八成，要达到RCEP的95％产品免税目标，还有一段很大的距离。</p>
<p>不过王义桅说，中国仍希望RCEP能尽早谈成，为日后的FTAAP打下基础。</p>
<p>他说：“中国倡导的一带一路往西走、FTAAP往东走，两者组成了中国的整体开放战略。”</p>
<p>王义桅认为，中国可以先加强与东南亚的互联互通，通过大量投资帮助老挝、柬埔寨等较落后国家发展经济、缩小亚细安内部的发展差距。</p>
<p>习近平前天就表示，中国将推动一带一路倡议同亚细安发展战略对接，为亚太地区实现联动发展和共同繁荣注入新动力。</p>
<p>而就在中国推动贸易自由化和地区经济融合的同时，美国总统特朗普则大谈“美国优先”和印度洋—太平洋战略，前者的合作共赢愿景与后者的地缘政治竞争色彩形成了强烈对比。</p>
<p>美国国务卿蒂勒森是在上月访问印度前首次提出，要构建以美国、印度、日本、澳大利亚为首的“印太”地区安全架构。</p>
<p>中国国务院发展研究中心世界发展研究所副所长丁一凡说：“印太战略就是要对付中国，它只会分化本地区，完全无益于促进合作。”</p>
<p>丁一凡说，印太战略是以安全而不是发展为依托，他预料此倡议不会在区域国家中产生共鸣，因为各国都知道，只有开放包容的区域合作才能促进经济繁荣发展。</p>
<p>中国现代国际关系研究院世界经济研究所研究员陈凤英则说，印太倡议和一带一路实际上是相衔接的，“在其他平台上，我们可以谈”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>十九大后“首虎” 孟伟涉严重违纪被查</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810296</link><author /><pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810296</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中共十九大后“首虎”现身了，中国全国人大环境与资源保护委员会副主任委员、中国环境科学研究院原院长孟伟，因涉嫌严重违纪，前晚被中共中央纪委公告正接受审查。</p>
<p>据财新网报道，孟伟其实今年9月已落马，而这也早就有迹可寻。2015年初，中央第三巡视组到环境保护部巡视，孟伟本人同年9月因“水专项”被行政警告处分，中国环境科学院更有多人遭党纪处分。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">落马或因环保系统腐败</span></h3>
<p>据网上简历介绍，孟伟1982年成为中国环境科学研究院干部，2001年升任院长，2013年起成为全国人大环境与资源保护委员会副主任委员。他近年主要从事流域水污染控制与水环境保护技术研究，落马原因可能涉及环保系统腐败。</p>

<p>孟伟在中国官场知名度并不高，但他在全国人大担任的职务通常由卸任的省部级领导担任，如被判终身监禁的中共云南省委原书记白恩培落马前也是同一职务；加上十九大落幕未满月，因此被媒体称为十九大后“首虎”，也就是新任中共中央纪委书记赵乐际接掌中纪委后查处的第一个“大老虎”，显示中共的反腐行动在十九大后仍在持续推进。</p>
<p>赵乐际昨天在中共中央机关报《人民日报》发表文章说，中共必须战胜腐败，否则就会被历史淘汰。</p>
<p>赵乐际在这篇题为“全面理解和准确把握新时代党的建设总要求”的文章中说，中国要出问题，还是出在共产党内部，中共“坚持党要管党、全面从严治党”，如果管党不力、治党不严，就不可避免被历史淘汰，中共所肩负的历史使命就无法实现。</p>
<p>他写道，中共作为最高政治领导力量，“是我国政治稳定、经济发展、民族团结、社会稳定的根本点”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他也要求各级党组织和广大党员干部坚定执行党的政治路线，严守政治纪律和政治规矩，决不允许自行其是、各自为政，决不允许有令不行、有禁不止，决不允许搞上有政策、下有对策。</p>
<p>在谈到改进推荐考察党员干部办法、解决好选人用人的问题时，赵乐际说，必须切实把“口言善、身行恶”的“两面人”甄别出来、清除出去，对政治上不合格者一票否决，把廉洁作为底线要求。</p>
<p>他强调，中共“不搞‘海推’‘海选’”，而要通过“广泛深入谈话调研”，加强分析研判，还有坚持干部档案必审、个人有关事项报告必核、纪检监察机关意见必听、线索具体有可查性的信访举报必查，防止“带病提拔”。</p>
<p>赵乐际提出，在坚持中共的领导这个重大原则问题上，“我们必须高度自觉、坚定不移，决不能有任何含糊和动摇”，中共领导必须是全面的、整体的，“党的领导是战胜一切困难和风险的‘定海神针’”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809766</link><author /><pubDate>Fri, 10 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809766</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171110/ZB_1110_CJ_doc6xhfqssz9hj6dguvbql_09231444_lipsin.jpg?itok=taa8H6x7&timestamp=1510255801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>本来立法时，根本没想过会（有人）用这种方法侮辱国歌，现在有（球迷）千方百计（挑战底线），立法时可能会特别针对这样的行为……本来不少控罪需符合很多条件，有些则很简单，简单的话便会变得容易定罪。</p>
<p>——《国歌法》在香港立法在即，执业大律师陆伟雄劝年轻人不应刻意测试《国歌法》底线，否则立法时或会有更严峻的条例加入在内，导致检控、入罪变得容易。港足昨晚对垒巴林的国际足球友谊赛赛前奏起中国国歌时，仍有香港球迷发出嘘声。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>韩咏红：中共领导的制度化</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809767</link><author>韩咏红</author><pubDate>Fri, 10 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809767</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>北看记</p>
<p><span class="byline">韩咏红</span></p>

<p><span class="bylineemail">hanyh@sph.com.sg</span></p>
<p>酝酿了一年多的中国国家监察体制改革方案，具体细节从本周开始由官方媒体与全国人大陆续释出。</p>
<p>中共以设立国家与各级监察委员会，作为加强反腐败制度建设的重要举措与政治改革，其要义是将反腐、监察力量全面覆盖到全体公职人员，使之包括非中共党员的公务员、国企管理人员、公办的教科文卫体等单位的管理人员、基层自治组织中的管理人员等。</p>
<p>这个新设机构的功能将整合行政监察、预防腐败和检察机关查处贪污贿赂、失职渎职等范围，因此被形容为“超级反腐机构”，</p>
<p>在官方本周披露的信息里，其中一条引人注意的信号来自新华社星期天（5日）刊发的综述文章，其中明确监察委员会是反腐败工作机构，和中共纪委合署办公，代表中共和国家行使监督权。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>这篇文章强调，国家监察委“是政治机关，不是行政机关、司法机关”；监察委在履行职责的过程中，“始终坚持把讲政治放在首位”。</p>
<p>监察委员会的政治属性被突出，让一些认为中国反腐走向制度化的过程中，将优先强调法治而非政治的人有些失望。</p>
<p>不过，强调“政治”与“党的领导”正是中共新时代的特点之一。根据10月18日公布的十九大报告，中共将深化国家监察体制改革，制定国家监察法，依法赋予监察委员会职责权限和调查手段，最终目标是加强党对反腐败工作的集中统一领导，构建集中统一、权威高效的国家监察体系。</p>
<p>十九大报告更明确要“坚持党对一切工作的领导”；“党政军民学，东西南北中，党是领导一切的”，这句话后来也写入了中共党章总纲。这都明示了新时代里，党与政治的作用将被凸显，各级监察委员会被定调为政治机关，只是其中一个例子。</p>
<p>相较于过去，中共党章总纲里的表述是“党的领导主要是政治、思想和组织的领导”。有官方背景的中国“察网”文章对此作出解释，称“主要是政治、思想和组织领导”与“党是领导一切的”并不矛盾，其理据是，党章原来也没说政治、思想和组织以外的领域就不用党来“领导”；再者，“领导”也不等于事必躬亲、事无巨细的包办。</p>
<p>支持重申“党领导一切”的论点并认为，当前需要强调这一点，主要是针对现实中对中共领导淡化、削弱与变相否定的现象。这种观点相信，中共本来就存在于中国社会的各个角落，举凡政治、军队、民间、教育等领域都有中共的作用，只不过这些年来被虚化、淡化了。中共需要扭转这个趋势以巩固其执政地位，此举亦有利于使中共的作用更透明，将“党的领导”、“以党领政”制度化，纳入规范的轨道。</p>
<p>取决于个人的意识形态与政治立场，“党领导”的强势回归可能被一些人视为积极的发展，被另一些人视为消极的变化。但无论如何，这将是下来的主要发展趋势。</p>
<p>除此以外，中共表明将继续以经济建设为中心、追求高质量的发展，改善民生、保护环境，始终不渝走和平发展道路，同时要全面深化改革、建设社会主义法治国家，建设社会主义文化强国等。</p>
<p>倘若中国实现或非常接近上述目标，在“党领导一切”的新时代下“强起来”，这恐怕会颠覆精英们对现代政治的理解，对西方民主产生冲击更可以想见。在另一方面，这个路线执行下去，过程中所遇到的曲折，也将给政治学者提供许多观察与参照的素材。在下来的日子里，人们将有许多机会，第一时间见证历史的变化。</p>
</div>]]></description></item><item><title>特朗普在中国发推文 外媒询问：是否违法？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809768</link><author /><pubDate>Fri, 10 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809768</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）经常在社交网站推特（Twitter）上发表政治观点的美国总统特朗普，访华期间继续发表推文，引来外媒故意在中国外交部例行记者会上提问此举是否违反中国法律，美媒则透露，为保障特朗普在华的通讯自由与安全，有数百人为之努力。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">动用卫星<br/>
白宫团队齐备翻墙装置</span></h3>
<p>推特在中国大陆遭封锁，特朗普能否继续在中国发推，在他出访前就备受关注。白宫此前拒绝就此置评，但美国媒体称，尽管中国民众可以借助翻墙软件使用推特，但这显然不是美国总统的选项，为确保特朗普访华期间畅通无阻使用推特，美国方面动用了通讯卫星与精密设备，并有遍布不同国家的数百名员工为此辛勤工作。</p>
<p>《商业内幕》（Business Insider）引述未透露姓名的白宫官员称，特朗普的团队随身带了“特殊设备”以跨越中国的互联网防火长城，但该官员没有说明这一设备究竟是什么。</p>

<p>彭博社称，出于网络安全考虑，特朗普在中国改变了发推习惯，在韩国的时候他是用苹果手机iPhone发推，到了中国则改用桌上电脑。</p>
<p>在周密安排下，特朗普访华期间看来通讯无阻。抵华八小时后，特朗普8日发出在华“第一推”，表示感谢习近平主席和他的夫人彭丽媛，并称第一夫人梅拉尼娅和他在故宫度过了一个令人难忘的下午和晚上，并“期待着明日上午在此会面”。</p>
<p>约40分钟后，特朗普再次发推，称“期待着明天一整天与习主席的会谈，感谢中国美好的欢迎”。</p>
<p>他甚至把推特账号的照片都换成了两国元首夫妇在故宫和京剧小演员的合影。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国方面对于特朗普发表推文也有回应。昨日中国外交部例行记者会上，发言人华春莹回应路透社有关“特朗普在推特发文是否违反中国法律”的提问时称，在中国，人们有充分的渠道与外部进行沟通，只是方式各种各样而已。她强调：“我想大家都有充分的渠道，可以跟外界进行沟通”。</p>
<p>特朗普出发之前，中国外交部副部长郑泽光也表示：“我们做好了一切迎接总统来访的准备，所以任何人都不必为总统先生同外界联系的畅通而担忧。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>中文视频发挥暖心外交 “第一孙女”变网红</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809769</link><author /><pubDate>Fri, 10 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809769</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171110/ZB_1110_CJ_doc6xhdb60t26sn4uvxj7p_09213156_lipsin.jpg?itok=O0ZGAVQ_&timestamp=1510255801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）美国总统特朗普的“阿拉贝拉外交”再度发挥作用。访华期间，特朗普向中国国家主席习近平夫妇展示外孙女阿拉贝拉的中文表演视频，阿拉贝拉的中文水准获习近平夫妇的夸奖，中国外交部昨天更盛赞她是“中美友谊的小使者”。</p>
<p>据新华社官方微信发布，中美两国元首夫妇前天下午在故宫茶叙时，特朗普使用平板电脑向习近平夫妇展示阿拉贝拉的表演视频。</p>
<p>视频中，今年五岁的阿拉贝拉穿着唐装，问候习近平夫妇“习爷爷好，彭奶奶好”，随后又用中文演唱歌曲《我们的田野》、背诵《三字经》和两首李白的唐诗《望庐山瀑布》和《早发白帝城》。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">习近平赞阿拉贝拉<br/>
中文水平有A+</span></h3>
<p>习近平夸奖阿拉贝拉中文水平有进步，说可以打“A+”，又表示她在中国已成为小明星，希望她也能有机会到中国来。</p>
<p>中国外交部发言人华春莹昨日也在例行记者会上说，阿拉贝拉的视频已经被中国网民刷屏，又指阿拉贝拉作为中美友谊的小使者深受中国人民喜爱。</p>
<p>她还表示，这种特殊的安排非常温馨和暖心，相信也有助于拉近中美两国人民的感情和距离。</p>
<p>不少中国网民为阿拉贝拉的视频点赞，称她是“可爱的小朋友”“中文说得不错”，也有人表示“做领导人的晚辈也不容易，需要经常表演”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>阿拉贝拉自18个月大时开始学习中文，特朗普上任后，她的中文才能在中美关系间发挥了桥梁作用。习近平今年4月访美时，阿拉贝拉和特朗普外孙约瑟夫为两国元首夫妇演唱了中文歌曲《茉莉花》，并背诵《三字经》和唐诗。</p>
</div>]]></description></item><item><title>“感到一种难以置信的温暖” 特朗普称习近平“特殊爷们儿”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809770</link><author>林子恒</author><pubDate>Fri, 10 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809770</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171110/ZB_1110_CJ_doc6xh8ly411y83xcktfw_09220443_lipsin.jpg?itok=9PiyGYxC&timestamp=1510255801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>特朗普●访中国</p>
<p><strong>举世瞩目的“习特会”昨早登场，中国的超高规格接待把美国总统特朗普哄得团团转，也得到他善意的回应。但分析也指出，巨额的商业订单其实没有解决中美贸易失衡的根本问题。</strong></p>
<p><span class="byline">林子恒 北京特派员</span></p>

<p><span class="bylineemail">zhlim@sph.com.sg</span></p>
<p>美国总统特朗普昨天形容，中国国家主席习近平是个“特殊的爷们儿”，还说：“你让我感受到一种难以置信的温暖。”</p>
<p>这段近乎肉麻的“表白”，基本总结了特朗普过去两天访华的心情：中国的超高规格接待把他哄得团团转，昨天他又收到中方早来的圣诞“大礼包”，特朗普这次可以笑着回华盛顿。</p>
<p>不过，也有分析指出，亮丽的商业订单其实没有解决中美贸易失衡的根本问题，而两国在朝核问题上也仍存在难以跨越的分歧。</p>
<p>举世瞩目的“习特会”昨早登场，中国在人民大会堂外为特朗普举行了盛大的欢迎仪式。前天，习近平也打破惯例在故宫这块昔日皇家之地设晚宴招待特朗普夫妇。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">未就敏感问题为难中国</span></h3>
<p>特朗普昨天在元首会晤开场时，大赞习近平的盛情款待，形容前晚的会见“绝对了不得”。他也在公开讲话中多次强调与习近平的默契，暗示两人的“哥儿俩”情谊，还说对习近平萌生了“巨大的崇敬之心”。</p>
<p>复旦大学美国研究中心主任吴心伯接受《联合早报》访问时说，习特会的一大成就，是成功拉近了两人的个人友谊和工作关系。</p>
<p>吴心伯说：“特朗普采用的是‘大老板’的执政风格。就如我们和一家公司打交道、要处理好与大老板的个人关系一样，跟特朗普政府也要搞好个人关系。”</p>
<p>中方这步棋看来走对了。特朗普昨天在经贸、朝鲜、台湾、南中国海、人权等敏感问题上都没有为难中国。</p>
<p>据中国副外长郑泽光介绍，特朗普重申美方将继续奉行一个中国政策，两国元首也支持通过对话管控南中国海争议。</p>
<p>特朗普昨天也只呼吁中国推进经济自由、个人权利（individual rights）和法治化等改革，并没有提及人权（human rights）。</p>
<p>至于经贸问题，特朗普释放的善意更明显。</p>
<p>他虽然炮轰现有中美贸易关系“一面倒和不公平”，认为两国须即刻解决导致美中贸易赤字的“不公平贸易手段和市场准入障碍”，但他同时也说，不能把问题全怪罪于中国，认为责任其实在于其白宫的前任。</p>
<p>他说：“我并不责怪中国。毕竟，一个国家占了另一个国家的便宜，为自己的国民争取到了好处，谁又能怪它呢？我得大力地表扬中国。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">金额空前<br/>
签下3400亿元合同与投资</span></h3>
<p>特朗普释出的善意也得到了回报：中美昨天签署了能源、制造业、农业、航空、电气、汽车等领域的商业合同和双向投资协议，总金额超过2500亿美元（3400亿新元），创下中美经贸合作的纪录。</p>
<p>吴心伯说，单凭商业订单来看，就可以总结特朗普访华“取得了最大的成功”。</p>
<p>郑泽光也介绍，中方将按照自己扩大开放的时间表和路线图，“大幅度”放宽金融业，包括银行业、证券基金业和保险业的市场准入，并逐步降低汽车关税。</p>
<p>此外，中国也将在明年6月前，在自贸试验区范围内开展放开专用车和新能源汽车外资股比限制的试点工作。</p>
<p>不过美国商界和政界人士批评，上述商业订单其实是在避重就轻。</p>
<p>彭博社引述不具名美国官员说，中国并没有在最关键的问题——加大美企对中国市场的准入，以及开放中国金融市场上作出让步。</p>
<p>安可顾问公司（APCO Worldwide）大中华区主席麦健陆（James McGregor）则说，中美签订的大单只是在“作秀”，让特朗普炫耀自己的谈判能力。</p>
<!--pagebreak-->
<p>同样的，在朝核问题上，中美的认知差距仍然较大，两国未能就此取得突破。</p>
<p>特朗普说，解决（朝鲜）半岛问题的时间正迅速流逝，“中国可以轻易、快速地解决这个问题，我希望中国和它伟大的国家主席能下最大的工夫，努力解决问题”。</p>
<p>特朗普还暗示，习近平拥有极大的权力却不愿出手，直接把球踢到了习近平的脚下。</p>
<p>他说：“只要是他（指习近平）下了决心要做的事，就一定能成形，这是毫无疑问的。”</p>
<p>习近平则只重申中方一贯立场，表示北京致力于半岛无核化，中国将继续全面执行联合国安理会各项决议，同时也致力于通过对话谈判解决半岛问题。</p>
<p>前美国驻华大使博卡斯（Max Baucus）告诉彭博电视，中国向来善于利用奢华盛大的仪式来避开任何认真的对话。</p>
<p>他说：“这是经典的中国手段，他们几千年来都是这么做的……盛仪盛宴越多，对话的时间就越少。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>习近平故宫款待特朗普 规格超越奥巴马 </title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809485</link><author>林子恒</author><pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809485</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171109/ZB_1109_CJ_doc6xgtp2jmwxkopxgmgh2_08202622_ffchin.jpg?itok=n8df3qHa&timestamp=1510169401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">林子恒 北京特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">zhlim@sph.com.sg</span></p>
<p>美国总统特朗普昨天下午抵达北京展开为期三天的国事访问，中国国家主席习近平特意为特朗普安排了在故宫茶叙及晚宴，款待规格明显超越其前任。</p>
<p>这是特朗普上任以来首次访华，他的专机昨午2时40分左右抵达北京机场。中国国务委员、中共政治局委员杨洁篪亲自接机。</p>

<p>特朗普与夫人梅拉尼娅随后直奔故宫，同习近平伉俪在宝蕴楼简短茶叙。</p>
<p>据央视《新闻联播》报道，特朗普夫妇在故宫依次参观了太和殿、中和殿、保和殿，体会这三大殿名中带“和”字所蕴含的中国文化传统。习近平向特朗普指出，故宫是了解中国历史文化“不可或缺的窗口”。</p>
<p>习近平强调，特朗普访华意义重大，不仅为中美两国高度关注，也为世界各国所瞩目，相信在双方共同努力下，此次访问将取得“积极和重要成果”。</p>
<p>特朗普夫妇也观看了文物修复技艺展示，并欣赏京剧演出。傍晚时分，习近平在故宫宴请特朗普夫妇。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中方此次给特朗普的款待规格明显超越了三年前的美国前总统奥巴马，习近平当时与奥巴马夜游中南海瀛台，引起各方注目。</p>
<p>人民日报社旗下的《环球时报》昨天发表社评说，习近平邀特朗普做客故宫的待客方式在1949年以来的中国“很罕见”。</p>
<p>中共十九大后，以习近平冠名的新的中共指导思想写入党章，中央政治局之后又重提毛泽东时代的“领袖”称号，外界判断，习近平的政治地位上升到了前所未有的高度。</p>
<p>分析认为，习近平此次打破常规在昔日皇家之地宴请外宾，凸显了其个人权威已超越前几任中共领导人，并且向美方表明，他有信心兑现此次会谈中所作的承诺。</p>
<p>中国驻美国大使崔天凯早前曾形容，中国将按照“国事访问+”的规格来接待特朗普。</p>
<p>据中新网报道，中美企业昨天抢先签署了19项横跨生命科学、航空和智能制造等领域的商业合作协议，总值约90亿美元（约122亿新元）。</p>
<p>中国副总理汪洋说，上述订单只是“暖场”。两国元首今天还将共同见证更大笔订单的签署，包括自然气和黄豆出口等。</p>
<p>习近平和特朗普今天也将开展正式双边会晤，料将谈及朝鲜、中美贸易等重大议题。</p>
<p>中国官媒强调，中美虽存在分歧，但两国应加强沟通，相互照顾彼此利益，妥善化解矛盾，共同推进中美合作。</p>
<p>新华社发表文章说：“最高领导人之间沟通越深入，越能对双边关系起到重要引领作用，越能提高两国关系的融洽度和坚韧性。”</p>
<p>《人民日报》昨天则发表署名“钟声”的评论说，中国强起来的过程中，处理中美关系时不会重复陈旧的零和思维，而是力求走出历史窠臼，积极同美方一道构建不冲突不对抗、相互尊重、合作共赢的关系，共同维护全球稳定与繁荣。</p>
</div>]]></description></item><item><title>赖清德：能保障供电 台湾不会启用核能</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809486</link><author>庄慧良</author><pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809486</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171109/ZB_1109_CJ_doc6w9j4nusvs9q5hg9701_08230129_liyang.jpg?itok=xuRNiDsE&timestamp=1510169401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>赖清德是在行政院召开“稳定供电策略”记者会上，数度表达上述立场。但面对今明两年供电吃紧的情况，记者会结束前他似不经意地说“核能电厂是最后手段”，引起议论。</strong></p>
<p><span class="byline">庄慧良 台北报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">chuanghl@sph.com.sg</span></p>
<p>台湾行政院长赖清德昨天表示，政府会完成2025年非核家园20%再生能源的目标，“不会因为能源不够而启用核能”。</p>

<p>他是在行政院召开“稳定供电策略”记者会上，数度表达上述立场。但面对今明两年供电吃紧的情况，记者会结束前他似不经意地说“核能电厂是最后手段”，引起外界诸多议论。</p>
<p>赖清德上任两个月完成立法院总质询后，针对产业界最关注的“五缺”问题（缺水、缺电、缺地、缺才、缺工），密集召开相关部会研拟对策，本周起每天举行记者会对一个议题提出因应之道，其中有关产业缺电现况与对策最受瞩目。昨天与会者还有行政院秘书长卓荣泰、政务委员张景森、吴政忠和经济部次长龚明鑫等人。</p>
<p>行政院的报告提及，台湾用电需求因应经济发展及民生需求持续成长，而供给端因环保议题及部分机组退休等影响下，电力供应较往年吃紧，今年的备用容量率（总发电容量扣除一年当中最高用电尖峰）仅有7.5%，低于合理备用容量率规划值15%，且每日备转容量率（依当日电力系统状况实际可发电容量）低于6%有102天，多于去年的80天及前年的33天。</p>
<p>行政院提出的政策方向，包括2025年非核家园的目标，2019年起备用容量率维持在15%以上，备转容量率10%，稳定安全供应电力，以及改善空气污染等。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>在执行策略方面，行政院计划要投入9000亿元（新台币，下同，391亿新元）增加供电能力，包括2025年前燃气机组增加889.6万瓩，燃煤机组增加100万瓩，全力以赴达成再生能源占比达20%的目标。</p>
<p>至于外界关心的再生能源投入成本高、日后会否调涨电价的问题，张景森表示，能源局预估，过去十年电费一度价格涨1元左右，未来十年的涨幅不可能比这个更大。赖清德也保证，不会因为再生能源的应用，而让电价大幅提高。</p>
<p>不过，赖清德坦承，位于桃园观塘的中油第三天然气接收站，因有藻礁，且发现保育类生物，目前碰到比较大的困难，2022年和2024年装置容量各100万瓩的大潭电厂8、9号机，若无法如期建置，届时北部供电恐怕会出问题。</p>
<p>他认为，第三天然气接收站进度延宕以前大都是台电及中油负最大责任，政府相关部门过去虽有协助，但力道不足，经济部应负起主导的责任，工程政委也要到现场全力了解、督导，解决问题。</p>
<p>今明两年台湾供电吃紧，今年还发生了815大停电，但龚明鑫表示，明年大林电厂有新的机组上线，可增加200多万瓩，可望把缺电问题降到最低。</p>
<p>赖清德先前数度被媒体问到一旦有缺电危机是否考虑重启核电时均斩钉截铁说，政府会努力达成非核家园的目标，“不会因为能源不够而启用核能”，但最后再被询及今明两年供电吃紧应如何解决时，他说，今明两年的备转容量率分别只有2.5%及6.8%，突然丢了句“核能电厂是最后手段”，现场媒体一阵骚动，但其他官员事后连忙解释就是尽一切之力的意思。</p>
<p>在野的国民党智库昨天公布一份“空污问题民意调查报告”，指高达74.6%民众认为蔡英文政府应检讨非核家园的必要，48.8%的民众反对蔡政府为了非核家园的目标改用燃煤或天然气发电填补供电缺口，与会学者也指蔡政府增加火力发电填补供电缺口，根本是要人民“用肺换电”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>民主党议员：UGL事件 若梁振英拒配合调查 应引用权利及特权法</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809487</link><author>戴庆成</author><pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809487</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">戴庆成 香港报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">taihingshing@gmail.com</span></p>
<p>香港前特首梁振英涉嫌收取澳大利亚企业UGL款项事件争议未息，民主党立法会议员林卓廷昨天警告，若梁振英坚持拒绝出席立法会接受调查，会再建议引用权力及特权法命令梁振英出席。</p>
<p>林卓廷前天与香港传媒茶叙时还透露，他本月会到访英国参观当地议会，顺道到英国国家犯罪调查局和税务海关总署，举报曾任戴德梁行董事的梁振英在收取UGL款项一事上，或涉及协助UGL收购戴德梁行，质疑相关行为是否涉及贪污，以及有损戴德梁行小股东利益。戴德梁行目前在英国上市。</p>

<p>香港立法会调查梁振英UGL事件专责委员会昨天召开闭门会议，是立法会今年复会后首次会议。委员会主席谢伟俊会后透露，梁振英拒绝出席委员会的聆讯，也未向委员会提供最重要的交易和申报文件。</p>
<p>他说：“他没有按照我们的要求提供任何文件，只是提供一系列报章报道，包括林郑月娥在立法会的答复，或者一些经过律师行的回复。我们要求的文件，包括申报过程和文件全部都没有正式提供。”</p>
<p>谢伟俊表示，委员会将去信司法及税务部门，希望在不针对内情的情况下获提供原则性答案。</p>
<p>至于梁振英如果继续拒绝提供资料或出席会议，委员会是否应解散，谢伟俊回应说，届时要再开会决定。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>委员会成员之一的林卓廷，对梁振英拒绝配合调查表示失望，梁的举动印证了当初民主派对他的质疑。他警告若梁坚持不合作，会建议委员会向大会动议重新授权委员会引用权力及特权法，命令梁振英交出文件和出席会议。</p>
<p>梁振英UGL事件起源于有澳大利亚传媒在2014年披露，梁振英2011年参选特首后，仍以戴德梁行董事身份与一澳大利亚企业签订秘密协议，透过提供顾问服务、协助挽留员工、不作竞争等安排，换取5000万港元（874万新元）报酬，全部款项均在上任特首后收取。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809488</link><author /><pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809488</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171109/ZB_1109_CJ_doc6xgria02qzbtu5ws7zq_08203024_liyang.jpg?itok=mIYWinkM&timestamp=1510169401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>小蛇（指以前的中国大陆）不会让邻近的青蛙、鸡、鸭感到威胁，但某天当它变成巨蟒时，旁边的猪、牛、马、羊的生存环境绝对会感到威胁。</p>
<p>——台湾国防部长冯世宽在《纽约时报》近日的报道中以“小蛇变巨蟒”形容大陆军力日益强大，让周边国家倍感威胁。冯世宽也表示，从战斗机和舰艇数量对比而言，台湾比不上大陆，但这并不意味着台湾毫无抵抗力。他警告说：“若有任何武力要侵犯我国，我们绝对不会坐以待毙”“一定会让敌国付出该有的代价。”</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>蔡永伟：“冰上丝路”热了起来</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809489</link><author>蔡永伟</author><pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809489</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171109/69dd639b754ff0c8daceeccc212fc993.jpg?itok=4gnaD-Od&timestamp=1510196903 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>北京一叶</p>
<p><span class="byline">蔡永伟</span></p>

<p><span class="bylineemail">chuaew@sph.com.sg</span></p>
<p>中国国家主席习近平2013年先后提出的“丝绸之路经济带”和“21世纪海上丝绸之路”，并在后来简称为“一带一路”的倡议，这四年来持续引起各界高度关注。这几天，习近平又抛出一个相关的概念——“冰上丝绸之路”，再次吸引外界的眼球。</p>
<p>事缘习近平本月初会见访华的俄罗斯总理梅德韦杰夫时，要求中俄两国做好“一带一路”建设同欧亚经济联盟对接，努力推动滨海国际运输走廊等项目落地，共同开展北极航道开发和利用合作，打造“冰上丝绸之路”。</p>
<p>事实上，“冰上丝绸之路”的概念并非首次提出。今年7月，习近平在莫斯科会见梅德韦杰夫时，双方就已正式提出这个概念：“要开展北极航道合作，共同打造‘冰上丝绸之路’。”俄罗斯总统普京也在今年5月于北京举行的“一带一路”国际合作高峰论坛上，表示希望中国能利用北极航道并连接“一带一路”。</p>
<p>其实更早以前，“冰上丝绸之路”的雏形已经显现。2015年的中俄总理第20次会晤联合公报就提到，“加强北方海航道开发利用合作，开展北极航运研究”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>那何谓“冰上丝绸之路”？据中国官媒《人民日报海外版》微信公号“侠客岛”上周末发表的文章介绍，这条通道指的是穿越北极圈，连接北美、东亚和西欧三大经济中心的海运航道。</p>
<p>具体来说，“冰上丝绸之路”西起西北欧北部海域，东到海参崴，途经巴伦支海、喀拉海、拉普捷夫海、新西伯利亚海和白令海峡，是连接东北亚与西欧最短的海上航线。它也被称为“东北航道”，是俗称北极航道的其中一条主要航线。</p>
<p>习近平近月来屡次提到“冰上丝绸之路”，显示中国官方最高领导层对北极的重视，已上升到前所未有的战略高度，“一带一路”的海上建设显然也已将目光投向中国北方的航线。</p>
<p>长期以来，由于北极环境恶劣，包括中国在内的国际社会并不怎么关注相关的开发工作。直到近些年来，随着全球气候暖化使得北极冰层加速融化，各国对这个极地的兴趣日益浓厚，当中不乏中国。</p>
<p>2012年，中国极地科考船雪龙号首次穿越北冰洋抵达冰岛，成为使用这个航线的首艘中国船只。仅仅一年后，中远集团旗下的商船永盛号成功实现中国商船在北极的“处女航”；中国也在同年顺利申请成为北极理事会正式观察员国，在一定程度上可参与北极事务。</p>
<p>中国显然看准了北极的战略价值和潜能。从经济层面看，“冰上丝绸之路”要比连接东北亚和欧洲的传统航线短很多。有专家预计，这条路线一旦开通，运输航程有望减半，中国每年可节省至少1200亿美元（1640亿新元）的海运成本。</p>
<p>从地缘政治层面看，“冰上丝绸之路”启用后，中国通往欧洲将可绕开马六甲海峡、印度洋、苏伊士运河、南非好望角等传统航道，进而避开东南亚、南亚、西亚等相对复杂的地域政治环境，减少海盗、恐怖主义等安全隐患的威胁，保障甚至提升航运安全。简言之，“冰上丝绸之路”可让中国省事省心又省时省钱。</p>
<p>除了为贸易通道开辟新路径，中国开发“冰上丝绸之路”也将使北极的丰富矿产和能源资源的开发变成可能。这也应该是许多国家近年加大对北极事务的参与的主要原因之一。</p>
<p>可以预见，中国接下来将投入更多资源加快“冰上丝绸之路”的研究与推进工作，并在战略资源丰富的北极争取更大的话语权。</p>
<p>不过，在“一带一路”倡议时至今日仍受到部分国家和一些国际舆论质疑的背景下，中国打造“冰上丝绸之路”的过程恐怕也不会一帆风顺。同样可以肯定的是，一方面，围绕“一带一路”展开的国际博弈已然开始，而另一方面，围绕“冰上丝绸之路”的争夺战其实也已升温。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台一幻象战机夜训失联</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809490</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809490</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>机上飞行员至昨天截稿前已失踪近30小时，生死未卜。而在两岸关系僵滞及台海军力悬殊的背景下，入役20年的幻象战机传出第六起飞安事故，使得困扰台湾军方多年的预算经费不足、战机后勤维修失能、飞官训练欠妥和招募不顺等问题，再次成为舆论焦点。</strong></p>
<p><span class="byline">黄顺杰 台北特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">skng@sph.com.sg</span></p>
<p>台湾空军一架“幻象2000”战机前天晚间进行例行夜航训练时失联，机上飞行员至昨天截稿前已失踪近30小时，生死未卜，搜救行动仍持续进行。国防部已下令幻象战机全面停飞检修。</p>

<p>而在两岸关系僵滞及台海军力悬殊的背景下，入役20年的幻象战机传出第六起飞安事故，使得困扰台湾军方多年的问题，包括台湾国防预算经费不足、战机后勤维修失能、飞官训练欠妥和招募不顺等，再次成为舆论焦点。</p>
<p>由空军499联队何子雨（29岁）上尉驾驶的幻象单座战机，前晚6时零9分与另外三架幻象战机从新竹基地起飞，在北部海域执行夜间训练。晚上6时43分，空军作战指挥部辖下战管联队发现何子雨的战机从雷达上消失，消失地点位于北部岛屿彭佳屿以北60海里处。</p>
<p>空军旋即派出黑鹰直升机、大力士运输机、空中预警机和反潜机等前往漏液搜救，海军和海巡署则动员10艘大小舰艇参与海上救援。国防部昨天也要求行政院下设国家搜救指挥中心协调海巡署、渔业署和岸际电台协助搜救，并于昨午侦搜到类似求生装备的无线电讯号，已送至飞机失事调查委员会判读。</p>
<p>空军司令部副司令张哲平中将昨早召开记者会说明搜救行动时指出，空军出身的国防部长冯世宽和参谋总长李喜明均明确指示，军方会不分日夜持续搜救到人员平安获救为止，没有所谓“黄金72小时”的限制。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>空军资料显示，何子雨2013年空军官校毕业，总飞行时数718小时，幻象战机飞行时数227小时。2014年，何子雨一度因身体不适而停飞，今年复飞。对于何子雨是否可能因身体状况导致意外发生，张哲平昨天受询时说确切原因得交由专案小组调查。</p>
<p>根据战管记录，何子雨失联前的飞行高度达5200英尺（1585公尺），速度约300海哩，航向350度，引发媒体揣测飞官低空飞行“投共”。张哲平对此回应，“飞行成绩非常优异”的何子雨并非单独参加演训，“投共”一事“不太可能”。此外，当晚天候状况也不影响飞行，至于飞行员是否出现“空間迷向”（spatial disorientation）的飞行视觉错误导致空中失能，则暂无从查证。</p>
<p>“幻象2000”战机是法国达梭航空（Dassault）1980年开发的第二代三角翼战机，1990年推出改良型，台湾遂于1992年向法国采购60架，引发大陆不满。1997年正式引进空军后，与部分F-16机队同部署新竹基地，成为应对中国大陆武力犯台的第一道空中战力。</p>
<p>包含前晚事故，幻象战机过去20年共发生六起事故，其中五起在台湾发生，一起在法国失事，共酿飞行员二死二失踪的悲剧。2013年5月，一架幻象双座战机在苗栗后龙外海坠机，两名飞官及时跳伞逃生获救。</p>
<p>此外，每架约30亿元（新台币，下同，1.4亿新元）的幻象战机也出现维修问题。台湾军方2012年疑幻象战机的军购案涉及不当佣金，向法国提出仲裁案申请，结果引起法方不悦，对幻象的维修和零组件采购等“百般刁难”，包括提高后勤补保费用，零组件更传出涨价五成的消息。空军表示，幻象的维修经费的确比美系战机高，但台法会将幻象补保需求价格订在合理范围，不影响幻象机队正常运作。</p>
<p>张哲平说，幻象机队的“妥善率”（即战机的堪用状况，availability）现为64％，符合军方标准，每月维持飞行15小时、执行两次夜航任务的水准，目前不考虑封存或汰除幻象机队。但他坦言，要提高战机妥善率，“就需要更多预算”，间接反映出台湾国防预算不足、分配不妥的疑虑。总统蔡英文日前已承诺每年以2％的幅度增加国防预算，年初也宣布投入686亿元重启“国机国造”计划，10年生产66架军用高级教练机。目前，台湾空军以F-16、幻象和自制防御战机（IDF）为主力。</p>
<!--pagebreak-->
</div>]]></description></item><item><title>尤权出任中央统战部长</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809491</link><author>于泽远</author><pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809491</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">于泽远 北京报道</span></p>
<p>中共中央书记处书记尤权出任中央统战部长，显示他明年3月“两会”（全国人大、全国政协年会）后将协助政治局常委汪洋主管政协工作。卸任中央统战部长的政治局委员孙春兰，则有望接替刘延东出任主管教科文卫的国务院副总理。</p>
<p>外界预计，明年3月有望出任副总理的还有政治局委员胡春华、刘鹤和杨洁篪。胡春华将接替汪洋主管农业和对外经贸，刘鹤接替马凯主管发改委、工业，杨洁篪主管外交。</p>

<p>同时，政治局常委李克强将续任国务院总理，政治局常委韩正接替张高丽出任常务副总理，肖捷、魏凤和、赵克志等人将出任国务委员。新一届国务院领导班子已基本配齐。</p>
<p>尤权接任中共中央统战部长，表明新一届中央书记处七名书记的分工已经明确。其中，政治局常委王沪宁主管意识形态和党务，丁薛祥主管中办，杨晓渡协助常委赵乐际处理中纪委日常工作，陈希主管组织和中央党校，郭声琨主管政法，黄坤明主管宣传。</p>
<p>尤权是中央书记处中唯一一名非政治局委员，但书记处书记也属“党和国家领导人”序列。预计尤权在明年“两会”全国政协换届后出任排名第一的副主席，辅佐下届全国政协主席汪洋。</p>
<p>由于国务院、全国人大、全国政协都要到明年3月才正式换届，韩正、胡春华、刘鹤、孙春兰等下届副总理候选人目前还不能公开以副总理身份工作。但有消息说，他们已开始在各自分管的领域圈阅文件，进行调研，为明年3月正式上岗热身。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另一名副总理热门人选杨洁篪昨天以中共政治局委员、国务委员身份到机场迎接访华的美国总统特朗普。如果杨洁篪明年3月出任副总理，将是2003年主管外交的副总理钱其琛卸任后，国务院再度出现五名副总理。</p>
<p>有关分析指出，下届国务院如果增加一名主管外交的副总理，可能会取消主管外交的国务委员，国务委员的名额将从现在的五人减少到四人。现任国务委员、国务院秘书长杨晶已落选十九届中央委员会，仕途严重受挫，下届国务委员的排名是肖捷（国务院秘书长）、魏凤和（国防部长）、赵克志（公安部长）以及现任国务委员王勇。</p>
<p>而下届全国人大委员长将由政治局常委中排名第三的栗战书出任，政治局委员王晨将在副委员长中排名第一。</p>
<p>另有消息称，入选中共十九届中央委员但落选新一届政治局委员的张春贤、刘奇葆，明年3月可能出任新一届全国人大副委员长或全国政协副主席，继续保留“党和国家领导人”待遇。</p>
<p>张春贤、刘奇葆都是上届政治局委员，曾分别担任新疆党委书记和中宣部长。两人没有进入新一届政治局，至少表明高层对两人工作不满意。</p>
</div>]]></description></item><item><title>国台办副主任刘结一： 承认“九二共识”“一中” 是两岸关系发展关键</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809492</link><author /><pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809492</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（武汉／台北综合讯）中国大陆国台办第一副主任刘结一昨天在武汉出席他履新以来的首个两岸大型交流活动时表示，承认“九二共识”的历史事实、认同两岸同属“一中”，是推进两岸关系向前发展的关键，这是绕不开的。他说，不能破坏这个政治基础，破坏基础就是破坏两岸关系。</p>
<p>综合新华社、联合新闻网等报道，刘结一参加“湖北·武汉台湾周”开幕式接受两岸媒体联访时作上述表示。</p>
<p>对于如何看待蔡英文政府提出的“两岸互动新模式”，刘结一指出，只要坚持“九二共识”，认同两岸同属“一个中国”，陆方同任何政党、任何人交往就没有问题。</p>

<p>此外，刘结一表示，陆方反对形形色色“台独”分裂活动，是从中国全体人民利益出发，其中当然包括台湾同胞。</p>
<p>他也说，青年交流是两岸交流重要组成部分。陆方非常重视这项工作，将不断推出更多政策措施为此创造条件。</p>
<p>至于任内是否计划到台湾看一看，刘结一说：“台湾是祖国的美丽宝岛，那里的同胞热情友好。作为中国人，我愿意到祖国的每一寸土地去看看。”</p>
<p>据报道，刘结一昨天在活动上致词时，就推动两岸关系发展也提出四个“必须”，包括坚持“和平统一、一国两制”方针，努力争取和平统一前景；坚定不移坚持“一个中国”原则和“九二共识”，毫不妥协地与台独分裂作斗争；继续深化两岸经济交流合作；继续弘扬中华文化。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>刘结一9月底卸任中国常驻联合国代表，10月初出任国台办排名第一的副主任，并在中共十九大当选新一届中央委员，被外界视为接替现任主任张志军出掌国台办的热门人选。</p>
<p>率团访问武汉的中国国民党前主席洪秀柱，前天下午则成为刘结一十九大后首位接待的台湾政治人物。据转述，刘结一在会谈时特别转达中共总书记习近平、大陆全国政协主席俞正声和张志军对洪秀柱的关心与问候之意。</p>
</div>]]></description></item><item><title>习近平陪特朗普游故宫并沿途讲解</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809493</link><author /><pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809493</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171109/ZB_1109_CJ_doc6xgtj130wnmddpt3gh2_08232110_liyang.jpg?itok=UzpMGEWX&timestamp=1510169401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）北京故宫昨天临时关闭一天，以接待美国总统特朗普，中国国家主席习近平还亲自陪游并为他沿途讲解故宫的历史、建筑和文化，凸显特朗普此行“国事访问+”的接待规格。</p>
<p>综合新华社、法新社报道，特朗普与夫人梅拉尼娅抵步故宫后，与习近平夫妇在“紫禁城最洋气建筑”宝蕴楼简短茶叙，特朗普使用平板电脑向习近平夫妇展示外孙女阿拉贝拉用中文演唱歌曲、背《三字经》和古诗的视频。习近平夸奖阿拉贝拉中文水平进步，说可以打“A+”，还表示她在中国已成为小明星，希望她也能有机会来中国。</p>
<p>据《新京报》报道，宝蕴楼是故宫“最年轻”的历史建筑之一，也是唯一的一座西洋楼。史料记载，北洋时期，北洋政府内务部与逊清皇室将盛京（沈阳）故宫、热河（承德）离宫两处所藏宝器20余万件运至紫禁城，当时紫禁城还没有设立故宫博物院。为保存这些文物，内务部与外交部从美国退还的庚子赔款中拨出20余万元，在咸安宫基础上建文物库房，并于1915年6月正式建成。这是中国近代建成的第一座专门用于文物保藏的大型库房，所藏集历代古物之萃，青铜、书画、陶瓷、金玉，至珍且奇，因定名曰“宝蕴楼”。</p>

<p>两国元首夫妇沿故宫中轴线，依次参观了太和殿、中和殿、保和殿。他们还参观了故宫文物医院，并在畅音阁共同欣赏京剧表演，观看了三个剧目：《梨园春苗》《美猴王》《贵妃醉酒》，演出结束后，两国元首夫妇同参加演出的演员们交流、合影。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>俄国十月革命100周年 中国官方未办纪念活动</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809223</link><author>于泽远</author><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809223</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171108/ZB_1108_CJ_doc6xfpvnz4ek01l4qq2iaf_07202612_liyang.jpg?itok=Wm05ZNYN&timestamp=1510083001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>分析人士认为，尽管中共仍坚持十月革命具有伟大历史意义，但十月革命创建的苏联已于20多年前解体，俄罗斯共产党也早已沦为在野党，如何评价十月革命在国际上有很大争议。在这样的背景下，中国官方当然不方便举办纪念活动。</strong></p>
<p>昨天是俄国十月革命100周年纪念日，尽管十月革命是中共建党的一个重要源头，中国官方昨天并没有举办纪念活动。</p>
<p>1917年11月7日，列宁领导的布尔什维克（共产党）武装力量向俄罗斯共和国临时政府所在地圣彼得堡冬宫发起总攻，推翻了临时政府，建立了苏维埃政权。由于11月7日是俄罗斯年历的10月25日，这次暴动被称为十月革命。1922年，苏维埃政权改称苏维埃社会主义共和国联盟（苏联）。</p>

<p>按照中共说法，十月革命开创了人类历史的新纪元，为世界各国无产阶级革命、殖民地和半殖民地的民族解放运动开辟了前进道路。1921年，在列宁领导的共产国际帮助下，中国共产党成立。</p>
<p>中共开国领袖毛泽东曾经说：“十月革命一声炮响，为我们送来了马克思主义。”“中国无产阶级的先锋队，在十月革命以后学了马克思列宁主义，建立了中国共产党。”</p>
<p>北京分析人士认为，尽管中共仍坚持十月革命具有伟大历史意义，但十月革命创建的苏联已于20多年前解体，领导十月革命的俄罗斯共产党也早已沦为在野党，如何评价十月革命在国际上有很大争议，许多俄罗斯人也将其视为一个历史伤疤。在这样的背景下，中国官方当然不方便举办纪念活动。</p>
<p>中纪委官网昨天引述中共党史研究室主任曲青山说：“没有十月革命，就没有马克思列宁主义在中国的广泛传播；而没有马克思列宁主义在中国的广泛传播，也就不可能在1921年成立中国共产党。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>文章同时强调，十月革命对中国革命具有重大影响，但中国革命并不是十月革命的翻版。历史证明，马克思列宁主义只有同各国实际相结合，才能立于不败之地并焕发出旺盛的生命力。百年来，久经磨难的中华民族实现了从站起来、富起来到强起来的历史性飞跃，归根于中共带领人民把马克思列宁主义基本原理同中国具体实际相结合，走出了一条实现民族复兴的阳关大道。</p>
<p>人民日报社旗下的《环球时报》昨天发表评论说，苏联被冷战消耗，国内治理也出了问题，苏共的信念出现了动摇。苏联当时的困难并非根本性的，完全可以通过改革走出一时困境，但最后出现的实际是内部的放弃。“政治上患得患失和党的领导弱化导致了社会主义苏联断崖式的崩溃。”</p>
<p>文章认为，苏联解体并不意味着社会主义理想消失。在苏联画上句号20多年后，中国特色社会主义进入新时代，这是十月革命精神生生不息的重大新里程碑。</p>
<p>中共十九大上月闭幕后，中共总书记习近平10月31日率新一届政治局常委前往上海和浙江嘉兴“寻根”，瞻仰上海中共一大会址和浙江嘉兴南湖红船，回顾中共建党历史，重温入党誓词，宣示中共领导层“不忘初心、牢记使命”的政治信念。</p>
<p>分析人士认为，习近平强调中共不忘初心，坚持理想信念，也包括十月革命为中共送来的马克思列宁主义。</p>
<p>过去一周，中共各省市党委“一把手”纷纷效仿习近平，率本地领导班子成员重温入党誓词。其中包括：中共政治局委员、广东省委书记李希，政治局委员、上海市委书记李强，政治局委员、新疆党委书记陈全国，河北省委书记王东峰，陕西省委书记胡和平，河南省委书记谢伏瞻，贵州省委书记孙志刚，西藏党委书记吴英杰，山西省委书记骆惠宁，海南省委书记刘赐贵等。</p>
</div>]]></description></item><item><title>王岐山： 要保持反腐高压态势 防利益集团攫取政权</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809224</link><author /><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809224</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）刚在上月卸任中共政治局常委、中纪委书记的王岐山警告，政治腐败是最大的腐败，为此要持续保持反腐的高压态势，防止利益集团攫取政治权力。</p>
<p>中共官方在十九大后发行多本学习辅导读物，其中在《党的十九大报告学习辅导百问》一书中，王岐山发表题为《打开新时代，踏上新征程》的文章，中共中央机关报《人民日报》昨天首次刊载该文全文。</p>
<p>王岐山首先肯定过去五年的反腐工作使得“弱化党的领导的状况得到根本性扭转”，主要成绩包括“果断查处周永康、薄熙来、郭伯雄、徐才厚、孙政才、令计划严重违纪违法问题，铲除政治腐败和经济腐败相互交织的利益集团”。</p>

<p>不过，王岐山不忘提醒说，风险与挑战依然无处不在，其中“政治腐败是最大的腐败，一是结成利益集团，妄图窃取党和国家权力；二是山头主义宗派主义搞非组织活动，破坏党的集中统一”。</p>
<p>他因此呼吁中共长期坚持全面从严治党的“严”字，始终保持一份冷静清醒，深刻认识依然严峻复杂的形势是长期形成的、不可能在短期内改变，惩治这一手任何时候都不能松，松一松就会出现“回头浪”。</p>
<p>他写道：“进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，重要方面就是，惩治腐败‘打虎’‘拍蝇’冲着利益集团去，防止其攫取政治权力、改变党的性质。”</p>
<p>他又号召全党严肃党内政治生活冲着山头主义和宗派主义去，消弭政治隐患。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>在5000多字的文章中，王岐山也认为反腐得从治标逐步转向依靠制度达到标本兼治。</p>
<p>他说：“夺取反腐败斗争压倒性胜利，要以治标促进治本，以治本巩固治标，持续保持高压态势，强化‘不敢’的威慑；全面深化改革，加强制度建设，扎牢‘不能’的笼子；坚定理想信念宗旨，弘扬优秀传统文化，选对人用好人，培育‘不想’的自觉。”</p>
<p>他也重申刚在十九大写入中共党章的政治原则——“党政军民学，东西南北中，党是领导一切的”，强调“没有中国共产党坚强有力的领导，中华民族将是一盘散沙”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809225</link><author /><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809225</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171108/ZB_1108_CJ_doc6xfricttsw84osam1zu_07213016_liyang.jpg?itok=ULwJ6QdR&timestamp=1510083001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>两岸企业家朋友们：时代的巨轮已悄然启动，大家唯有全心合力挥汗实干。谁敢说21世纪不是我们中华民族兴盛的世纪呢？</p>
<p>——台湾鸿海董事长、富士康集团总裁郭台铭前天出席2017两岸企业家紫金山峰会时，如是表达对两岸合作新契机的看法。他说，两岸同文同祖，都是中华民族炎黄子孙，30多年改革开放所促成的经济、人文与科技交流，对两岸人民都有显著贡献。“两岸优势互补、共创双赢的态势已悄然成形，顺应着我们走上新时代、新经济、新篇章。”</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>戴庆成：香港上了“新瘾”？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809226</link><author>戴庆成</author><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809226</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>早点</strong></p>
<p><strong>港澳突搜</strong></p>
<p>香港特首林郑月娥上台后，首个官方外访地点出乎意料地选择了香港的长期竞争对手新加坡。一位香港政治人物当时跟我说，政治领袖上任后选择哪个国家作为第一个外访目的地，可以反映政府政策的新思维，判断林郑此举背后有其深意。</p>

<p>果不其然，林郑月娥在执政至今的四个月里，多次提出了要学习新加坡。在上个月的《施政报告》中，她就提出参考新加坡，在香港设立公务员学院，为公务员提供更好的培训。</p>
<p>林郑月娥还同时提出，香港邻近国家及地区如新加坡、日本、台湾已实行五日或以上的有薪侍产假，建议也将香港的法定男士侍产假由目前的三天增至五天。</p>
<p>到上周，香港积金局也对外放风，指正研究容许市民提早动用部分强积金作首次置业用途，做法类似新加坡的公积金模式。新加坡的公积金制度容许国民提取部分存款购买组屋，不少人港人认为这有效解决了新加坡的住房问题。</p>
<p>但要说最引人关注的，则是林郑月娥上周接受媒体专访时提出公屋（公共廉租房）增至80万个单位已足以应付需求，日后港府会主力兴建“绿置居”单位（类似廉价经济房）。此说一出，很多人都猜测香港新一届政府有意仿效新加坡，由以往重点提供出租房的房屋政策，改为未来以辅助市民置业为主导。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>香港和新加坡以往被称为“亚洲四小龙”，两个城市经常被外人进行比较。在过去20年，香港的发展仿如黄昏，新加坡却如日方中，“新加坡模式”不时被人提起，主张香港应该在各方面向新加坡学习。如果说上一届香港政府只限于口号式地学习新加坡，本届香港政府则开始在行动上落实。</p>
<p>除了港府，香港社会同样也上了“新瘾”，甚至乐此不疲。譬如，香港最大的政党民建联上个月发表《香港旅游业持续发展建议书》，当中提及香港导游的语言能力问题时，就建议港府参考新加坡政府的做法，规定报读导游执照人士必须先通过语言考试，以加强旅游从业员的语言水平。</p>
<p>然而，香港社会在讨论借鉴新加坡时，经常有意无意地忽略了两地有一个重要的分野，即新加坡是独立国家，而香港只是中国的一个特别行政区，两者在本质上很难比较。而且，具体落实到政策的出台，其背景和现实局限也往往很不一样。</p>
<p>以房屋问题为例，新加坡大量填海，房屋供应量也多。相比之下，香港对填海仍未有共识，房屋供应远远不够，饼根本不够分，争议以租住房屋抑或置业为主导，其实意义不大。完全抄袭新加坡房屋政策并不现实。</p>
<p>又如强积金，新加坡的雇员（55岁以下）和雇主公积金缴交率分别是20%和17%，其用途本来就比香港广泛。而香港雇员和雇主合共给强积金的供款比率是月薪10%，保障退休生活尚嫌不足，更不用说照搬新加坡的一套了。</p>
<p>其实，香港在某些领域虽然落后于新加坡，但也有很多值得新加坡学习的地方。如行驶各区、路线相对灵活的小巴，是许多港人的日常代步工具，更是香港独有的文化，令不少近年受交通问题困扰的新加坡人羡慕不已，但偏偏没有港人懂得珍惜。</p>
<p>说白了，人人心里都有一种“隔篱饭香”的心态，欣赏外地之余，却忽略了本身也有很多值得留意的事与物。最令人担心的是，若香港社会不从本身实际情况考虑，而是简单、粗疏地比较港、新两地，一味模仿新加坡，反而会两头不到岸，一事无成。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台湾委托国家地理频道 制作节目提升国际形象</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809227</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809227</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171108/ZB_1108_CJ_doc6xg9lyeeb914ox3u1zu_07215105_liyang.jpg?itok=iOLVglW-&timestamp=1510083001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>台陆委会和台北市政府委托国家地理频道，分别制播有关两岸交流30周年以及8月台北世界大学运动会的纪录片，在纪念这些重要里程碑之际，也向世界行销台湾。</strong></p>
<p>两岸关系僵滞、国际参与受限，为扭转这个外部情势，并提升国际“能见度”和形象，台湾找到了出人意料的“合作伙伴”——在亚太区拥有超过3900万全天收视户的国家地理频道。</p>
<p>近月，台湾大陆委员会和台北市政府都不约而同委托国家地理频道，分别制播有关两岸交流30周年以及8月台北世界大学运动会的纪录片，在纪念这些重要里程碑之际，也向世界行销台湾。</p>

<p>“国家地理频道除了有它的专业水准外，也不会去为政治服务。那事实上，两岸交流对两岸的和平、稳定和人民福祉，都有很多的贡献，所以我们采取拍摄纪录片的方式，真实呈现这个意涵。”陆委会副主委兼发言人邱垂正接受《联合早报》访问时，解释当局首次与国家地理频道合作的原因。</p>
<p>台湾在1987年11月2日正式开放台湾民众赴对岸探亲，终结时任总统蒋经国原来坚持“不接触、不谈判、不妥协”的大陆政策。借由纪念这个具历史意义的里程碑，台湾民进党政府“动之以情”，盼再次向北京当局释出交流对话和化解歧见的信号。由于总统蔡英文拒绝承认以“一个中国”为核心的“九二共识”，两岸关系从她上台后急冻，官方沟通停摆，台海局势充满不确定性。</p>
<p>这部纪录片长40多分钟，暂定12月初于台湾首播，随后在亚太40个国家或地区播出。陆委会自今年初便开始针对影片进行相关规划及作业，制拍及播映费用总计约新台币1000万元（45万新元）。</p>
<p>纪录片共有两条故事线；一条围绕一名带着患有唇腭裂的年幼儿子赴台求医的大陆籍母亲，另一条则聚焦两名跨过台湾海峡参加脚踏车比赛的大陆骑车爱好者。邱垂正指出，陆委会希望透过这部影片，展现台湾在人文、经贸、医疗、观光等方面的软实力，但他强调，陆委会在“创作上尊重（国家地理频道）团队”。虽然纪录片主人翁并非最具代表性，却是国家地理频道“从真实的两岸交流去寻找个案”，是两岸人民“稀松平常的交流”，这“更能打动人心，更能呈现两岸交流的深刻意义”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">普通大陆民众不易看到</span></h3>
<p>碍于大陆政府法律规定﹐国家地理频道尚未在中国大陆普遍落地﹐一般只提供给三星级或以上的涉外宾馆酒店等，普通大陆民众要收看这部两岸交流纪录片可能不易。邱垂正说：“如果大陆居民没办法收看，当然可惜……但我们就是尽量做。”</p>
<p>在全球171个国家以45种语言播出、触及逾4.4亿收视户的国家地理频道1998年在台湾开播，最早在前总统陈水扁执政时期便与前行政院新闻局开始合作《绽放真台湾》纪录片系列计划，将台湾独特的自然与人文故事向全球传送。</p>
<p>该频道之后也曾与总统府、国防部、内政部等单位合作拍摄《总统府的故事》《台湾特战部队》等片。除了台湾，世界多国包括新加坡也都曾与国家地理频道合作节目。</p>
<p>国家地理频道所属的福斯传媒集团受询时，未能及时答复本报相关提问。</p>
<p>相较于初次和国家地理频道合作的陆委会，曾委托该频道制播节目的台北市政府则是“一次生，二回熟”。继去年《透视内幕：台北旧城区复兴运动》，两个月前成功举办世大运的北市府今年再度与国家地理频道合作，推出《透视内幕：台北世大运》，运用动态缩时影片技术呈现台北蜕变的历程。</p>
<p>参与节目企划的北市府观光传播局专员王大同受访时说，该局是依循《采购法》公开招标，最后由“最符合我们需求”的国家地理频道得标。他说：“我们的需求有两个，第一个是为世大运留下记录，第二个是城市行销，让世界更了解台北市因为筹办世大运而有什么样的变化。”</p>
<p>这部聚焦三组台湾运动员的纪录片长45分钟，上月底已在台湾开播，本月起在亚太区播映，制播经费达新台币588万元。</p>
<p>在铭传大学专任教授兼传播学院院长倪炎元看来，台湾当局与国际频道合作节目已行之有年，无非为争夺国际话语权的手段。他说，大陆官方近年也采取相同策略，两岸是在进行软实力的比拼。他说：“很难说孰优孰劣，但这不能不做，台湾在正式国际场合走不出去，但至少这些国际频道外界容易接受。争夺话语权是永远打不完的战争。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>台北国际珠宝展外近千万元钻石被窃</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809228</link><author>庄慧良</author><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809228</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>台北世贸国际珠宝展惊传国际窃盗案。受害珠宝商李承伦昨天痛心地指出，他的妻子、侏罗纪宝石董事长伍穗华前天傍晚展览结束后，将装着14克拉粉裸钻、7克拉白钻和1克拉红钻的红色包包放在驾驶座上，下车到后车厢放东西时，红色包包在光天化日下被人偷走，损失逾2亿元（新台币，下同，870万新元）。</p>
<p>警方调阅监视录像带，发现撤展时有八名疑似中东或印度深色皮肤人士在珠宝柜旁徘徊。台北市警局长陈嘉昌昨天在台北市议会备询时指出，前晚已成立专案小组，并掌握六男二女嫌犯的资料，绝对有信心破案。</p>
<p>有“宝石猎人”之称的李承伦和伍穗华昨天在国民党籍台北市议员王鸿薇的陪同下召开记者会。</p>

<p>伍穗华指出，前天傍晚6时展览会结束后，她把14克拉粉裸钻、7克拉白钻、1克拉红钻和三颗翡翠戒指装在红色包包里，走到地下室一楼的座车，先把红色包包放在副驾驶座，因车旁有两名警察，未多加留意，便径自到后车厢放置物品，回到驾驶座才发现红色包包不翼而飞。</p>
<p>她说，过去在国外展出时，一定会请保全公司护送，但因为此次是在台湾展出，最有安全感，事发时一旁又有两名警察，她的确是松懈了，“歹徒形同在警察面前打开车门偷走钻石”。事后她发现车子的轮胎漏气，显见歹徒是有备而来。</p>
<p>李承伦表示，这些展品非常珍贵，其中粉裸钻全世界只有20颗，非常稀有，包括其他失窃的钻石，总价值逾两亿元。</p>
<p>他指犯案的嫌犯非常专业，但警方不愿公布录像带。他强调，同时受害的还有日本厂商，希望警方能尽速阻止嫌犯出境，也呼吁社会帮忙逮住嫌犯，否则台湾不可能有好东西来展出。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>警方表示，调阅监视录像带后，发现撤展时有八名疑似中东或印度深色皮肤人士在柜旁徘徊，其中一名穿着白色衬衫的男子，于工作人员撤展收拾钻石时还走到伍穗华身旁观看。</p>
<p>事发后一个小时，伍接到警方通报，上述红色包包被发现在附近草丛中，皮夹内的钱财分文未取，确认嫌犯的目标是那些珍贵的钻石。</p>
<p>陈嘉昌说，昨晚撤展时，地下室停车场有派人警戒，当时有两名包头巾的女子来问路，疑似分散警员的注意力，警方已掌握六男二女嫌犯的资料，绝对有信心破案。</p>
</div>]]></description></item><item><title>“双学三子”判监案 港终审法院批准上诉</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809229</link><author>易锐民</author><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809229</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>“双学三子”黄之锋、罗冠聪和周永康被律政司复核及上诉庭改判监禁的案件，香港终审法院批出上诉许可，并定于明年1月16日审理。首席法官马道立称，有四个法律观点可以争辩。</p>
<p>这当中包括，上诉庭有无权力增加、更改下级法庭的事实裁断；在所谓“公民抗命”的案件中，法庭量刑时应对犯案者的动机给予多少比重；上诉庭在判决订立新量刑原则时，被告应否得到额外减刑；以及复核刑期时，应否考虑关于未成年犯人的规定（此点只牵涉犯案时未成年的黄之锋）。</p>
<p>马道立认为，案件意义重大、广泛，明年开庭时将由马道立及两位常任法官李义、邓国桢处理，预计审一日。</p>

<p>香港律政司回应时指出，不认为上诉庭上次判案是考虑新的证据，只是不同意原审裁判官判刑时考虑的比例。律政司也认为，干犯动机只是判刑考虑因素之一。至于黄之锋的问题，则是对方表示不需索取报告。</p>
<p>“双学三子”于2014年9月闯入港府总部东翼前地，原审被判罚社会服务令及缓刑，上诉庭后来改判监禁。终审法院批准上诉许可申请后，黄之锋和罗冠聪继续以原来条件保释，周永康这次也同样获准保释。</p>
<p>周永康在法院外说，要特别多谢律政司长袁国强，让他们有一个奇妙的旅程，在监狱中学习到很多事情，也有机会反映司法公义是否可以被实践和被看见。</p>
<p>“我将狱中生活变成学习契机，包括成功在壁屋监狱争取在囚人士毋须于点算人数时蹲下。”他也说，选择保释是因为对审讯非常有信心，应出来向支持者展示坚持信念。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>黄之锋则说，会以平常心和审慎乐观态度面对审讯。他还感谢联合国人权理事会专家日前发表声明，呼吁香港终审法院按照香港在国际人权公约下的义务处理上诉，显示国际社会一直关注香港民主进程。</p>
<p>另一方面，香港特首林郑月娥表示，期望在本立法年度，将《国歌法》的本地立法草案提交立法会审议。她强调，只会规范蓄意贬损国歌和故意侮辱国家的行为，市民毋须过分忧虑。</p>
<p>她也说，按照香港法律原则，《国歌法》不设追溯期，但她不希望有人利用“灰色地带”做出不尊重国家行为。</p>
</div>]]></description></item><item><title>北京实现供热基本无煤化</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809230</link><author /><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809230</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171108/06095210bd47d2f40bf986e0087d9f0e2d7d8b37.jpg?itok=8Nk1VNk7&timestamp=1510107818 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京中新电）北京市居民供热锅炉昨天启动点火试运行，目前北京市清洁能源供热占比已达97%以上，基本实现居民供热锅炉无煤化。</p>
<p>北京市的法定供暖期为11月15日至3月15日。</p>
<p>近年来，每到供暖季，中国北方雾霾指数便迅猛飙升。为降低燃煤污染，北方要求使用优质煤，北京市更是全面进行了“煤改气”工程，清洁能源供热比例目前已提高到97%以上，比去年增加9个百分点，除平谷区、延庆区之外，已基本实现居民集中供热锅炉无煤化。</p>

<p>北京市城市管理委员会供热办副主任胡荻说，今年北京市开展了112个小区老旧供热管网改造，对122座燃煤供热锅炉房进行清洁能源改造。</p>
<p>在今冬供暖季前，总投资近500亿元人民币的北京四大燃气热电中心也实现全面投运，新增清洁发电能力724万千瓦，替代燃煤装机287.5万千瓦，相应每年减少燃煤920万吨。</p>
<p>根据测算，相比现有燃煤机组污染物排放，使用清洁能源发电，每年可净减少二氧化硫排放1万吨、净减少氮氧化物排放1万9000吨、净减少粉尘排放3000吨，节能减排效果显著。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>首艘国产航母或近期海试</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809231</link><author /><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809231</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）中国首艘国产航母002舰正在加紧安装346A型相控阵雷达，这项工作一旦完成，该舰可能在近期进行海试。据新浪军事消息，本月初流传出来的中国首艘国产航母002舰的图片显示，该舰其他的舾装工作已基本结束，目前正在进行的是舰桥主结构顶部位置的346A相控阵雷达的安装。</p>
<p>346A相控阵雷达几乎是整艘航空母舰上最精密的电子设备，很可能要在其他工作完成后才能安装，这也意味着002舰可能到了海试前的最后阶段。</p>
<p>作为大型水面舰艇，航母的建造分为开工、下水、系泊试验和海上试验四个节点，海上试验是交付海军前的最后一个节点。</p>

<p>有分析指出，中国首艘国产航母002舰从今年4月底下水至今已过去六个月，由于在下水之前就已进行部分舾装工作，因此各项舾装进展很快，现在要进行海试顺理成章。</p>
<p>分析也认为，如果航母近期完成相控阵雷达的安装试验，002航母本月就能进行海上试验，并在2018年上半年交付部队，中国海军步入“双航母”时代。</p>
<p>天气因素也是外界预计002航母近期展开海试的原因。位于东北的中国大连造船厂，冬天一些海域会结冰，因此必须根据季节适时进行一些必要科目的试验。11月正是黄海和渤海一些海域进入冬季的时候，002舰的各项舾装若进展顺利的话，可能赶在海域结冰前进行海试。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>学者：双方分歧较大 特朗普访华不易取得实质进展</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808930</link><author>林子恒</author><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808930</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171107/trump-china-07112.pdf.jpg?itok=_xAZZdWB&timestamp=1509996601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>明天将首次以元首身份访问中国的美国总统特朗普，是否能在朝核与贸易不平衡这两大问题上取得突破？外界寄望于领导人的魄力与友谊能推动谈判进展。</strong></p>
<p>美国总统特朗普明天将首次以元首身份踏上中国国土，迎接他的是北京精心安排的故宫茶叙，与中国国家主席习近平的私密会谈，以及巨额贸易订单。不过，在礼仪与订单外，更引人关注的是中美在朝核与贸易不平衡这两大问题上，是否会取得突破？</p>
<p>对于这些问题，受访学者的评论显示，外界是希望与忧虑并存，既寄望于领导人的魄力与友谊能推动谈判进展，但大家也清醒地认识到，双方分歧较大，要有实质进展并不容易。</p>

<p>一些受访学者表示，中共总书记习近平在十九大上巩固了在党内的核心地位，因此习近平可利用自身更具权威的地位，争取在许多敏感问题上找到突破。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">习更有信心<br/>
坚持既定立场</span></h3>
<p>美国史汀生研究中心研究员孙韵接受《联合早报》采访时说：“一个强势的领导人更有能力作出艰难但必要的抉择，而我们都希望习近平能扮演这样的角色。”</p>
<p>清华—卡内基全球政策中心主任韩磊（Paul Haenle）则指出，特朗普此前恭贺习近平的“非凡跃升”（extraordinary elevation），给足了习近平面子，他预料会利用两人的私人友谊，推动中美在重点问题上取得进展。</p>
<p>不过，新加坡南洋理工大学拉惹勒南国际关系学院副教授李明江也提醒，习近平在国内的地位更稳固，一方面意味着他有更大的空间在一些问题上做出让步，但另一方面也表示他将有更坚定的信心去坚持一些既定立场。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>以朝核问题为例，习近平预料还会重申制裁不是最终目的，并呼吁各方努力将半岛核问题拉回对话谈判的轨道上。这是因为北京仍担心，太严厉的制裁可能造成平壤政权崩溃，以及可能随之而来的难民潮。</p>
<p>韩磊也直言：“只有当朝鲜进行了大气核试验或失败的地下试验，直接威胁到中国的安全，中国才会从根本上改变其对朝政策。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">就贸易赤字问题<br/>
中方或会作出一些让步</span></h3>
<p>至于中美双边经贸问题，学者则推测，习近平可能就美中贸易赤字问题向特朗普作出一些让步，让他回国时能有些“交代”。</p>
<p>不过韩磊说，中国的让步只会是短期的战略举措，北京还是希望避免对市场的系统性问题作出更重大的根本性改革。</p>
<p>由此看来，在实质成果上，本周的习特会应该很难交出太亮眼的成绩单。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：<br/>
保持沟通就是意义</span></h3>
<p>对此，南京大学国际关系研究院院长朱锋说，习特会的更深远意义在于两国领导人愿意保持经常性沟通、维护两国良好关系。</p>
<p>他说：“中美今年已经有三次首脑会晤、通过八次电话。中美作为两个大国，最重要的就是要保持频繁的领导层沟通机制，确保在一些重大、棘手的问题上，能继续深入地对话交流，避免矛盾升级。”</p>
<p>当然，在亚太地区、甚至是全球范围内，两国仍是对方最大的地缘政治对手。</p>
<p>美国国务卿蒂勒森上月中访问印度前，就指责中国在南中国海的“挑衅性行为”破坏了以规则为基础的国际秩序。他并提出，美国正在探索构建以美国、印度、日本、澳大利亚为首的“印度洋—太平洋”地区安全架构。</p>
<p>中国则坚信，美国的亚太再平衡战略、不断在南中国海执行航行自由行动，不参与中国主导的“一带一路”倡议和亚洲基础设施投资银行，以及在韩国部署萨德反导系统等，都是为了遏制中国的崛起。</p>
<!--pagebreak-->
<p>朱锋认为，中美作为全球最重要、最复杂的双边关系，出现竞争是很正常的。</p>
<p>他说：“对于对方的地缘政治阵营化建设，双方当然要保持足够的戒心和警惕，还要适时表达关切甚至批评，但中美都清楚，世界不能回到冷战时期那种灾难性的战略格局。”</p>
<p>朱锋表示，中美领导人愿意保持沟通渠道畅通，意味着两国仍相信双边关系中的竞争与合作两个基本面不可分离。</p>
<p>孙韵更乐观地预测，中美关系在本周习特会后将达到新的高峰。</p>
<p>她说：“中国希望中美合作能巩固美国对中国的尊重，最终达成更平等、互利共赢的中美关系。而相对于前几任美国总统，特朗普对构建这样的双边关系，也表现出了更浓厚的兴趣。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>传中国武警部队将由中央军委直辖</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808931</link><author>于泽远</author><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808931</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171107/ZB_1107_CJ_doc6w0uh1i12kpoz7hx6ki_06193727_lipsin.jpg?itok=Ndu-x4aY&timestamp=1509996601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>在中国军改大局初定后，武警部队改革也全面展开。有消息说，武警部队这次改革的重点是领导指挥体制，武警部队将由国务院、中央军委双重管理调整为以中央军委管理为主，与解放军其他军兵种一样实行军委主席负责制，中央政法委、公安部以及地方政府调动武警的权力将受到更多限制。</p>
<p>分析人士指出，武警部队领导指挥权归拢到中央军委，或可防止类似中共原政治局常委、中央政法委原书记周永康那种“野心家”利用武装力量篡党夺权。</p>
<p>中国全国人大常委会11月4日决定，在武警部队改革期间，暂时调整适用《中华人民共和国国防法》《中华人民共和国人民武装警察法》中有关武警部队领导指挥体制、职能任务、警衔制度、保障体制、部队部署和兵力调动使用的规定。</p>

<p>现行的《中华人民共和国国防法》《中华人民共和国人民武装警察法》都规定，武警部队由国务院、中央军事委员会领导，实行统一领导与分级指挥相结合的体制；调动、使用武警部队具体的批准权限和程序由国务院、中央军事委员会规定。</p>
<p>武警部队司令员王宁上周在全国人大常委会上表示，这次武警部队改革的主要任务是，强化党中央和中央军委对武警部队集中统一领导，坚定贯彻中央军委主席负责制，按照“军是军、警是警、民是民”的原则，调整武警部队指挥管理体制，优化力量结构和部队编成。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">周永康主管政法委时<br/>
曾发生多次武警力量滥用</span></h3>
<p>北京有关人士分析，王宁所说的强化党中央和中央军委对武警部队集中统一领导，其实就是武警部队指挥权将主要归于中央军委。武警部队自1982年成立以来，在法律上一直属于国务院、中央军委双重领导，国务院还排在中央军委前面。但多年来，中央政法委、公安部实际上代表国务院实施调动使用武警部队的权力，地方各级政法委和公安机关也有权动用当地武警。</p>
<p>中央政法委领导指挥武警部队，等于变相拥有了一部分军权。在周永康主管政法委时期，曾多次发生武警力量被滥用的状况。比如2012年2月，重庆市副市长王立军逃入美国驻成都总领馆寻求庇护，时任中共政治局委员、重庆市委书记薄熙来调动武警部队一度包围了总领馆，造成“恶劣政治影响”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>这名人士指出，全国人大常委会11月4日的决定，实际上等于削弱甚至剥夺了各级政法委动用武警部队的权力。</p>
<p>至于“优化力量结构和部队编成”，预示武警部队也将按照精干高效的原则，大幅精简机构和军官人数。精简之后，武警系统下属的黄金、森林、水电、交通等部队可能脱离武警体制，各省级武警总队也可能由军级降为师级。</p>
</div>]]></description></item><item><title> 《时代》封面 双语宣示 “中国赢了”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808932</link><author /><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808932</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171107/ZB_1107_CJ_doc6xfrrxax6ie1292m17zq_06215734_lipsin.jpg?itok=0qsnmDZ4&timestamp=1509996601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（上海／香港综合讯）美国总统特朗普开启亚洲访问之际，美国《时代》周刊亚洲版公布最新一期的封面，上面分别用英文和简体中文写上“中国赢了”（China won.），这是该著名美国周刊封面首次同时出现两种语文。</p>
<p>综合观察者网、网媒“香港01”等消息，本期（11月13日）的《时代》周刊封面报道以“中国经济准备好赢得未来”为题。</p>
<p>作者布雷默（Ian Bremmer）是美国政治学者，也是政治风险咨询公司欧亚集团（Eurasia Group）的创始人兼总裁。他在个人推特宣传该封面时讽刺说：“特朗普上过很多次《时代》封面（包括一个假的）。但这是总统没有的：首个双语的《时代》周刊封面。”他还在帖文后加了“美国第二？”（#AmericaSecond?）的标签。</p>

<p>文章认为，特朗普亚洲之行，北京是最重要的一站，目前的中国已成为全球经济舞台上最具实力的国家，而美国落居第二。（互联网）</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>履新广东省委书记 李希率队瞻仰中共“三大”会址</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808933</link><author>曾实</author><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808933</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>履新不久的中共广东省委书记李希上星期日（5日）率广东省委常委班子到广州春园，瞻仰中共第三次全国代表大会（简称“三大”）会址，同时召开广东省委常委会议。李希在会上表示，要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指引，“不忘初心，牢记使命，永远奋斗”，又表示广东要为实现“中国梦”作出应有贡献。</p>
<p>据中共广东省委机关报《南方日报》报道，李希在会上传达学习中共总书记习近平瞻仰上海中共第一次全国代表大会（简称“一大”）会址和浙江嘉兴南湖红船时的重要讲话精神，强调要传承红色基因，更加紧密地团结在以习近平为核心的党中央周围。</p>
<p>关于广东的发展，李希表示，广东要为实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦作出应有的贡献，一要遵循中央顶层设计，把全面深化改革进行到底，扎实推进改革攻坚；二要坚持新发展理念，以供给侧结构性改革为主线，坚定不移实施创新驱动发展战略，加快发展高层次开放型经济，实现更高质量、更有效率、更加公平、更可持续的发展；三要坚持以人民为中心的发展思想，重点解决发展不平衡不充分问题，补齐民生短板。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">重顾会址寓意“不忘初心”</span></h3>
<p>这是李希“空降”广东一周后主持召开的省委常委会议，会议的举办地点别开生面，选在中共三大会址和中共中央机关的旧址，即位于广州越秀区恤孤院路的春园，以此表明“不忘初心”的态度。</p>
<p>在中共三大会址遗址广场，李希与省委常委班子共同重温入党誓言，报道称，“李希领誓，省委常委面对党旗，举起右手、紧握拳头”。</p>
<p>中国官方上月28日发布消息，宣布李希接替胡春华任广东省委书记，履新短短一周，李希已是二度到中共三大会址瞻仰。</p>
<p>中共政治局新晋七常委上月31日集体离京赴沪，集体瞻仰中共一大会址和浙江嘉兴南湖红船，李希与广州市委书记任学锋等人在2日下午来到中共三大会址。《南方日报》称，李希当时强调，要认真学习贯彻习近平总书记在瞻仰中共一大会址和南湖红船时的重要讲话精神，继承和弘扬革命先辈崇高精神。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中共三大1923年在广州召开，是至今唯一一次在广州召开的中共全国代表大会，此次大会制定了中共的统一战线方针政策。</p>
<p>今年61岁的李希有“救火队长”之称，履新广东之前，他在辽宁省担任“一把手”，期间对辽宁官场进行了一系列改革，包括调整机构职能、减少行政编制等。广东官场的地方派系色彩一向浓厚，近年中央也有意打破这一格局，包括由“空降”官员出任广东省长、广州市委书记等，外界有猜测认为，入主广东后，李希或将继续整饬当地官场，打破现有的势力格局。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808934</link><author /><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808934</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171107/ZB_1107_CJ_doc6uxf7yvppa945zhgkx_06181654_lipsin.jpg?itok=LK7-_9gM&timestamp=1509996601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>“九二共识”是两岸中国人的智慧结晶，得到两岸领导人的共同确认，不是哪一个党的专利，更没有强加于人。</p>
<p>——中国全国政协主席俞正声昨天在江苏南京举行的2017年两岸企业家紫金山峰会上表示，“九二共识”并非任何政党专利，大陆对于同台湾各党派交流、交往的“态度是开放的，标准是一致的”。他呼吁台湾当局承认“九二共识”，让两岸关系拨云见日。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>易锐民：当国歌奏起时……</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808935</link><author>易锐民</author><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808935</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<h3>早点：港澳突搜</h3>
<p>1997年，北京通过《国旗法》及《国徽法》后，随即将两条法律纳入香港《基本法》附件三。当年香港刚回归，对国家认同感达到高峰，特区政府用本地立法方式在港落实《国旗及国徽条例》，过程相当顺利。</p>
<p>1997年8月20日，时任政制事务局长孙明扬还在临时立法会中提醒，如有需要会就国歌问题考虑本地立法，结果这一等就等了逾20年。</p>
<p>因为，直至2004年，北京才将《义勇军进行曲》作为国歌写进宪法，中国全国人大常委会今年9月终于审议通过《国歌法》，上周也列入香港《基本法》附件三。</p>

<p>作为中华人民共和国的一个特区，尊重国歌是天经地义。但时移势易，部分港人妖魔化《国歌法》，更有人提出所谓“反对被迫爱国”的观点。</p>
<p>其实，《国旗及国徽条例》在香港执行20年来，基本上没发生大案。笔者身边的亲友也说，从来没想过侮辱国旗和国徽，所以，不会感到不自在。</p>
<p>然而，《国歌法》的本地立法还未正式开始，香港的政界甚至普罗百姓竟忧虑重重。他们提出的实际处境问题很多，建制派议员田北辰就问，何谓在奏唱国歌时肃立及举止庄重？立法会大会反对派“拉布”时若播国歌，建制派是否要站起来？</p>
<p>资深大律师汤家骅则提出，什么叫公众场合？例如在维园奏国歌，在维园外面的人受不受影响呢？</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>针对基本法委员会主任李飞说，当香港马场奏起国歌时应全场肃立，有马迷便质疑：“如果我在室内投注大堂投注时，听不到外面正播放国歌，我继续下注，是否已犯法呢？”</p>
<p>另一马迷则问：“马场人数众多，根本难以执法，难道每个人都被紧密看守？”</p>
<p>不少人还提出，“晚上六时在茶餐厅吃晚饭时，电视台播新闻前奏国歌，难道要站立吗？”他们认为，要侍应生和客人都起身敬礼并不可行，建议日后香港的电视台停止播放国歌，以避免引起争议。</p>
<p>还有更多网民提出，当茶餐厅的电视播国歌时转换电视频道或关机，算不算犯法？另外，若球赛播国歌，在场有很多人发出“嘘”声，是否全体观众都送去警署受查？</p>
<p>有家长也提出：“我们小时候顽皮，将义勇军进行曲部分改成‘通菜牛肉刴烂刴烂’，日后可不可以这样唱呢？”</p>
<p>另一网民更提出：“唱国歌时走音，或用澳门特首崔世安口音（粤语音调的普通话）去唱，是否犯法？”</p>
<p>还有，以中国国歌数个音节作前奏的“天王”黎明歌曲《全日爱》，是否要立即下架？至于把国歌设定为手机铃声的人，当手机响起时，是否身旁的人要立即站立？</p>
<p>香港律政司长袁国强昨日率团赴马来西亚推广香港仲裁服务前称，《国歌法》的本地立法主要目的是维护国歌尊严，这是基本的要求。而一条法例没可能将所有预见的事件、个别具体情况，都逐一写清楚。</p>
<p>无论如何，《国歌法》其实只是针对足球场上那区区数十名“嘘国歌”的港青，香港其他大型活动包括各项体育比赛，从来没出现“嘘国歌”事件。中国女排在香港的比赛，观众的表现仍是“最爱国”。</p>
<p>时间回到2015年，世界杯足球外围赛大陆与香港同组，中国足协贴出海报，指港队“有黑皮肤、有黄皮肤、有白皮肤，这么有层次”，涉种族歧视，引发了港足球迷连续两年不断“嘘国歌”。</p>
<p>现在，还惹来《国歌法》的本地立法了。</p>
</div>]]></description></item><item><title>两次审讯控罪未达有效裁决 曾荫权收受利益案不会第三度开庭</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808936</link><author>易锐民</author><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808936</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>被控“行政长官接受利益”罪的香港前特首曾荫权，相关案件的陪审团已解散，但他仍在为另一“公职人员行为失当”定罪保释等候上诉。</strong></p>
<p>香港前特首曾荫权被控的“行政长官接受利益”罪，由于连续两次审讯都无法就控罪达致有效裁决，律政司建议保留有关的控罪书，除非法庭有指示，否则暂不会展开司法程序。</p>
<p>不过，他仍在为另一定罪保释等候上诉。</p>

<p>主审此案的陈庆伟法官上周五（3日）已解散无法达致大比数裁决的陪审团。当他昨日接受政府建议、颁令不会第三度开庭之后，曾荫权与妻子曾鲍笑薇于下午3时许离开法院，对媒体不作任何回应，并在电梯内一直闭目。其妹曾璟璇在离开法院时也表明不愿回应。</p>
<p>主控官佩里（David Perry）昨日在庭上表示，曾荫权在今年2­月的审讯里，其中一项“公职人员行为失当”罪成，控方会视乎上诉裁决结果及是否有新的证据提出，考虑有没有需要进一步的司法程序。</p>
<p>他说，控方认为在这个情况下重审也非罕见。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">控方：曾荫权未全盘托出<br/>
还提交误导性文件</span></h3>
<p>另外，他也提出，就本案原审向曾荫权追收三分之一讼费，理由是曾荫权当时面对三项控罪，其中一项公职人员行为失当罪被裁定罪成。法庭暂时未决定是否批准。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>佩里也提出，曾荫权在2013年的商业电台《政好星期天》节目，及在立法会中均表示，会全面配合本案的调查，但结果他并没有透露事实的全部。</p>
<p>另外，曾荫权在接受廉署问话时保持缄默，又提交误导性文件，其子及太太也没有签署证人供词，因此，没有理由要纳税人为本案支付讼费。</p>
<p>现年73岁的曾荫权，涉嫌于任期内收受深圳东海花园豪宅单位价值逾300万港元（52万5000新元）的豪华装修，被廉政公署首次引用“行政长官接受利益”罪名起诉。</p>
<p>控罪指出，曾荫权身为特首及行政会议主席，涉嫌于2010年1月1日至2012年6月30日期间，在无合法权限或合理辩解下接受利益，即东海花园一个三联式住宅物业的整修及装修工程，作为他倾向于优待发牌予雄涛广播的诱因或报酬。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">与曾荫权支持者合照及交谈<br/>
一陪审员被解除职务</span></h3>
<p>本案在审讯期曾出现一场小风波，其中一名男陪审员在审讯踏入第23日、即陪审团退庭商议前一天，突然被陈庆伟法官解除了职务。</p>
<p>当时陈庆伟还吩咐陪审团不要猜度“DQ”（取消资格）的原因。随着陪审团已解散，当时的解职背后原因也曝光。</p>
<p>原来，本月1日，该男陪审员被发现曾接触自称“曾荫权支持者”的时评员陶杰，并与对方合照及私下交谈。控方忧虑该陪审员是“曾荫权支持者的支持者”，会影响该陪审员形成“明显的偏见”，遂要求解除该陪审员的职务。</p>
<p>另一方面，今年2月曾荫权已被裁定“公职人员行为失当”罪成，被判监20个月，早前获得上诉庭批出上诉许可，将会排期处理。</p>
<p>法律界人士表示，虽然曾荫权暂时不用面对“行政长官接受利益”罪的重审，但他还要面对港府追收庞大讼费，估计高达千万港元。因此，他早前曾坦言自己“心力交瘁”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>北斗三号导航组网 首两颗卫星成功发射入轨</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808937</link><author /><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808937</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171107/ZB_1107_CJ_doc6xfpdwzdcw91lly1zu_06181940_lipsin.jpg?itok=gj43HKNT&timestamp=1509996601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（西昌综合电）中国西昌卫星发射中心前天以“一箭双星”方式，通过发射长征三号乙运载火箭，成功运载两颗北斗三号全球组网卫星到预定轨道。</p>
<p>综合新华社、中新社等报道，这是北斗三号卫星的首次发射，标志着中国北斗卫星导航系统步入全球组网新时代。根据计划，中国将在2020年前后组建一个能服务全球的卫星定位网，这个导航系统可提供世界各地的精确定位。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">采用新一代铷原子钟<br/>
定位精确度可达2.5米</span></h3>
<p>新华社引述中国北斗卫星导航系统总设计师杨长风说：“卫星发射入轨后，将开展相关测试及入网验证，并适时对外开展服务。”</p>

<p>中国从20世纪后期开始探索发展卫星导航系统，2000年底建成北斗一号系统，向中国提供服务；2012年底建成北斗二号系统，向亚太地区提供服务；预计在2020年前后建成的北斗全球系统，将向全球提供服务，这意味着中国将成为继美国和俄罗斯之后，世界上第三个拥有自主卫星导航系统的国家。</p>
<p>北斗三号工程2009年启动，北斗三号卫星的首次发射，将稳步推动北斗三号系统建设，加快北斗系统尽早投入服务。</p>
<p>与北斗二号相比，北斗三号卫星性能更优，定位精确度也更高，可达准确到2.5米至5米的水平。</p>
<p>杨长风介绍，北斗三号卫星采用更高性能的铷原子钟，对定位精确度的提升起到至关重要的作用，新一代铷原子钟的精确度极高，相当于300万年只有一秒误差。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">明年拟发射18颗卫星<br/>
覆盖“一带一路”沿线国家</span></h3>
<p>根据计划，中国未来几年将迎来新一轮北斗组网卫星高密度发射。2018年前后计划发射18颗北斗三号卫星，覆盖“一带一路”沿线国家；到2020年左右，完成30多颗组网卫星发射，实现全球服务能力。</p>
<p>另一方面，中国计划在2018年发射新型“太空摆渡车”。中新社引述中国航天科技集团公司第一研究院消息称，远征一号乙“上面级”将与长征二号丙运载火箭组合，执行太阳同步轨道发射任务。</p>
<p>“上面级”是一种运载工具，是在原有的三子级火箭上增加相对独立的一级，它类似于“摆渡车”，可以先后把不同的卫星“乘客”直接送入各自的工作轨道，而这款新的“太空摆渡车”执行任务所需时间将进一步缩短。</p>
</div>]]></description></item><item><title>40中国游客 巴黎酒店外被洗劫</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808938</link><author /><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808938</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<h3>速读中华</h3>
<p>（巴黎／北京综合讯）近40名中国游客在巴黎近郊一家酒店遭匪徒用催泪气体攻击，被抢走数个包，损失金额约4000欧元（6330新元）。</p>
<p>据多家法国媒体报道，当地时间晚上8时40分左右，一批中国游客在巴黎南郊一家酒店门口的停车场集合，四名匪徒向人群投掷催泪气弹，借机实施抢劫。</p>
<p>至少有两名中国游客因吸入催泪气体而轻微不适。</p>

<p>这个旅行团约有40名游客，当时刚从市中心返回酒店。据路透社报道，匪徒抢走了九个包，当中相信装有游客购买的奢侈品。</p>
<p>遇袭的旅行团已于当地时间3日返回中国。</p>
<p>中国外交部发言人华春莹昨天在例行记者会上表示，中国驻法国大使馆已联系法国警方，敦促法方尽快破案，并采取更加有效的措施，保障在法中国公民的安全。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>创意 肚皮画</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171106-808655</link><author /><pubDate>Mon, 06 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171106-808655</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171106/ZB_1106_CJ_doc6xfa7n0b8139la9gcgt_05214417_liyang.jpg?itok=d4vD0kwf&timestamp=1509910201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>重庆市妇幼保健院昨天举行孕妈创意肚皮彩绘大赛，吸引了不少孕妈参加。准爸爸在准妈妈的肚皮上用专用人体彩绘颜料作画，画出对宝宝、对未来生活的美好祝愿与期盼。</p>
<p>（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>香港媒体： 特朗普接待规格超越奥巴马</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171106-808656</link><author /><pubDate>Mon, 06 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171106-808656</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）美国总统特朗普后天（8日）访华，有消息称，中国国家主席习近平到时将以超越美国前总统奥巴马2014年访问北京时的“瀛台夜话”规格接待特朗普。</p>
<p>香港《明报》4日引述匿名故宫消息人士报道，这次特朗普访华的宴请地点定在故宫的建福宫，茶叙地点则在三希堂。</p>
<p>从紫禁城建制看，位于内廷“核心”的建福宫级别远高于用于休憩游玩的瀛台，而三希堂更是清高宗弘历（即乾隆皇帝）的书房。消息人士称，特朗普在三希堂与习近平见面，“意义不言自明”。</p>

<p>据介绍，建福宫也曾是乾隆的居所，原是故宫收藏最多珍宝之地，1923年离奇起火，后来长年废弃，直至香港恒隆集团主席陈启宗1999年捐款重建，2005年完工，是故宫至今唯一的重建工程。</p>
<p>建福宫曾在2008接待过美国前总统老布什夫妇和前国务卿基辛格。当时，他们赴华出席北京奥运开幕礼，陈启宗特意在建福宫设宴款待，在座的还有全国政协副主席、前香港特首董建华。</p>
<p>目前，建福宫属于故宫禁区，只限特殊外交用途。澎湃新闻网引述中国社会科学院美国研究所副所长倪峰说，美国总统访华时通常要到标志性地点留影，显示“到此一游”。</p>
<p>倪峰认为，特朗普上个月曾在白宫会见基辛格，特朗普可能听取过基辛格的建议，要表现出对中国历史的敬佩。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国驻美国大使崔天凯上个星期为特朗普访华行程吹风时透露，中国本周接待特朗普时会有一些“特殊安排”，让他有更多机会了解中国的历史和文化。</p>
</div>]]></description></item><item><title>于泽远：军委为何要“强化备战打仗”？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171106-808657</link><author>于泽远</author><pubDate>Mon, 06 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171106-808657</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早</p>
<p>点</p>
<p>蓟燕春秋</p>

<p>中共总书记、中央军委主席习近平11月3日率中共新一届中央军委成员视察军委联合作战指挥中心，对外发出解放军要“强化备战打仗”的强烈信号。</p>
<p>身着迷彩服、脚登作战靴的习近平强调：“军队是要准备打仗的，军委必须懂打仗、善谋略、会指挥，军委工作一开始就要把备战打仗的指挥棒立起来。今天到军委联指中心来，就是要亮明态度，从我做起，从军委做起，强化备战打仗导向，提高打赢本领，抓实备战工作，带领我军真正做到能打仗、打胜仗，担当起党和人民赋予的新时代使命任务。”</p>
<p>这番话表明，“强化备战打仗”是新一届中央军委的主要任务和主攻方向。事实上，1996年台海危机爆发后，中共高层就深感军事上与美国、日本等发达国家差距巨大，解放军已难以在现代化战争中取胜，历届中央军委都强调要“加紧军事斗争准备”。</p>
<p>但在2012年习近平主政前，中国军事装备虽然进步明显，解放军的作战能力并没有质的改变。其主要原因就是军队作战思维陈旧，体制编制落后，加上买官卖官等腐败之风盛行，一旦战事发生，势必难以与强大对手抗衡，直接危及中共的执政地位。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>习近平主政后，以霹雳手段在军中反腐，拿下包括两名中央军委前副主席郭伯雄、徐才厚在内的一批高级将领，重树军委主席权威。2015年11月，习近平发起中共历史上规模最大的军事改革，仅用两年就基本建起新的指挥体制和编制，解放军才真正开始向高效精干的联合作战方向上迈进。</p>
<p>借助中共十九大后中央军委换届，习近平大幅精简新一届中央军委领导层，将原来后勤、装备和各军种首长剔除，只保留两名军委副主席，以及候任国防部长、联合参谋部和政治工作部的主官，增补了军委纪委书记。新一届中央军委从上届11人变成7人。</p>
<p>在新一届中央军委7名成员中，有两人直接参加过上世纪七十年代末期和八十年代的中越边境战争。其中，中央军委副主席张又侠曾以团长身份指挥了1984年老山战役，创下解放军步兵炮兵协同作战的新经验；中央军委委员、联参部参谋长李作成更在1979年攻打越南时获得“战斗英雄”称号。</p>
<p>习近平重用具备实战经验的张又侠、李作成等人，本身就是他更加重视“打仗”的讯号。11月3日，他坐在军委联合作战指挥中心的总指挥席上，宣布“从我做起，从军委做起，强化备战打仗导向”，更表明在军改大局已定后，解放军必须进一步向“能打仗、打胜仗”聚焦。</p>
<p>新一届中央军委强化备战打仗，并不等于中国要走上战争或军国主义道路。习近平的建军目标是打造“世界一流军队”，“能打仗”是衡量解放军是否具备“世界一流”的标准，而习近平建军是要为他实现更大的国家发展目标服务。这个更大的目标就是：2020年中国全面建成小康社会，2035年基本实现现代化，2049年建成社会主义现代化强国，实现他五年前提出的“中国梦”。</p>
<p>习近平上月在中共十九大上宣布中国进入了“新时代”，中共在新时代的主要任务就是实现上述三个国家发展目标。为此，解放军也相应有三个发展阶段和目标：2020年基本实现机械化，信息化建设取得重大进展；2035年基本实现国防和军队现代化；本世纪中叶把解放军建成“世界一流军队”。</p>
<p>顺着这个逻辑，习近平要求新一届中央军委和解放军“强化备战打仗”，近期目标是实现国防和军队现代化，远期目标是建设世界一流军队。无论近期目标还是远期目标，都是为实现“中国梦”保驾护航。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171106-808658</link><author /><pubDate>Mon, 06 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171106-808658</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171106/ZB_1106_CJ_doc6uakq4zkiqx19abbx73d_05221628_liyang.jpg?itok=M5mzi08D&timestamp=1509910201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>慢慢地，广东超过我们，一个个陆续超过我们，现在深圳经济总量都跟台湾相去不远了。</p>
<p>——台湾在野党、中国国民党副主席郝龙斌近日受访时说，上世纪90年代初，台湾每年的国内生产总值一度接近中国大陆的一半，如今台湾的经济总量与大陆各省市区相比较，已经快滑到10名左右，今年大概会有三个省份超过台湾，这让他“紧张”。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>特朗普周三首次访华 中美商业订单或是亮点</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171106-808659</link><author>杨丹旭</author><pubDate>Mon, 06 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171106-808659</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171106/us171106.jpg?itok=R1ZPh11d&timestamp=1509924846 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>特稿</p>
<p><strong>特朗普在北京逗留仅两天，但随行阵仗庞大，最吸睛的是一个由29家美国企业代表组成的商贸团。双方都寄望于以漂亮的商业订单，避免特朗普中国行“空手而归”的尴尬。</strong></p>
<p>备受关注的美国总统特朗普首次访华将在本周三启幕，外界普遍预计中美两国元首将聚焦朝核问题和中美贸易失衡，但鉴于彼此在朝核和关键贸易问题上分歧颇大，商业订单有可能成为这次行程的亮点，双方预计将以漂亮的商业订单，来至少保证特朗普能免于“空手而归”的尴尬。</p>

<p>按照美方公布的日程，特朗普将在周三抵达中国展开国事访问，他在北京逗留的时间虽然只有短短两天，但随行的阵仗庞大，最吸睛的是一个由29家美国企业代表组成的商贸团。</p>
<p>受访的分析师和学者指出，与英、法、德国以及拉美国家领导人近年来频频带企业家到中国淘金相比，美国领导人率领庞大的商贸代表团访华非常罕见，这显示特朗普的商人特质，以及他此行要同中国做生意的目的。在另一方面，这也显示双方都预见到中美要在其他方面取得突破，并不容易。</p>
<p>中原银行首席经济学家王军在接受《联合早报》采访时解读：“美国这样的一个姿态，同特朗普本人比较务实的商人风格有关……他不像民主党人那样比较重视意识形态、人权，而是更愿意给美国企业带来更多生意，为美国人创造更多就业机会。”</p>
<p>有消息称，特朗普访华有望达成的最大一单投资协议是与中国石化相关的能源投资，总值超过10亿美元（约13.65亿新元），给美国创造数千个就业机会。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另一宗可能落槌的交易是美国电动汽车厂商特斯拉（Tesla）在中国的落地。虽然布局多时，但特斯拉进驻中国这个全球最大新能源车市场一直面对外国车企无法在中国独资建厂的政策限制。</p>
<p>然而，在商业订单上有望满载而归的特朗普，能否说服中国领导人在核心经贸问题上做出改变，却不容乐观。有美国学者甚至担忧，这些订单会是中国采取的一种“障眼法”，让特朗普政府忽略市场准入这个中美经贸问题中的关键。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">美国学者：市场准入是关键</span></h3>
<p>美国智库布鲁金斯学会高级研究员杜大伟（David Dollar）受访时直言：“无论美国总统是否访华，这些订单还是会签署，它们并不说明中国的政策有所改变。希望（特朗普）政府不会掉入陷阱，以为这些订单代表政策进展。”</p>
<p>长期以来，巨大的对华贸易赤字是美国经济的一大隐忧，特朗普启程亚洲前，就毫不客气地形容美中贸易逆差是“令人尴尬”和“可怕”的。数据显示，2015年美国对华贸易逆差达到3672亿美元，创下历史新高，去年略微缩小5.5％，依然高达3470亿美元。</p>
<p>在美国看来，削减贸易赤字的重要步骤是中国必须开放市场让外资进入，例如对金融服务市场准入、外资企业持股比例等要求作出调整。</p>
<p>中国领导人近年其实也不断重申对外开放的决心。在中共十九大结束不久，中共总书记兼中国国家主席习近平10月30日会见清华大学经济管理学院顾问委员会海外委员和中方企业家委员时就表示，中国正在以前所未有的决心和力度推进全面深化改革，将继续以开放促改革、促发展。</p>
<p>在这个氛围下，在特朗普本次中国行能否争取到中国在市场准入问题上做出一些让步，以及多大的让步，就成了本次元首会晤的悬念与看点之一。</p>
<p>华盛顿的战略与国际研究中心的中国事务专家甘思德（Scott Kennedy）悲观地预计，中国这次在市场准入问题上只会做出含糊的承诺，而拿到商业订单的特朗普也不至于公开对中国做出尖锐指责。最终，美国企业签署的协议，对解决中美贸易失衡起不了太大作用。</p>
<p>尽管中国不可能大举开放市场，但迹象显示，中国此次依然可能在一些领域做有限的让步，缓解中美贸易失衡。中国商务部国际贸易谈判代表兼副部长傅自应本月2日在一场记者会上释放积极信号，表示巨大的贸易顺差对中国民众也形成消极影响，只有通过减少贸易顺差，国民才会获得更大满足感。</p>
<!--pagebreak-->
<p>受访的中国学者相信，中国在某些领域做适当妥协，一方面是给首次访华的特朗普留面子，为未来中美合作铺路；另一方面也是希望换取美国在贸易纠纷问题上作出让步，并且在美国高科技产品出口中国市场方面“开些绿灯”。</p>
<p>中国人民大学财政金融学院副院长赵锡军分析，中美双方在经贸上对彼此都有所求，美国关注对华贸易逆差、知识产权保护等，中国则关注贸易摩擦，如美国对中国企业展开的反倾销调查、对中国市场经济的定位等。</p>
<p>就在特朗普访华的不到十天前，美国商务部公布对华铝箔反倾销案的调查，认定中国为“非市场经济国家”。今年8月，美国也启动对华的“301调查”，评估中国是否违反知识产权与强制美国企业做技术转让，这些都可能成为特朗普的谈判筹码。</p>
<p>此外，中国也希望美国放宽高科技产品的出口限制，并让中国企业在美国的并购行动享有更大自由。赵锡军说：“现在中国还需美国的一些产品，比如高科技产品；中国也希望企业到美国去投资，这些都可以谈。”</p>
<p>但他指出，美国的对华贸易正陷入两难，一方面希望开拓中国市场，可是美国愿意向中国出口的产品，例如波音飞机，在当前的中国正失去竞争力；而对于中国较需要的通讯、人工智能等高科技产品，美国却基于军事和国家安全考量不愿出口。</p>
<p>王军也直言，美国能在短期内快速改善贸易逆差的方法是开放向中国出口高科技产品，但这恰好是美国为数不多的优势领域，“在中国不断追赶、威胁美国世界领头羊的地位之际，美国在转让这些技术时将格外谨慎”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">王江雨：贸易失衡是表象</span></h3>
<p>长期研究中国问题的新加坡国立大学法学院副教授王江雨进一步指出，中美贸易失衡虽然一直受到批评，但这只是中美经贸问题的表象，更深层次的问题在于中国的崛起，正在削弱美国的国际经济地位。</p>
<p>他直言，中国可以多买美国产品、减少出口、承诺保护知识产权，不过“中国作为一个竞争者，正在削减美国在全球制造业龙头大哥的地位，这个趋势很难改变”。王江雨认为，这才是美国对两国经贸现状不满的根本原因。</p>
<p>不过，面向这次的中美元首会晤，以及这两名“不按牌理出牌”的元首，外界也许不必过于悲观。</p>
<p>王江雨就指出，不排除习特两人出于彼此间的默契，达成出乎外界意料的协议。</p>
<p>他认为，习特两人今年4月在海湖庄园的会谈结果就带着很大个人因素，并非两国国内传统建制力量经过深思熟虑后达成的协议，“这次也绝对有可能因为领导人的灵机一动，达成一些让我们大跌眼镜的协议”。</p>
<p><span class="ZBO_PageRef">（序幕稿商业篇）</span></p>
</div>]]></description></item><item><title>全国人大常委会表决通过 中国国歌法列入港澳《基本法》</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808467</link><author /><pubDate>Sun, 05 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808467</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>常委会办公厅新闻局长何绍仁称，把《国歌法》纳入《基本法》附件三，是中央对港澳实施全面管治权的重要体现，港澳特区应及时完成本地立法，确保国歌法得以全面贯彻实施，维护国歌及国家全体尊严。</strong></p>
<p>（北京∕香港综合讯）中国全国人大常委会表决通过，正式将《国歌法》列入香港和澳门《基本法》附件三，但港区人大常委也坦言，《国歌法》在香港的本地立法何时能完成，未必能如港府所愿。</p>
<p>据新华社消息，第12届全国人大常委会第30次会议昨天下午表决通过这项草案。参与审议草案的与会者认为，《国歌法》列入香港和澳门的《基本法》具备宪法层面意义和必然性，有利于“维护国家尊严、民族尊严”，“增强港澳同胞国家意识和爱国精神”，“保持香港、澳门长期繁荣稳定”。</p>

<p>港媒《明报》引述全国人大常委会办公厅新闻局长何绍仁称，把《国歌法》纳入《基本法》附件三，是中央对港澳实施全面管治权的重要体现，港澳特区应及时完成本地立法，确保国歌法得以全面贯彻实施，维护国歌及国家全体尊严。</p>
<p>中国在今年9月1日通过《国歌法》，并于10月1日实施。这项法律对播放国歌的场合做出规定，也规定恶搞国歌或以其他方式侮辱国歌的行为，可被公安机关处以警告或判15天以下拘留；构成犯罪的将追究法律责任。</p>
<p>香港特区政府官网昨天发布公告说，港府会透过合适的本地立法，以符合特区宪制和法律制度的方式在香港实施《国歌法》，立法过程中也会小心考虑立法会和公众的意见。</p>
<p>香港政务司司长张建宗昨天出席公开活动后也表示，港府会尽快草拟法案，根据香港的实际情况、宪制和法律制度制定法律，然后按正常程序咨询立法会，立法会也会成立条例草案委员会审议。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>澳门行政法务司司长办公室发文告说，特区政府将就《国歌法》适澳启动相关的本地立法工作，并会按《国歌法》的立法精神和立法原意，确保法律在澳门有效落实和正确实施。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">对香港具有突出的迫切性</span></h3>
<p>中国官方通讯社新华社昨晚发表评论文章称，将《国歌法》列入《基本法》附件三对香港而言“具有突出的迫切性和现实重要性”。</p>
<p>评论指出，香港近年来发生立法会议员在议事厅倒插国旗，以及足球赛观众嘘国歌等“不尊重国旗、国歌的恶劣事件”，“公然侮辱国家、挑战‘一国两制’原则底线”。文章称，《国歌法》列入《基本法》附件三，明确侮辱国歌的行为必须承担的法律责任和相应处罚，划出清晰的法治“高压线”。</p>
<p>《国歌法》入港问题过去两个月在香港引发不少讨论，其中一项争议是相关法律是否会有追溯期。</p>
<p>香港商台新闻引述香港地区全国人大常委范徐丽泰说，《国歌法》没有设立追溯期，人大常委会也没有讨论这个问题。她认为，在正常情况下，看不到有什么特别理由要设追溯期。</p>
<p>她也说，人大并没有为本地立法定下死线，港府可及时将《国歌法》立法草案交立法会审议，但香港立法会现在“拉布成性”（即议员在遇到不认同的法案时拖延议事时间，阻挠草案通过），因此《国歌法》的本地立法究竟何时能完成，非港府所能决定。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国第一艘自主设计建造 “造岛神器”天鲲号下水</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808468</link><author /><pubDate>Sun, 05 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808468</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171105/ZB_1105_CJ_doc6xeq6zl98zr913e31zu_04163350_paecs.jpg?itok=FngQmyY_&timestamp=1509823801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（天津综合讯）中国第一艘国内自主设计建造、被形容为“造岛神器”的亚洲最大绞吸挖泥船“天鲲号”，前天在江苏启东成功下水。</p>
<p>综合中国日报、环球时报等消息，“天鲲号”由中国交建所属中交天津航道局有限公司（简称天航局）投资并联合设计，船身长140米、宽27.8米、最大挖掘深度35米，绞刀功率6600千瓦，最高可达9900千瓦，标准疏浚能力每小时6000立方米，最大排距为15公里。</p>
<p>简言之，“天鲲号”每小时能挖泥6000立方米，这相等于三个标准游泳池的容量。</p>

<p>同中国现役的亚洲第一大绞吸挖泥船“天鲸号”相比，“天鲲号”的性能已全面超越，其中远程输送能力等性能居世界第一。</p>
<p>由于在世界上首次应用了三缆定位系统等先进技术，“天鲲号”适应恶劣海况的能力也达到全球最强，并具备在世界上任何海域航行的能力。</p>
<p>天航局3日表示，“天鲲”号下水标志着中国已经能够自主设计建造新一代的重型自航绞吸挖泥船，可以更好地满足中国国家经济发展和国防建设需要。</p>
<p>不过，“天鲲号”强大的填造能力也引起周边国家关注，因为这类挖泥船正是中国在南中国海填海造岛的“神器”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国与越南、菲律宾、马来西亚、文莱在南中国海主权问题上意见分歧，2016年，中菲关系因南中国海仲裁案陷入紧张，中国与越南也多次为此发生海上摩擦。</p>
<p>进入2017年，南中国海主权争议已明显降温，但美国智囊机构国际战略研究中心的海上安全问题智库“亚洲海事透明”(Asia Maritime Transparency Initiative)8月在其官方网上公布的卫星图像显示，中国在南中国海的填海造岛活动仍在继续。</p>
</div>]]></description></item><item><title>海底捞曝食安丑闻后 餐馆“明厨亮灶”力挽消费信心</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808469</link><author>孟丹丹</author><pubDate>Sun, 05 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808469</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171105/ZB_1104_CJ_doc6xea2xqg2ip1qsw166o_04194041_lownc.jpg?itok=ZAu7IoLR&timestamp=1509823801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>北京东直门一家顾客盈门的连锁餐厅里，隔着透明玻璃，煎烤蒸煮、凉菜拼盘等制作过程都一览无遗。多数受访食客认为，亲眼看到菜肴如何制作出来，确实会感觉好些。但也有受访者不以为然，认为“明厨”只是餐厅噱头，如果真有诚意，就应该欢迎消费者到后厨看看。</strong></p>
<p><span class="byline">孟丹丹</span></p>
<p><span class="byline">北京报道</span></p>

<p>中国著名餐饮连锁店海底捞曝出食品卫生安全丑闻后，北京许多餐馆开设了“透明厨房”，或在后厨安装摄像头，将菜品制作过程公之于众，借此提振消费信心。</p>
<p>本报记者实地考察后发现，从烧烤小店、啤酒屋，到驻京办事处餐厅以至品牌餐饮连锁店，“明厨亮灶”的做法确实让店家招揽到不少食客。</p>
<p>在东直门一家顾客盈门的连锁餐厅里，隔着透明玻璃，煎烤蒸煮、凉菜拼盘等制作过程都一览无遗。工作人员坦言：“不少顾客就是冲着明档来的，这让他们吃着放心。”</p>
<p>多数受访食客也认为，亲眼看到菜肴如何制作出来，确实会感觉好些。但也有受访者不以为然，认为“明厨”只是餐厅的噱头：“如果餐厅真有诚意，就应该欢迎消费者到后厨看看，不定时检查。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">烹饪协会要求餐饮企业<br/>引入“明厨亮灶”工程</span></h3>
<p>两个月前，中国知名火锅连锁店海底捞被卧底记者拍摄到厨房里有老鼠乱窜，打扫卫生的簸箕和餐具同池混洗，火锅漏勺用来掏下水道垃圾等种种触目惊心的画面后，中国烹饪协会要求餐饮企业引入“明厨亮灶”工程，让消费者了解餐厅食品的卫生安全状况，加强消费信心。</p>
<p>其实，明厨亮灶并非新鲜事，为打消民众对食品卫生安全的顾虑，餐饮企业以及政府此前也想出不少招数。</p>
<p>早几年，北京等城市就推出“笑脸公示”评级制度，对餐饮卫生安全进行量化等级标示，提醒民众依据笑脸的程度选择让人放心的餐厅。</p>
<p>餐饮界近两年也大力推广“中央厨房”模式，对食材进行统一制作加工、分包，再配送到各个餐厅，在降低成本的同时，也试图避免各家后厨可能造成的卫生安全隐患。</p>
<p>至于向来广受诟病的外卖订餐，为赢得消费者的信任，有的餐厅安装摄像头，直播后厨操作实况；有的则给外卖员配备全球定位系统（GPS），以便订餐者实时追踪配送员的行踪。</p>
<p>尽管如此，由于监管不严，处罚不重，企业不够自律，以及一些消费者“眼不见为净”的饮食哲学，食安事件仍频频发生。</p>
<p>在海底捞丑闻之前，浙江省就有八家火锅店因使用地沟油被查出，其中一家连锁店品牌还曾在央视《舌尖上的中国2》节目中亮相。</p>
<p>10月底，一名美团外卖送餐员，途中在电梯里私自打开客人的餐食，吃了两口又吐回去，再若无其事地继续派送，这段画面被电梯间的监控器拍下，并被放到网上，更加深了民众对外卖餐饮的担心。</p>
<p>更可怕的是，中国媒体发现，不少曾经当过外卖配送员的网友贴文“自曝”，称自己也曾干过类似事情——包括偷吃客人的餐食，喝过客人的奶茶。零点调查报告则显示，外卖平台上的餐厅卫生安全是订餐者最关注的要素。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">餐饮业员工食安认知不足</span></h3>
<p>多位餐饮界人士受访时表示，中国餐饮业频出丑闻，除了监管不严，处罚不重，也与员工对食品卫生安全问题的认知有很大关系。他们普遍认为，餐饮员工大多从农村地区来到城市谋生，经济收入较低，食品卫生安全意识薄弱。此外，餐饮业利薄、竞争大，单靠企业自律很难杜绝造假。</p>
<p>近年，中国不少食品安全事件多由媒体揭发，监管层自然难辞其咎，不过，面对全国数百万家大大小小餐馆，要将监管日常化、公开化，仅靠政府一方监管并不实际。</p>
<p>中国社会科学院食品安全课题组组长邢东田接受《联合早报》访问时说，餐饮卫生安全关系到消费者利益，消费者应该有参与卫生检查监督的渠道：“监管力量不够、监管不到位，就应该鼓励、允许消费者成立民间检查组织，独立于企业与政府之外，这对餐饮卫生安全问题才会有真正作用。”</p>
<!--pagebreak--><p>他也指出，相比餐厅卫生安全，食物源头的污染更应受重视。</p>
<p>他说：“餐馆不能为农产品质量负责，但又要为质量做担保，不能控制质量的人却要为质量做担保，这是很荒唐的事。”</p>
</div>]]></description></item></channel></rss>