<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link><description>联合早报网是海外最重要的权威新闻网站，以第三只眼看大中华，客观新闻和深度评析是众多亚太区读者的最爱。</description><lastBuildDate>Mon, 26 Mar 2018 07:00:25 +0800</lastBuildDate><language>zh-CN</language><atom:link href="http://www.zaobao.com/news/china" rel="self" type="application/rss+xml" /><image><url>http://www.zaobao.com/sites/all/themes/zb2016/assets/imgs/zbsg/apple-icon-144x144.png</url><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link></image><item><title>中国副总理韩正批美国：贸易保护主义没出路</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845655</link><author>游润恬</author><pubDate>Mon, 26 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845655</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p></p>
<p>中美贸易战山雨欲来，中共政治局常委、中国国务院副总理韩正昨天不点名批评高调宣布将对华加征关税的美国，强调经济全球化是时代大潮，重搞贸易保护主义没有出路。这是中国迄今对美国发出的最高层级回应。</p>
<p>韩正昨天在中国高层发展论坛开幕式上对180名中外企业领袖和学者讲话时，做出以上表态。这也是他就任副总理后首次在国际场合上亮相。</p>
<p>韩正说：“我们深知，经济全球化是时代大潮，从来不会一帆风顺，但大势不可逆转。我们认为，解决经济全球化过程中的问题，逆势而动，重搞贸易保护主义，是没有出路的。搞单边主义和打贸易战，损人不利己，只会引发更大的冲突和负面影响。”</p>

<p>他也重申中国的一贯立场：各国需要平等协商，同舟共济，合作应对，促进贸易投资自由化、便利化，推动经济全球化朝更开放、包容、普惠、平衡、共赢的方向发展。</p>
<p>美国总统特朗普是在上周五（23日）签署了备忘录，基于美国对华301调查报告，下令对中国总值高达600亿美元（780亿新元）的一系列产品征收进口税。美国认为中国通过产业补贴、强迫技术转让等方式保护本国企业。</p>
<p>路透社昨天引述美中贸易全国委员会会长傅强恩（John Frisbie）指出，中国近段时间以来不断承诺会开放市场并保护知识产权，但美国商界一直等待的是中国采取行动。</p>
<p>论坛外方主席、苹果公司首席执行官蒂姆·库克昨天也说，中美都会从自由贸易中受益，但其中也可能存在不平等的问题。他为此呼吁大家找出原因，并集中精力解决贸易不平等的问题。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>对于美方的疑虑，韩正昨天重申，中国对外资企业一视同仁，注重保护外资企业知识产权等合法权益，致力打造国际一流的营商环境。</p>
<p>他也强调，中国经济要从高速增长转向高质量发展，必须继续改革开放，而中国消费水平的提升，为全球企业提供了很大的商机。</p>
<p>中国商务部副部长兼国际贸易谈判副代表王受文昨天在论坛上举例说明，中国在乳制品、卡车和衬衫等物品的关税和农产品补贴，都低于欧美。</p>
<p>王受文表示，尽管中国的服务贸易是逆差，但中国还是坚定不移地扩大服务业开放。世界贸易组织定义的服务贸易行业有160个，中国入世时承诺开放100个，现在已经开放了120个。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">中国央行行长：<br/>进一步放宽金融市场准入</span></h3>
<p>他介绍，中国下一步将重点对金融、电信、医疗、教育、养老等领域扩大开放，在银行、证券、基金管理、期货和金融资产管理公司等对外资的股比限制也将进一步放宽，甚至取消。</p>
<p>中国人民银行行长易纲昨天也在论坛上表示，中国未来将进一步放宽金融市场准入，但会一视同仁地要求内外资都受到审慎监管。他强调，金融开放的程度要和防范金融风险并重，开放程度要与金融的监管能力相匹配。</p>
<p>与会的世贸组织前总干事拉米（Pascal Lamy）指出，虽然中国内需在加大，但未来10年中国经济主要还得依赖海外市场来拉动，这将把中国和世界紧密地联系在一起。他判断，中国在开放方面还需做得更多，尤其在落实“一带一路”倡议时，应该“少一点中国特色，多一点其他国家的特色”。</p>
<p><span class="ZBO_PageRef">中美须谈判妥协避免贸易战社论刊第15页</span></p>
<p><span class="ZBO_PageRef">中国发展高层论坛相关报道   刊第14页</span></p>
</div>]]></description></item><item><title>飞越宫古海峡“秀肌肉” 中国派多型多架战机至西太平洋训练</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845656</link><author /><pubDate>Mon, 26 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845656</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180326/ZB_0326_CJ_doc6zf5mng93k3dgu12mxt_25204619_lipsin.jpg?itok=gMo_od2Z&timestamp=1522006201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中国空军还同时组织了另一组包括苏-35在内的战机飞赴南中国海，实施联合战斗巡航，并指战机航迹不断远伸，体系能力越练越强，将使空军成为“有效塑造态势、管控危机、遏制战争、打赢战争的重要力量”。</strong></p>
<p>（北京／东京综合讯）中国空军昨天宣布，近日出动轰-6K和苏-30等多型多架战机飞越宫古海峡，出西太平洋开展实战化军事训练，同时组织另一组包括苏-35在内的战机飞赴南中国海，实施联合战斗巡航。中国军方近期在中美贸易摩擦持续发酵之际密集“秀肌肉”，引发外界关注。</p>
<p>中国空军官方微博“空军发布”昨天引述空军新闻发言人申进科大校发布上述消息，并且配上六张此次任务的照片。</p>

<p>申进科表示，这是空军“履行新时代使命任务、提升新时代打赢能力的务实行动”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">空军活动范围<br/>正由陆地向远洋延伸</span></h3>
<p>他强调，多型多架战机飞越宫古海峡前出西太平洋，检验提升远海体系作战能力，符合相关国际法和国际实践。至于在有主权争议的南中国海组织多型战机联合战斗巡航，他指出，中国空军以制空作战、突防突击为主要样式，提高有效履行使命任务能力。</p>
<p>他也指出，中国空军作为战略性军种，近年来活动范围由陆地向远海远洋延伸，兵力运用从单一平台向构建体系发展。前出第一岛链、飞越多个海峡、展翅西太平洋，战机航迹不断远伸，体系能力越练越强，成为“有效塑造态势、管控危机、遏制战争、打赢战争的重要力量”。</p>
<p>不过，申进科并没有透露空军执行任务的具体时间。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>日本共同社前天引述日本国防部网站上周五（23日）发布的消息称，中国共出动八架轰炸机和情报收集机当天上午至下午从东海飞经冲绳本岛和宫古岛之间，抵达太平洋，后按原路返回东海，实施了“异常飞行”，但军机没有侵犯日本领空。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">日战机紧急升空应对</span></h3>
<p>日本国防部指出，这是中国军队自去年12月20日以来，再次通过冲绳本岛和宫古岛之间，航空自卫队的战机对此紧急升空应对。日本官方认为，中国此次可能是训练或收集情报，正就此进行分析。</p>
<p>中国空军这次的任务除了引起日本的关注之外，这次出动苏-35战机前往南中国海巡航也备受外界关注。</p>
<p>申进科介绍，苏-35战机具备制空作战和对地、海面目标精确打击能力，这次开展实战化军事训练，有助于增强空军远程远海作战能力。</p>
<p>中国空军上月7日也曾宣布部署苏-35飞赴南中国海，执行联合战斗巡航任务。据了解，该次任务是俄罗斯苏-35战机2016年底交付中国后，中国官方首次正式对外公布该战机入列。中国军事专家、退役少将徐光裕当时表示，苏-35列装意味着该战机已形成战斗力，能在南中国海地区达到震慑作用。</p>
<p>在中美拉开贸易战架势之际，两国的军事角力近期出现升温迹象。上周五，美国马斯汀号（USS Mustin）驱逐舰在南中国海进行“自由航行”，并进入中国控制的美济礁12海里范围。</p>
<p>中国海军随即宣布将在南中国海举行实战化演练。虽然中国军方强调这是年度计划内的例行性安排，不针对任何特定国家和目标，但外界一般认为此举剑指美国。</p>
</div>]]></description></item><item><title>校庆文章《拒做犬儒》发表后 北大正副院长三人传已辞职</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845657</link><author /><pubDate>Mon, 26 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845657</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中国网络近日流传一篇据称是北京大学元培学院常务副院长李沉简上月底撰写的文章，疑借今年庆祝120年校庆道出对当前政权的不满，指出自由是“有骨气的人们付出沉重的代价换来的”。不过，文章迅速被删，他和另两名北大教授据传也已辞职。</p>
<p>据明报新闻网昨天报道，李沉简这篇写于上月28日的文章，题为《挺直脊梁拒做犬儒》，最早在上周四（22日）由元培学院公信号“大帅直通车”发出，随后广泛流传。</p>
<p>报道称，该文是为了抗议中国官方上月25日提出取消国家主席任期限制的修宪建议。不过，也有消息称，李沉简发文和辞职与修宪没有直接关系，原因可能更多是他不满元培学院的教学资源和管理等问题。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">引述蔡元培胡适等<br/>北大先贤争取自由事迹</span></h3>
<p>该文并未直接批评中国现行政治体制，只强调中国大教育家蔡元培为了反抗清朝，“只认真理，不畏强权”，百年前在北大校长任上曾先后八次辞职以示抗议，“是一个挺直脊樑、拒绝做犬儒的男子汉”。</p>
<p>该文也以胡适、马寅初、林昭等北大先贤付出沉重代价换来自由的事迹为例，强调“自由从来不是天上掉下来的，而是有骨气的人们付出沉重的代价换来的”。</p>
<p>文末写道：“我们即使做不到振臂一呼，以笔为旗与懦弱卑微做不妥协的抗争，也至少做到不出卖人的起码尊严和思想独立。”</p>
<p>这篇文章引发外界关注后，随即被删。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>网上有消息称，李沉简和元培学院院长鄂维南，以及另一副院长张旭东已集体辞职。李沉简是北大生命科学学院教授、神经生物专家；鄂维南是数学家，同时是中科院院士和美国普林斯顿大学教授；张旭东是北大中文系人文讲席教授。</p>
<p>元培学院2007年在始于2001年的元培实验班基础上成立，提供博雅教育，是北大招生分数最高的院系之一。</p>
</div>]]></description></item><item><title>整顿“泛清真化”现象 宁夏规定统一食品标志</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845658</link><author /><pubDate>Mon, 26 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845658</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港综合讯）据报道，宁夏回族自治区本月初对“泛清真化”进行整顿，除推出统一的“清真食品”标志，除去原标志上的阿拉伯文字，其首府银川市中心一景观区的阿拉拍色彩元素也全被中国元素取代。</p>
<p>据《星岛日报》昨天报道，宁夏官方从本月初起要求所有当地清真餐馆使用当局设计的标志。该标志除有“清真食品”汉字外，另有“NING XIA（宁夏）”和“QING ZHEN SHI PIN（清真食品）”的汉语拼音，标志上不再有阿拉伯文。</p>
<p>报道称，中国全国各地都有清真标志的餐馆，尽管中国伊斯兰教协和部分地方伊斯兰教协有制作标准的清真标志，但并没有要求餐馆必须采用。不过，不论是否由官方制作，此前所有清真标志除有汉字“清真”二字，都必会加上其阿拉伯文缩写，有的还加上其阿文发音“halal”。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">取缔“清真认证”日用品<br/>“中阿之轴”景点易名改建</span></h3>
<p>在中国，“清真”原仅指食物符合伊斯兰教规，如不含猪肉、血液等，但近年出现“清真认证”家庭用品，包括清水、牙膏、纸巾、皮鞋等。官方认为，这是“泛清真化”现象，必须制止。</p>
<p>另一方面，银川市本月初也开始改建市中心长约两公里、于2016年竣工的“中阿之轴”城市景观区，将原来阿拉伯特色的建筑物、雕塑、文字及符号全部拆除，以传统中国文化风格代替，目的是“营造喜庆祥和、团结和谐的氛围”。</p>
<p>其中，阿拉伯建筑石雕改建为中华走马灯；阿拉伯式石柱改为华表式样；阿拉伯星月以中国玉璧代替；“中阿之轴”也改名为“团结路”。这些改造工程预计下月底基本完工。</p>
<p>尽管官方低调进行改建，但仍引发关注，有人批评当局过于不自信，有人则认为在中国不宜宣传伊斯兰文化。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>王小洪接替傅政华出任 公安部排名第一副部长</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845659</link><author /><pubDate>Mon, 26 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845659</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中国公安部副部长王小洪出任该部分管日常工作的副部长，并兼任该部中共党委副书记。</p>
<p>中国公安部官网最近更新的信息显示，王小洪已接替升任司法部部长的傅政华，出任公安部排名第一的副部长（正部长级）。</p>
<p>官方简历显示，今年61岁的王小洪是福建福州人，曾长期在福建公安系统工作，被认为是中共总书记习近平的旧部之一。习近平1990年至2002年在福建任职期间，王小洪曾先后担任闽侯县公安局局长、福州市公安局副局长和局长、福建省公安厅副厅长等职。</p>

<p>2013年，王小洪在厦门市副市长兼市公安局长任内上调往河南，担任河南省省长助理兼公安厅厅长。他两年后调任北京市副市长兼北京市公安局局长，去年5­月晋升正部级，并在今年1月卸下北京市副市长的职务。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">善于处理<br/>突发事件和复杂问题</span></h3>
<p>王小洪这次的职务调动，表明早前有关他将在全国两会后执掌国家安全部的消息并不属实。上月底，路透社引述多位匿名消息人士报道，王小洪将接替陈文清出任国家安全部部长。目前，国安部仍由陈文清领导。</p>
<p>据中国媒体早前披露，王小洪是一个能够处理突发事件和善于处理复杂问题的官员，他在厦门期间，就因迅速处理公交纵火案而受到市民肯定。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>古刹 赏樱</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845660</link><author /><pubDate>Mon, 26 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845660</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180326/ZB_0326_CJ_doc6zfad9n3a1wc4c2zlzx_25220148_lipsin.jpg?itok=niGIvri-&timestamp=1522006201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>南京鸡鸣古刹门前的樱花大道上樱花盛开，昨天吸引了“赏樱大军”前来踏青赏花，沐浴着阳光感受春日气息。</p>
<p>（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>“两会”成果和人事调整</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845661</link><author>于泽远</author><pubDate>Mon, 26 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845661</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>蓟燕春秋</p>
<p>中国上周结束了25年来会期最长的全国人大、全国政协年会（“两会”），新一波地方大员和中央部委人事调整也基本到位。这几天，各省市纷纷开始传达贯彻“两会”精神，外界由此可以更清楚地认识这次“两会”的成果。</p>

<p>除了传统的审议政府工作报告外，今年“两会”还完成了修宪、国家机构和人大、政协领导层换届、设立国家监察委员会、推出国家机构改革，加上“两会”刚一闭幕推出的党政军群、人大、政协机构改革方案，可谓内容丰富、干货多多，说它“具有重大的现实意义和深远的历史意义”，并不算夸张。</p>
<p>从传承上看，这次“两会”其实是去年10月中共十九大的延续，或者说是将十九大定下的大政方针具体落实到党政军群、人大、政协各部门以及各行各业。这也是中共治国理政的一贯模式和方法。只不过，在“党领导一切”的大背景下，国务院的政府工作报告似乎不是今年“两会”的主角。</p>
<p>各省大员这两天的讲话也诠释了什么是今年“两会”的核心成果。比如，新任中共江西省委书记刘奇在解读“两会”时强调：“特别是习近平总书记全票当选国家主席、中央军委主席，代表们一次次报以发自肺腑、经久不息的热烈掌声，充分彰显了习近平总书记作为新时代中国特色社会主义的开创者，作为实现中华民族伟大复兴中国梦的领航者，作为党的核心、军队统帅、人民领袖，作为国家的掌舵者、人民的领路人，得到全党全军全国各族人民的坚决拥护、深情爱戴。”</p>
<p>新任中共广西党委书记鹿心社在领导干部会议上强调，习近平全票当选国家主席，“是13亿多中华儿女忠诚核心、跟随统帅、拥戴领袖的生动展现，充分体现了党的意志、人民意志、国家意志的高度统一，体现了中国共产党、中华人民共和国、中国人民解放军领导人‘三位一体’领导体制的制度安排，显示了中国特色社会主义的独特政治和制度优势”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>新任中共四川省委书记彭清华、河南省委书记王国生、青海省委书记王建军也在本省强调了同样的内容。这表明，今年“两会”的核心成果是明确了习近平“党的核心、军队统帅、人民领袖、国家的掌舵者、人民的领路人”这一新定位，丰富和发展了2016年中共十八届六中全会确立习近平为党中央和全党“核心”的内容。</p>
<p>今年“两会”的人事调整力度也很大。除了国家机构、人大、政协领导层换届外，上述五位省委书记履新和各部委领导换人，也将一些曾在东南省市工作过的干部提拔到更加重要的领导岗位，从组织上巩固了“两会”的核心成果。</p>
<p>这其中包括：曾任浙江省发改委主任、江西省长的刘奇出任江西省委书记；曾任浙江省委副秘书长、温州市委书记、湖北省委副书记、武汉市委书记的陈一新升任中央政法委秘书长，成为正部级大员；曾任上海市黄浦区区委书记、山东省委副书记、济南市委书记的王文涛升任黑龙江省长，也跻身正部级行列；曾任福建省福州市公安局长的王小洪升任公安部主管日常工作的副部长，明确为正部级。</p>
<p>这些新提拔的大员基本都处于年富力强的“当打之年”。刘奇、王小洪不到61岁，陈一新不到59岁，王文涛还不到54岁。他们在仕途上都还有上升的空间。</p>
<p>不过，中共“五湖四海”的组织原则也在这轮人事调整中得到体现。曾任团中央第一书记的胡春华出任副总理，将负责高层非常看重的农业和农村扶贫工作。另一名曾任团中央第一书记的陆昊出任新成立的自然资源部部长，权责明显大于他此前担任的黑龙江省长。</p>
<p>从政治上看，“两会”的核心成果和人事调整，是要推进官媒所说的“40年来力度最大的党和国家机构改革”，也有利于中共实现十九大提出的战略目标。同时，“两会”的核心成果会不会朝着外界担忧的职务终身制甚至个人崇拜的方向发展，还需要时间和高层的智慧来解答。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845662</link><author /><pubDate>Mon, 26 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845662</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180326/ZB_0326_CJ_doc6zfampndpr913c3vadfo_25221952_lipsin.jpg?itok=415k00Sw&timestamp=1522006201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>每次到了选举，（台湾）许多参选者都暴露了黑暗的内心思维，对任何假想敌进行道德审判。为了打击对手，可以制造任何罪名，这种作法已经严重偏离了真正的民主原则。</p>
<p>——对于台湾前副总统、台北市长参选人吕秀莲昨天爆料指现任市长柯文哲曾接受中共招待，远赴延安参观毛泽东故居等，台湾作家陈芳明在面簿上批评此举“非常没有格调”。他透露，自己四年前就已在面簿上贴出自己和柯文哲参观毛泽东故居的照片，并质问“不知道这样是犯了怎样的天条？”</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>刘鹤告诉美财长：中方有实力捍卫国家利益</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845468</link><author>林子恒</author><pubDate>Sun, 25 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845468</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180325/liuhe.jpg?itok=FBf7QCi5&timestamp=1521941422 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中美贸易摩擦持续发酵，中共政治局委员、中国国务院副总理刘鹤昨天告诉美国财长姆努钦，美国公布的“301调查”报告违背国际贸易规则，中方已做好准备，有实力捍卫国家利益。</p>
<p>据新华社报道，刘鹤昨早应约同姆努钦（Steve Mnuchin）通电话，姆努钦向中方通报了美方公布301调查报告的最新情况。</p>
<p>刘鹤也是中财办主任、中美全面经济对话中方牵头人。他上月底赶赴美国寻求解决中美贸易摩擦却不果，美国总统特朗普前天签署了备忘录，基于美对华301调查报告，下令对中国总额高达600亿美元（780亿新元）的一系列产品征收进口税。</p>

<p>刘鹤在通话中告诉姆努钦，301调查报告违背国际贸易规则，不利于中方、美方和全球利益，中方已经做好准备，有实力捍卫国家利益。</p>
<p>他也表示希望双方保持理性，共同努力，维护中美经贸关系总体稳定的大局。</p>
<p>报道说，双方同意继续就此保持沟通。</p>
<p>中国商务部前天宣布了报复措施，拟对自美进口的农产和钢铝产品加征关税。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>同日，美国也在世贸组织争端解决机制下向中方提出磋商请求，指中国政府有关技术许可条件的措施不符合《与贸易有关的知识产权协定》的有关规定，中国商务部条约法律司负责人昨天对此表示遗憾。</p>
<p>该负责人说，中国政府一向高度重视知识产权保护，采取了众多强有力的措施保护国内外知识产权人的合法权益，取得的成绩有目共睹。中方一贯尊重世贸组织规则，维护多边贸易体制，将根据世贸组织争端解决程序进行妥善处理。</p>
<p>一触即发的中美贸易战，成了昨天在北京举行的中国发展高层论坛的主导议题。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">楼继伟：中方措施软弱 还没有打到美国痛处</span></h3>
<p>中国全国社会保障基金理事会理事长楼继伟在会上怒怼，中国应该更强硬地回应美国的贸易保护主义。</p>
<p>楼继伟刚于前年底卸任中国财长的职务。他说：“我觉得中国商务部给出的措施还是比较软弱的，还没有打到他（指美国）疼的地方。如果我要在政府，我可能先打大豆，然后打汽车、打飞机。”</p>
<p>“其实重要的就是他（指特朗普）是生意人，所以打一打大家就可以一起谈了。”</p>
<p>昨天出席同个论坛并发表演讲的中国财政部副部长朱光耀，会后被媒体追问中美贸易战相关问题时，则避而不谈。</p>
<p>与会的几名美企巨头高管包括贝莱德集团总裁劳伦斯·芬克、苹果公司行政总裁蒂姆·库克纷纷呼吁美中双方克制。此前有消息说，中国国家副主席王岐山将安排时间会晤赴华出席这个论坛的外国商界领袖。</p>
<p>中共中央机关报《人民日报》旗下的《环球时报》昨天发表社评说，中国前天宣布拟对约30亿美元的美国进口商品加征关税，相信这只是中方反制措施的一部分，大豆等美国农产品都将进入中国的报复范围，最终报复金额将与美方对等。</p>
<p>中国前商务部副部长、中国国际经济交流中心副理事长魏建国接受《中国日报》采访时也指出，继宣布第一批中止减让产品清单之后，中国正在研究第二批、第三批清单，比如飞机、芯片领域。而且，中国可以采取的措施不仅限于商品领域，旅游业等其他行业也有可能成为目标。</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>美前财长萨默斯：中国须正视美民众对中国崛起疑虑</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845469</link><author>林子恒　</author><pubDate>Sun, 25 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845469</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180325/ZB_0325_CJ_doc6zeo124l8j610bxgpori_24214229_leesuehp.jpg?itok=o5jcpTBV&c=00c7469b284dd8365af2b7bf7057c11c&timestamp=1521919801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>美国前财长、哈佛大学教授萨默斯说：“几千万美国人对就业保障、对孩子未来机遇越来越没有信心，这不是中国的错，但他们却把中国的成功，视为对美国构成了负面影响。”</strong></p>
<p></p>
<p>中美贸易战来到击鼓备战的阶段，有美国专家提醒，不能简单地把华盛顿目前乱象视为美国总统特朗普的无能，因为它也深刻反映了美国社会对中国的整体态度转变。中国须正视这些情绪并同美国合作缓解这方面忧虑。</p>
<p>美国前财长、哈佛大学教授萨默斯（Lawrence Summers）昨天在一年一度的中国发展高层论坛上说，外界很容易把美国的贸易保护主义视为特朗普政府的失败或无能。但他指出，特朗普之所以成功当选总统，绝不是偶然的，而是因为他准确说出美国人民内心深处对不公平贸易的不满，以及对中国崛起的疑虑。</p>

<p>他说：“几千万美国人对就业保障、对孩子未来机遇越来越没有信心，这不是中国的错，但他们却把中国的成功，视为对美国构成了负面影响。”</p>
<p>此外，中国一方面强调自己仍是发展中国家、一些产业还需要特别保护，另一方面又宣称已走向世界舞台中心，将在各方面发挥影响力甚至试图改变规则，鱼与熊掌都想兼得，也让美国人感到厌烦。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">民众情绪已产生深远影响</span></h3>
<p>萨默斯说，中国或许会认为这些观点很不理性，却不得不承认，这种情绪已产生深远影响。</p>
<p>他说：“如果中国认为只要再等一等这一切都将过去，那是个巨大错误。任何人当上美国总统，面对的都会是极具挑战性的中美关系。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>萨默斯认为，中国应正视和回应美国民众这方面的情绪。</p>
<p>他毫不讳言地说：“这包括确保美国企业真正能享受到开放的全球经济所带来的红利，允许公司把产品出口到中国市场，以及提高经济间谍活动等可能被视为‘作弊’行为的代价。这些举措在政治上都很不容易，但中国必须想办法做到。”</p>
<p>萨默斯也表示，中美谈判应超越经贸范畴，争取更长远更广泛的合作关系。</p>
<p>他说：“我希望两国能够意识到，双方可以合作的领域多于分歧，包括气候变化、核扩散威胁、伊斯兰恐怖主义等。”</p>
<p>他说，只要双方都能把握大国关系的精髓，尊重彼此的政治体系尊严和传统，在共同关注的全球问题上合作，中美两国必能携手打造更美好的世界。</p>
</div>]]></description></item><item><title>陆克文：中美纠纷或导致 以规则为基础贸易体系崩溃</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845470</link><author /><pubDate>Sun, 25 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845470</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>澳大利亚前总理陆克文昨天也在论坛上分析，中美各自加征关税的清单其实都没有打击到对方的核心经贸利益，这显示双方在表面上虽有口水战、有摩擦，但两国仍愿意给协商谈判一个机会。</p>
<p>陆克文目前是美国哈佛大学肯尼迪政府学院高级研究员。他提醒，中美贸易谈判的最大变数还是特朗普本人。</p>
<p>他说：“如果美国的贸易措施最终演变成全面贸易战，而美国被告到世贸组织争端解决机构后又拒绝接受裁决结果，这将导致以规则为基础的贸易体系崩溃。”</p>

<p>陆克文警告，随之而来的可能是个适者生存的体系，大国可以完全掌控主导权，这对小国绝不是好事。</p>
<p>世贸组织前总干事拉米则呼吁，尽管有各种不足，但各国还是要坚决维护现有的多边贸易体系，确保本世纪的国际贸易还是以规则为基础，而不会沦为权力的游戏。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>“油菜花开”商场迎客</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845471</link><author /><pubDate>Sun, 25 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845471</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180325/ZB_0325_CJ_doc6zen7y29i1w1aerctcz3_24200028_leesuehp.jpg?itok=csOgEXz4&timestamp=1521919801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>江西省九江市一家商场将数千株盆栽油菜花搬进商场内，形成一片花海，成了一道靓丽的风景线，吸引众多市民到此一览“田园春色”并拍照留念。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>英国学者布朗：更多人体现的是冷漠的喜悦</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845472</link><author>林子恒</author><pubDate>Sun, 25 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845472</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国全国“两会”已圆满闭幕，中共总书记习近平全票当选中国国家主席，人大也顺利修改了宪法，取消对国家主席任期的限制，习近平的权力和地位获得巨大提升。但有学者认为，习近平并不如外界想象中的强势，其权力源自他作为中共最高领导人的身份，因此也限制在党的框架内，不同于开国领袖毛泽东那种超然的权势。</p>
<p>长期研究中国内政的英国伦敦大学国王学院中国研究中心主任布朗（Kerry Brown）上周在北京的驻华外国记者协会（FCCC）讲座上分析，中共承诺带领人民建设社会主义现代化强国、实现中华民族伟大复兴，这个论述赋予中共执政的合法性，而习近平作为该论述的提出者、领路人，就是权力的载体。</p>
<p>中共定下“两个一百年”奋斗目标，要在2021年中共建党百年时，全面建成小康社会；以及在2049年中共建政100周年时，建成富强、民主、文明、和谐、美丽的社会主义现代化强国。</p>

<p>布朗说，在这个论述中，“经过抗日战争和百年耻辱后，中共将带领中国人民走上现代化道路，争取正义”。</p>
<p>布朗指出，把中国建设成现代化强国的理想，尤其是一个容易激起民族主义热情的口号。</p>
<p>他分析，此次人大修宪推翻了已故领导人邓小平当年为防止中国再陷入个人崇拜而设下的制度限制，理应极具争议性，中共却能迅速推进，靠的就是这个论述所赋予的巨大政治资本。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">布朗：更多人体现的是冷漠的喜悦</span></h3>
<p>布朗说：“中国政府过去用了非常狠辣的手段处理异己，所以不排除有些人可能因此感到畏惧，不敢吭声。但我认为，更多人体现的是‘冷漠的喜悦’（apathetic joy）。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>“他们对政治冷感，但也满意国家发展的方向，喜欢看到国家领导人出访时受到隆重的欢迎。他们享受中国作为强国的地位，也不愿有任何人、任何事阻挡中国迈向这个宏伟目标。”</p>
<p>布朗认为，习近平目前所拥有的权力都来自中共，他虽然成了全党全国的核心，但预料他不会成为毛泽东式的政治强人。</p>
<p>他说：“毛泽东的权力来自他的个人魅力和民众对他的崇拜，这个权力存在于党之外。相比之下，习近平的权力是和党并行的，是党的执政战略的一部分。”</p>
<p>不过，布朗警告，在中共的论述中，官员被塑造为能为大同理想而自我牺牲的“圣人”，但在现实中，官员们毕竟生活在灯红酒绿、充满诱惑的花花世界里，中共的挑战是要平衡官员的心理，确保其论述的延续性。</p>
<p>而且，当中共如期完成“两个一百年”目标时，接下来要以什么名义继续动员人民支持，确保长期执政，也将是一大考验。</p>
<p>布朗说：“当中国成为现代化强国后，城市的中产阶级将会是续写中国故事的主力军。这些人的要求更高，也会更想积极参与政府的执政过程。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">中共未来或有限开放政治空间</span></h3>
<p>他预测，中共未来可能逐步、有限地开放政治空间，允许八大民主党派拥有更多参政议政的权利，甚至组织起可靠可控的反对党。</p>
<p>布朗认为，中国达到现代化强国目标时，会期望外界承认其超级大国身份，但西方国家预料会因为价值观冲突而拒绝这么做。</p>
<p>他说：“中国和西方对公平正义的理解非常不同，所以我们（西方国家）始终会被排除在中国的价值体系之外。中国会（在其体系内）得到超级大国的身份，但它永远都不会感到满足。”</p>
<p>（记者是《联合早报》）</p>
</div>]]></description></item><item><title>被指“两面台商” 李荣福台湾登报支持“九二共识”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845473</link><author /><pubDate>Sun, 25 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845473</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北讯）漳州台商协会前荣誉会长、福贞公司董事长李荣福前天以自己“伤害两岸同胞的感情”为由公开道歉，并在台湾报纸刊登广告表示反台独、支持“九二共识”。</p>
<p>李荣福上月出席台湾海基会举办的台商春节联谊活动时表示，支持蔡英文政府对M503航线的政策。随后，他被中国大陆网民称为“两面台商”，并被漳州台商协会除名。</p>
<p>据《自由时报》报道，李荣福当时说，两岸因大陆启用M503航线发生争议后，他的公司立刻提出对策，将台籍干部分为春节前、春节、元宵节等三波休假，所以大陆航空公司加班机被迫取消的影响不大。</p>

<p>他还强调，“既然蔡英文担任总统，她做的任何决策，我们一定要尽最大努力去支持，这是一个民主国家必须要有的素养”。</p>
<p>报道称，李荣福事后被漳州台商协会除名。他先前已两度在媒体刊登过澄清声明，前日又再刊登，显见事情还没解决。</p>
<p>李荣福前天在声明中表示，自己20多年来坚决反对台独，坚定支持“九二共识”“两岸一中”，上月21日的言论是因“情况仓促”，才被部分媒体解读为支持民进党的大陆政策，这并非他本人原意，对此他致以诚挚歉意。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>深绿支持者新成立“扁联会” 不满陈水扁活动处处受限</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845474</link><author /><pubDate>Sun, 25 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845474</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾前总统陈水扁的深绿支持者正式成立政治团体“扁联会”的同一天，他却被台中监狱指责上周在儿子陈致中的选举造势活动中违规上台，未来申请类似活动狱方将不予核准，再次引爆部分深绿族群对现任蔡英文政府的不满。</p>
<p>据《自由时报》报道，“扁联会”昨日在台北举办成立大会，保外就医的陈水扁以录影方式在记者会上表示，成立该组织的目的在于落实其政治理念，即推行“一边一国”、支持台湾加入联合国，以及平反扁案。</p>
<p>“扁联会”的前身是“阿扁联谊会”，去年申请立案获准，成为正式的社会团体。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">台中监狱所发警告<br/>
被视为“无情无义”</span></h3>
<p>该会总顾问郑新助说，扁联会要当陈水扁的“御林军”，公开挑战恶质的民进党，如果总统蔡英文没有释出善意，以后“要吃苍蝇自己抓”。</p>
<p>扁迷向来不满民进党上台后并未特赦因贪腐入狱的陈水扁，反而处处限制他。台中监狱昨天发出的警告，就被视为“无情无义”。</p>
<p>陈水扁独子陈致中参与民进党高雄市议员党内初选，上周六（17日）举办造势晚会，陈水扁事先向台中监狱提出出席申请，中监以亲情考量核准，但要求须遵守“不上台、不演讲、不谈政治、不接受采访”等规定，但会中陈水扁仍上台，并给陈致中一个拥抱。</p>
<p>台中监狱副典狱长李进国昨天表示，中监认定陈水扁上台并拥抱陈致中，已属违规参与活动，往后陈水扁申请类似活动将不予核准，希望陈水扁能珍惜保外医治，妥以疗养病情；若有重大违规，尽管病情未见改善，仍可报请废止保外医治许可。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>《联合报》评论指出，台湾县市选举年底将届，预计扁迷与陈水扁本人的动作将愈来愈频繁。民进党碍于对扁的情分或政治现实考量，仍将保持尊重，但因为选举利益而再度与一名贪腐前总统站在一起的人，将必面对社会的挞伐。</p>
</div>]]></description></item><item><title>为争取“微信运动”点赞数 河南老人日行数小时双腿酸胀</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845475</link><author /><pubDate>Sun, 25 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845475</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180325/ZB_0325_CJ_doc6zepxwut14pm36h3h1v_24200927_leesuehp.jpg?itok=tlg0Txlk&timestamp=1521919801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（郑州讯）河南省漯河市一名六旬老人近日为了能在“微信运动”中获取更多点赞数，不惜每天耗费几个小时走路，让其步行记录能在排行榜中保持前列。不过，他也为此付出健康代价，使得家人十分担心。</p>
<p>据《大河报》报道，该名老人的女儿表示，为了让退休父亲享有一些生活乐趣，她在半年前决定教父亲如何使用微信，并向他推荐“微信运动”的功能，不料这一切却是噩梦的开始。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">最高记录<br/>一天徒步十几公里</span></h3>
<p>她表示，“微信运动”可以帮助用户计算每天走路的步数，并根据用户和好友的步数进行排名，以及为好友点赞。与此同时，步数越多的用户将赢得越多点赞数，所以步数排前几名的，一般都是点赞数最高的。</p>

<p>当她的父亲迷上这个功能后，就深深陷入“拼赞竞赛”中无法自拔，坚持每天都要走上几万步，希望取得第一名。</p>
<p>为了让自己有更多时间去行走，她父亲有时甚至牺牲睡眠，清晨不到5时就起床去步行，而且最高记录是一天徒步十几公里。</p>
<p>不过，老人家也因运动“过量”而付出代价，曾因双腿酸胀和劳累而抬不起来。但第二天，他还是不理家人的规劝，坚持出外走路，认为多走就能锻炼身体。</p>
<p>针对有关现象，漯河市骨科医院的医生表示，老人回家时双腿有酸胀感，说明运动量已经超过身体所能负荷的，这个时候就应该立即停止运动。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>医生也说，长时间走路会损伤膝关节，特别是上楼、爬山等运动，膝关节所受的损伤会更大。而且从健康角度来说，老人不宜过度运动，适量就好。</p>
</div>]]></description></item><item><title>香港特稿：香港还有超人</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845476</link><author>易锐民</author><pubDate>Sun, 25 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845476</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180325/ZB_0325_CJ_doc6zdsbf6y7r613qdoyfss_23002154_limlhu.jpg?itok=qcsY81RD&timestamp=1521919801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>港人港事</p>
<p></p>
<p></p>
<p><strong>1981年7月，《远东经济评论》以《香港超人》为题，报道时年53岁企业家李嘉诚的奋斗轨迹与成就。本月16日，年届90的李嘉诚发布公告，宣布将在今年5月1日正式退休，即日起卸任香港长和集团董事会主席一职，由长子李泽钜接棒。“香港超人”交棒成为港人谈资，津津乐道的范围跨越李嘉诚生平事迹，连带90岁“恒基兆业”董事局主席李兆基、89岁新晋“澳门赌王”“银河娱乐”主席吕志和，以及追求企业永续，坚拒上市的“李锦记”家族，也进入港人视野，成为话题：</strong><strong>李兆基及吕志和高龄不减干劲，事业心依然强大坚挺，两大企业家目前都无退休计划；</strong><strong>“富过三代”的“李锦记”由分工清晰的家族委员会共掌家族生意，企业发展和大家长退休与否沾不上边。</strong></p>
<p><strong>李嘉诚退休了，“超人”还未离开，还在香港。</strong></p>

<p>本月16日，即将迈入90岁人生的“香港超人”李嘉诚正式宣布退休。与此同时，香港还有一班跟李嘉诚年龄相若的企业家，仍然兢兢业业持续奋斗，当中包括“恒地”主席李兆基、“银娱”主席吕志和，两人都暂无退休之意。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">李嘉诚七年前部署退休大计</span></h3>
<p>1981年7月，英文杂志《远东经济评论》以穿上“超人装”的李嘉诚为封面，其上印着封面故事标题《香港超人》，“超人”从此成为李嘉诚代名词。</p>
<figure class="image-placeholder inline-left"><img alt="20180325_likashing_Small.jpg" height="300" src="/sites/default/files/inline_images/20180325/20180325_likashing_Small.jpg" width="225"/><figcaption>《远东经济评论》1981年7月封面故事报道李嘉诚奋斗事迹。（互联网）</figcaption></figure><p>李嘉诚当然知道自己不是“超人”，总有退休的一天，因此早在七年前，就已部署退休大计。</p>
<p>李嘉诚决定由长子李泽钜接掌自己的商业王国，次子李泽楷则获一大笔金钱开创个人事业。李嘉诚形容，这样安排“皆大欢喜”，两名儿子将来继续“有兄弟做”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>事实上，李泽钜辅助父亲管理企业30年，营商作风保守稳健，符合李嘉诚一贯强调的“发展不忘稳健”的营商原则；至于李泽楷，则显得更具冒险精神。</p>
<p>这显示李嘉诚对儿子知人善用，把两人或会引起冲突的可能性减到最低，减少内耗，达成共识。因此，这可说是一宗成功的“分身家”安排。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">90岁李兆基对股市更感兴趣</span></h3>
<p>本月19日，有“四叔”之称的李兆基，带同两名儿子李家杰、李家诚，与香港保良局负责人签订备忘录，以李兆基基金名义捐出1亿港元（1678万新元），供作保良局总局东翼重建工程用途，扩展社会服务。</p>
<div class="center">
<figure class="image-placeholder"><img alt="20180325_leezhaoji_Medium.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20180325/20180325_leezhaoji_Medium.jpg"/><figcaption>90岁李兆基（中）精神奕奕，与两子李家杰（左）和李家诚（右）一起营运上市王国。（档案照片）</figcaption></figure>
</div>
<p>原来，“四叔”不但没有退休之意，近年更对股市产生浓厚兴趣，多次公开投资心得，因此，被香港传媒冠以“亚洲股神”称号。他曾许下承诺︰“我的愿望是在恒生指数3万点时，每年捐出10亿元（港币，下同）做慈善。”</p>
<!--pagebreak-->
<p>今年初，恒指突破3万点，李兆基兑现承诺捐出第一笔善款，“未来会陆续落实其他捐款项目，我们已收到超过30个捐款项目计划，目前正考虑其中10个，而慈善项目将不限于任何范畴。”恒地发言人说。</p>
<p>至于下一目标，四叔曾许下的“恒指见4万点，每年捐20亿元”承诺，其发言人称，“四叔”目前并无对恒指达到4万点的时间表有所预测。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">李兆基：聚散有方　赚钱花钱都要成功</span></h3>
<p>90岁的李兆基，在香港的上市王国包含六家公司，其私人持有的投资旗舰“兆基财经”，高峰期市值达2000亿元。粗略计算，“四叔”身家超过3000亿元。</p>
<p>除了两名儿子，李兆基还有三名非常低调的女儿。按此计算，“四叔”若要分身家，可能至少须分五份。目前，他透过两个全权信托基金拥有恒基地产65.35%股权，子女都是受益人。</p>
<p>消息人士透露，虽然李家两兄弟以陆港两地业务分工，但遇上重大投资计划，父子会一起商量，两兄弟的权力与地位相等。</p>
<p>李兆基一直表示，“分身家”一事言之尚早。过去数年，李兆基只在2013年10月公司重组时，引发市场揣测他开始部署“分身家”大计。当时，“恒地”发言人极力否认，强调有关举动纯粹是上市公司精简投资组合。</p>
<p>李兆基对财富的观念，可从他在个人网页公开管理财富心得的字里行间窥见；他强调“聚散之道”，即“搵（赚）钱要成功，使（花）钱要成功”。所谓“使钱成功”，就是多做公益事业，出钱、出力、出计划。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">89岁吕志和没有退休计划</span></h3>
<p>新晋“澳门赌王”、“银河娱乐”主席吕志和，今年也已89岁，他在日前业绩发布会上，再度明确表示“不想退休，没有退休计划”。</p>
<p>也有“石矿大王”之称的吕志和，<a href="http://www.zaobao.com/znews/greater-china/story20170801-783509" target="_blank">去年接受《联合早报》访问</a>时透露，由他一手一脚、用心经营的安达臣道石矿场经过53年的开采，合约已完结，须交还给港府，他依依不舍。</p>
<div class="center">
<figure class="image-placeholder"><img alt="20180325_lvzhihe_Medium.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20180325/20180325_lvzhihe_Medium.jpg"/><figcaption>吕志和坦言“不想退休”。（易锐民摄）</figcaption></figure>
</div>
<p>“我真是不舍得，这是50多年心血。我很想政府在那里给我一幅小地皮建一间小房子做纪念，但不获批准。”他像小朋友嘟起了嘴抱怨。</p>
<p>会否担心“分身家”不均而惹起“争家产”闹剧？吕志和说：“你分出去多，能用得完吗？分得少，会饿死吗？是花不完的，这只不过是一场游戏。”他相信五名子女不会争财产，“但如果真的要争，没办法的，要打架，打完又痛又流血。”</p>
<p>吕志和透露，儿女都一心一意帮他，他很开心。他说：“自己钱不是那么多，对于第二代，不用担心，我会继续栽培各人。”</p>
<p>目前，吕志和的长子吕耀东负责澳门博彩业务，次子吕耀南打理美国业务，三子吕耀华管理陆港房地产和建筑业务；长女吕慧瑜负责香港的酒店业务，幼女吕慧玲负责公司行政业务。</p>
<p>当中，最值钱的看来就是澳门赌业及陆港物业发展。据悉，吕耀东已被钦点为接班人，因其性格稳重成熟，深得父亲喜爱。吕耀东把“嘉华建材”摇身一变成为今日的“银河娱乐”，顺理成章掌管澳门赌业。</p>
<h3>港家族企业传承多纷争 李锦记是唯一例外</h3>
<p>在香港湾仔新鸿基中心53楼会议厅，“新鸿基地产”主席郭炳联向台下媒体介绍，其左手边是二哥郭炳江之子郭基辉，右手边则是自己的二子郭基泓。</p>
<p>郭炳联含笑强调：“我们很团结，尤其是第三代，很团结。”</p>
<p>除了郭氏的第三代，“新世界”郑志刚、“瑞安”罗宝瑜、“会德丰”吴宗权、“信和”黄永光等香港富豪的新一代，近数年已纷纷纷从幕后走向台前，接受镁光灯以及来自家族企业财富传承的检验。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">“新鸿基”兄弟争产</span></h3>
<p>并非每个家族的财富传承都顺利，香港近年就先后爆发“鹰君”罗氏家族、“南丰”陈氏家族的争产案。</p>
<p>就连“新鸿基地产”，也曾在2008年出现家族纷争，原担任集团主席的郭炳湘控告两名弟弟诽谤。</p>
<p>最后，郭氏家族“掌门人”郭得胜夫人邝肖卿，和郭炳联、郭炳江站在同一阵线，暂停了郭炳湘在公司的所有职务。</p>
<!--pagebreak-->
<p>2014年，郭氏三兄弟决定平分家产，郭炳湘离开“新鸿基”，另起炉灶。</p>
<p>香港富豪的财富传承不容易，很伤和气，令打下江山的第一代坚持不退休，采取立遗嘱、设立家族信托基金等多种办法，避免家族分家，但最后仍走上对簿公堂。</p>
<p>不过，有一个家族例外，其成功之处除了分配得宜外，就是低调。这个家族，就是香港百年老字号酱油品牌“李锦记”家族。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">128亿港元买伦敦地标<br/>
低调“李锦记”成焦点</span></h3>
<p>去年7月底，香港特首林郑月娥出访新加坡前接受《联合早报》访问，忽然提到一家香港企业扬威国际。</p>
<p>林郑月娥关注的是受访当日的一则新闻：“李锦记”家族以128亿港元买下伦敦地标芬乔奇街20号大楼。</p>
<figure class="image-placeholder inline-right"><img alt="20180325_leewenda_Small.jpg" height="300" src="/sites/default/files/inline_images/20180325/20180325_leewenda_Small.jpg" width="192"/><figcaption>在李文达带领下，“李锦记”成为家族企业传承典范。（档案照片）</figcaption></figure><p>这单大交易，令低调的“李锦记”家族再次成为新闻焦点。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">重视家族传承　“李锦记”坚拒上市</span></h3>
<p>保守估计，“李锦记”酱油一年营业额逾百亿元，而其大陆的保健产品业务，每年销售额更达270亿人民币。</p>
<p>过去六年，李家先后斥资逾300亿元购买香港和海外房地产，市场盛传其中不少交易，都是一笔过付款，李家财富“深不可测”，由此可见。</p>
<p>上世纪60至80年代，李锦记家族也曾先后爆出两次分家危机，最终由第三代掌舵人李文达一统江山。从此，李家非常重视家族传承，即使传至第四代，“李锦记”依然坚拒上市。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">“李锦记”家族委员会　分工清晰</span></h3>
<p>“李锦记”除由李文达夫妇掌握大权外，还由第四代的五兄妹，合组成家族委员会，各人分工清晰；长子李惠民负责家族投资、次子李惠雄主管家族基金，三子李惠中打理酱料业务，四子李惠森搞中草药健康食品，唯一女儿李美瑜专责产品技术及研发。</p>
<p>这个家族委员会近年已有第五代陆续加入，希望保障家族及避免兄弟不合引发争拗。委员会定期举行家族会议，明确要求各成员须遵守议事规则，甚至备有“家族宪法”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">家族企业传承考智慧</span></h3>
<p>“李锦记”家族的做法，或许可成为香港其他家族企业的参考。据统计显示，在香港的200多家上市家族公司之中，目前约有三分之一通过家族信托方式控股，主要目的显然是希望做到“富过三代”了。</p>
<p>香港富豪聚集，历来发生不少争产案，这些案件错综复杂，审理过程长达十多二十年，家族因争产而四分五裂更是司空见惯。</p>
<p>创业的老一辈辛辛苦苦打拼一世，为子孙后代留下了亿万元财富，可惜往往是“创业容易守业难”，如何更好地实现家族财富传承，正成为香港众多家族企业思索的问题。</p>
</div>]]></description></item><item><title>280万人每人670元 港“N无人士”获派现金</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180324-845242</link><author>易锐民</author><pubDate>Sat, 24 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180324-845242</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180324/80365450.jpg?itok=A0HcAuuE&timestamp=1521852546 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>特首林郑月娥否认是因政党施压而“跪低”（屈服），而是多行一步，以关怀态度去聆听及落实措施。财政司长陈茂波也拒绝承认是基于政党压力而转态，强调是听到不同意见，仔细考虑后作此决定。</strong></p>
<p>港府向约280万名“N无人士”每人派发4000港元（670新元），预计涉资110亿港元。特首林郑月娥否认是因政党施压而“跪低”（屈服），而是多走一步，以关怀态度去聆听及落实措施。</p>
<p>财政司长陈茂波昨日公布新的“关爱共享措施”，向合资格港人发放现金，包括薪俸税退税不足也可发回差额。他也拒绝承认是基于政党压力而转态，强调是听到不同意见，经仔细考虑后作此决定。</p>

<p class="center"><img alt="20180324_news_hongkong_Large.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20180324/20180324_news_hongkong_Large.jpg"/></p>
<p>劳工及福利局长罗致光并补充说，目前未有具体派钱时间表，由于需额外人手，加上需要时间整合电脑系统，预料将在下一财政预算案前发放。</p>
<p>被政界盛传“否决派钱”的林郑月娥则坚持，新的方案不是“全民派钱”。她说，财政司长在得知外界期望后，不得不承认在商议关爱共享措施时，或未想得够全面。而社会出现“派钱”声音，部分原因是获悉港府有财政盈余。</p>
<p>身兼行政会议成员的工联会立法会议员黄国健认为，港府是知错能改。他说，工联会早于预算案公布前，已建议操作较简单的全民派钱，希望港府汲取教训，未来安排更周详。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>建制派最大政党民建联主席李慧琼指出，预算案在投资未来方面有很多好建议，但在分享成果方面应该汲取经验。她形容，分享成果是一门艺术，容易引起争议。</p>
<p>民主党主席胡志伟就强调，有关方案仍与该党的要求有距离，应向合资格者派6000港元。至于会否支持预算案通过，他表示仍需观察预算案的辩论。</p>
<p>泛民另一大党公民党的议员杨岳桥不反对以现金方式向被遗忘的香港人作补救，但认为如果港府打算以这种方式解决社会予盾，是完全不足够的。他说，公民党初步倾向就预算案投反对票。</p>
<p>无论如何，这次最受惠者将是年满18岁的学生，但不少网民直斥这是“补镬”方案，而且不公平，只是优待大学生；也有网民怒斥该方案化简为“烦”，增加了行政开支。</p>
<p>政务司长张建宗说，有关决定经过深思熟虑、全盘考虑，达到“补漏拾遗”作用，社会应为有关争议划上句号。</p>
<p>港府上月公布预算案有1380亿港元巨额盈余，并动用524亿港元提出一次性共享措施，其中中产人士占得360亿港元，包括最高3万港元的退税额。有关方案其后被政党批评没做到雨露均沾，低收入但因不同理由而未能享用各种社会福利包括政府退税的“N无人士”完全没受惠。</p>
<p>2011年，被港人评为“守财奴”的时任财政司长曾俊华，发表预算案后也曾在泛民及建制政党联手施压下，改为向全港约600万人派发6000港元现金，涉资约370亿港元。</p>
<p>（记者是《联合早报》香港特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>新闻人间：李敖快意恩仇大半生</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180324-845243</link><author>庄慧良</author><pubDate>Sat, 24 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180324-845243</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180324/file6zebkkmrozkvf5ka7pp.jpg?itok=LB8ENMIF&timestamp=1521856931 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>李敖走了！虽然去年初李敖已预告得了脑瘤活不过三年，消息传来，仍让人有些惆怅与惋惜。</p>
<p>生于中国大陆哈尔滨的李敖，14岁随父母赴台，自青年时期就特立独行、辩才犀利，是个集天才、自大、狂傲、狡黠、善良于一身的奇人。</p>
<p>李敖在一般人的眼中有着两极化的评价，当他在电视评论节目中放肆高论，严词批判蒋介石、李登辉时，赞成者莫不拍案叫绝，却让反对者恨得牙痒痒的。</p>

<p>1997年日本想以每人50万元（新台币，下同，2万2000新元）与台湾慰安妇和解，李敖捐出100件收藏品阻止“日本人的脏钱”，让笔者第一次近身观察李敖。</p>
<p>印象里的李敖总是牙尖嘴利，得理不饶人，初次登门采访前，笔者心里着实有些忐忑，既好奇这位纵横台湾多年的风云人物真面目，也担心不好应对。</p>
<p>结果恰恰相反，私下的李敖对待我们这些初出茅庐的晚辈不仅没有一点架子，还客气得不得了，让人如沐春风。在访谈中，他出示了珍藏多年的文物，里面不乏台湾人如何诈取原住民土地的证据，还有他打官司赢来的战利品。</p>
<p>“你为何爱打官司？常赢吗？”我当时随口一问。“不！我常输！”我惊讶地追问：“既然如此，为何老爱告别人？”他促狭地笑道：“因为他们很忙，我有空。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>李敖高中时休学，以同等学力考上台大法律系，因志趣不合，休学重新考上台大历史系，后来以《传统下的独白》惊艳文坛，在《文星》杂志批判专制的国民党，从此成为追求独立、自由者的偶像。</p>
<p>他自己翻六法全书、写状子，中央研究院院士许倬云曾因著作提及李敖是“打手”被判赔200万元；曾任国民党大掌柜、中华开发董事长的刘泰英在政坛呼风唤雨一时，也因说了句“李敖乱交女友”被李敖告上法庭，不得不求饶。李敖不在乎输赢，他享受的是打官司整这些上流权贵人士的过程，被部分文化界、政治界伪善人士视为流氓与无赖。</p>
<p>李敖大半生过得如此快意恩仇，我曾问他：“希望年轻人效法你吗？”他瞬间正色道：“不!”他摇摇头说：“那太苦了！”但他未细诉详情。</p>
<p>后来他的儿子李戡在凤凰网的访谈中提及，他高三下学期已考取台大，为了写《李戡戡乱记》，经常逃课，但李敖把他“赶回”校园。</p>
<p>李戡说，李敖大学毕业后有段日子生活潦倒，要送报纸、卖旧电器维持生计以及后来入狱等，“可能是因为他过去受太多苦难”，李敖希望他“不要跟学校作对”。</p>
<p>李敖虽然狂傲，严词批判蒋介石、蒋经国父子的威权统治，但他感念蒋家第三代章孝慈礼聘他到东吴大学任教，在章孝慈中风成为植物人时，李敖将教书所有薪资及发动义卖所得捐给章孝慈家属，显示重情重义的一面。</p>
<p>在台湾戒严时期，李敖为宣扬民主、自由理念，曾入狱两次，其中一次是为了资助台独人士彭明敏而被扣上“台独”之名坐了五年多的牢，因此公开宣扬两岸统一的他常自豪地说，他比台独人士更爱台湾，痛批民进党是“假台独”。</p>
<p>李敖病故后，文化部曾呈请总统蔡英文颁褒扬令，民进党立委段宜康指责李敖公开伤害台湾、伤害大陆民主运动，绝不该受到褒扬。李戡指李敖一生率性而活，后事务求从简，婉谢文化部褒扬，此议遂寝，否则当真玷污了李敖一世的英名。</p>
</div>]]></description></item><item><title>黄顺杰：陈明通能让两岸“通”？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180324-845244</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Sat, 24 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180324-845244</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180324/80174240.jpg?itok=Bs8jMyRR&timestamp=1521856974 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>台湾政坛近来吹起一股另类的怀旧风。例如年底的地方百里侯之争中，蓝绿两党在好些县市就锁定由老将披挂上阵，像是在野党国民党的前新竹市长许明财、前澎湖县长赖峰伟和前嘉义市长黄敏慧都确定回锅参选。执政的民进党则期盼曾任台北县长的绿营大佬苏贞昌和游锡堃重出江湖，再战被视为超级战区的新北市，好在全台选战中发挥领头羊角色。而这波怀旧热也在总统蔡英文最新一轮的内阁改组中出现。</p>
<p>曾两度借调大陆委员会的台湾大学国家发展研究所教授陈明通二度回锅，本周正式接替原主委张小月。早在民进党2000年首次执政时，陈明通就出任陆委会副主委，辅佐当时初入政坛并获得前总统陈水扁“钦点”掌管两岸事务的蔡英文。2004年，陈水扁首个总统任期届满，蔡英文卸下陆委会主委，陈明通跟着同进同出，重返校园。时隔三年，陈明通回锅并担正接掌陆委会，成为扁时代末期的两岸事务首长。</p>
<p>力邀共事四年的副手重出江湖，蔡英文与陈明通之间的交情不言而喻。陈明通去年就曾公开赞扬蔡英文任内的两岸作为，并以“纳许均衡”（Nash equilibrium）描述此一作为所达成的均衡状态，大意是蔡英文既不对北京扈从，也未刻意抗衡，跳脱传统窠臼，开创动态的平衡。但若深层来看，这项多令外界感到意外的人事安排其实曝露出蔡英文对当前两岸关系的忧虑，也同时透露出她有意改善情势的急迫性。</p>

<p>多年来，陈明通是民进党大陆政策的重要幕僚，也是蔡英文倚重的智囊。有媒体报道，蔡英文2015年参选总统时坚持两岸关系“维持现状”的承诺，就是陈明通的主张。报道更指出，因为陈明通在幕后穿梭，北京早知道蔡政府会“维持现状”，也清楚民进党不会承认“九二共识”。</p>
<p>此外，学术界出身的陈明通近10年来与对岸来往密切，尤其与中国大陆涉台智库互访频繁，故在绿营内受封为“中国通”。去年11月陈明通就曾应邀赴陆交流，并与大陆前国务委员、现任全国台湾研究会会长戴秉国等重要智库人士见面，是绿营近来难得的一次登陆交流。虽然陈明通原定今年1月率领台大学生赴京、沪交流的计划临时遭对岸喊停，但持平来看，比起其他绿色背景的两岸问题学者，陈明通确实是少数被陆方接受和认定为较务实可谈的绿营人物。</p>
<p>因此有分析认为，现实主义的陈明通这次回锅，是拒绝承认“九二共识”的蔡政府对大陆释出的“善意”，而这也顺势拉高了社会对两岸关系改善的期待。但美国在台协会台北办事处前处长、卡内基国际和平基金会副总裁包道格却不这么看。他认为，属强硬派的陈明通出任陆委会主委，是蔡政府有意更强硬地回击北京当局最近的施压战术，包括更频繁的军事动作、更强力的外交孤立，以及更全面的惠台经济措施。</p>
<p>若以本周立法院的质询过程来评估，陈的“好斗”个性能否让台海情势降温着实令人生疑。例如，在面对立委就他过去担任学者充当蔡英文两岸密使的提问时，陈明通连番跳针式回答“陈主委没办法回答陈教授的问题”。至于他过去提出“只要中国不统什么都可以谈”的论述，陈明通则反呛“陈主委没有说过的话，请委员不要拿陈教授说过的话来问”，结果引来“人格分裂”的嘲讽。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>更值得注意的是，陈明通在本周的处女秀上也直接推翻被中共视为两岸关系关键基础的“九二共识”，他表示这名词“有很多争议”，并强调民进党处理两岸事务就是回归“中华民国宪法”与《两岸人民关系条例》，这与蔡英文过去不断重申的论述无异。</p>
<p>再加上，陈明通过去还曾在扁时代末期主张制定形同变相台独的“中华民国第二共和宪法”，大陆究竟能对陈明通“疏通”两岸抱以多大希望，还是个未知数。亲蓝的《联合报》就发表社论指出，即使陈明通比张小月“多了几个北京朋友，两岸的根本格局也不会有任何改变”，因为“真正的关键存于蔡英文一念之间”。</p>
<p>但值得玩味的是，根据陆委会昨晚发布的消息，被大陆以“颠覆国家政权罪”判刑的台湾非政府组织工作者李明哲，其妻子经过多次申请，日前刚获陆方同意可前往探监，这无疑是两岸互动自蔡英文执政以来的小小突破。</p>
<p>或许，被绿营尊称为“阿通师”的陈明通，真能为凝滞的两岸气氛通通气。</p>
</div>]]></description></item><item><title>国家监察法草案 获98.4%人大代表赞成</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844652</link><author>林子恒, 游润恬</author><pubDate>Thu, 22 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844652</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国全国人大前天表决通过备受关注的国家监察法草案，赞成率98.4%，46名代表反对或弃权。</p>
<p>大会计票显示，监察法草案获得赞成票2914张，反对票28张，弃权票18张。</p>
<p>监察法被形容为反腐利器，赋予监察委对中共党员和所有公职人员进行全覆盖监察的权力。对于严重职务犯罪且可能逃跑或自杀等的嫌疑人，当局将可采取长达六个月的留置措施。</p>

<p>从法理的角度说，监察法让中共纪委原本的调查活动有了法律基础与更明确的规定，但法律界人士批评，监察法对被调查人员的权利保障依然严重不足。</p>
<p>另一方面，全国人大前天也表决通过最高人民法院工作报告，赞成票2806张，反对132票，弃权23票，一人未按表决器。相比之下，最高法的报告去年得到赞成票2606张，反对票180张，弃权票49张。</p>
<p>最高人民检察院今年的工作报告，则获得赞成票2781张，反对138票，弃权43票。去年，最高检报告的赞成票为2606张，反对票180张，弃权票46张。</p>
<p>“两高”今年得到的反对票减少，这与今年人大代表更少投反对票的大趋势符合，也可能说明过去一年司法领域的工作与当局纠正冤假错案的努力，得到肯定。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>今年的中国政府工作报告则获得赞成票2956张，反对票三张，弃权票三张；相比之下，去年的政府工作报告去的反对票和弃权票共22张。</p>
</div>]]></description></item><item><title>习近平：中国绝不可能让领土被分割</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844349</link><author>韩咏红</author><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844349</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180321/xi180321.jpg?itok=CC3Jhz8N&c=e94e5075f5b3cf5777c6cdf1008ee31c&timestamp=1521587903 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国国家主席习近平昨天发表逾30分钟的“就职演说”，警告外界中国绝不可能让“一寸领土”被分割，并不点名反击美国指“只有那些习惯于威胁他人的人，才会把所有人都看成是威胁”。</p>
<p>会期延长至18天，并开启习近平国家主席第二任期的全国两会（人大、政协年会）昨天在北京落下帷幕。相较于五年前首次就职时在人大闭幕式上的讲话，习近平昨天约4800字的演讲比五年前长了约一半，内容也更犀利而全面，凸显他被确认为中共核心、全国人大通过修宪取消了国家主席任期规定后，更为巩固的领导人气势。</p>
<p>在这段相当于“准总统就职演说”里，习近平首先阐述始终要把人民放在“心中最高的位置”，接着颂赞中华民族精神，并宣示将更大力度、更切实地全面深化改革、扩大对外开放，推动经济高质量发展。</p>

<p>弥漫火药味的措辞是留给了两岸话题与美国，尤其是后者。习近平对3000名人大代表与中外记者提高声量强调，“一切分裂祖国的行径和伎俩都是注定要失败的”“每一寸领土都绝对不能也绝对不可能从中国分割出去！”</p>
<p>在上述讲话时，人民大会堂先后传出共四轮持续数秒钟的掌声。习近平也重申中国永不称霸与扩张。他阐述，中国人民历来富有正义感和同情心，始终愿意尽最大努力为人类和平与发展作出贡献，而且决不会以牺牲别国利益为代价来发展自己。</p>
<p>他强调：“对中国人民为人类和平与发展作贡献的真诚愿望和实际行动，任何人都不应该误读，更不应该曲解。人间自有公道在！”针对台湾与美国问题，排名第二的中共政治局常委、国务院总理李克强在闭幕式后的记者会上做出呼应，李克强说“不允许任何外国势力打台湾牌”。</p>
<p>至此，会期超长“两会”的所有议程——包括修宪，通过覆盖所有党员与公职人员的监察法草案、国务院机构改革方案，选举国家新领导与新内阁成员等，皆已完成。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>由副总理刘鹤领衔的经济团队、习近平与新任国家副主席王岐山坐镇的强棒外交团队，以及将“党领导一切”制度化，党政一体的国家治理体系，俱已显山露水。</p>
<p>从会议一般氛围以及投票纪律的有效执行看，上述人事案与制度改变在中国内部并未遭遇实质挑战，当前中国发展的真正阻力是来自大国，以及国际社会可能出于疑虑而对中国采取的联合遏制措施。</p>
<p>会议期间，多名官员就主动尝试解除外界疑虑，总理李克强也没有回避《联合早报》针对中国是否在进行战略扩张与政治渗透的提问。昨天的记者会结束前，李克强特意补充：“这一点请大家相信，我们以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，很重要的就是要贯彻以人民为中心的发展思想”；“就是要保障基本民生，破除民生痛点。”他将“习思想”留到压轴提及，对外强调了最高层的合作、分工与共识，为“习近平新时代”第一次最高规格的国家政治会议，划上句点。</p>
</div>]]></description></item><item><title>承担国际责任被视为战略扩张 李克强指外界误读误解中国</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844350</link><author>林展霆</author><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844350</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>李克强解释，中国与他国合作都是按商业原则推进，对外援助也不附加任何政治条件，谈不上“政治渗透”。</strong></p>
<p>中国国务院总理李克强昨天说，将中国承担更多国际责任看成“战略扩张”，是一种误读或误解。他也解释，中国与他国的合作都是按照商业原则推进，对外援助也不附加任何政治条件，谈不上“政治渗透”。</p>
<p>他也重申，中国“永远不会搞扩张”，并指中国发展还有诸多困难和挑战，中国会集中精力做好自己的事，“这一点我们是清醒的”。</p>

<p>本次全国人民代表大会会议昨天闭幕，李克强在会后记者会上回答《联合早报》记者提问时，作出上述表态。</p>
<p>本报记者提问，近年来随着中国经济崛起，有国际舆论批评，中国越来越多地使用资本和中国市场的吸引力，作为外交工具影响他国外交政策，甚至进行某种政治渗透，请李克强总理对此评论，并请问外界是否应该对中国的崛起和战略扩张感觉到担忧？</p>
<p>近半年来，德国外长加布里尔就质疑中国提出的“一带一路”倡议中暗含地缘政治、文化、经济的考量，甚至最终也不能排除军事战略的考虑；也有驻外中资企业被质疑利用经济杠杆，换取他国向中国的政治利益的靠拢。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">否认中国有战略扩张意图</span></h3>
<p>李克强并没有回避问题，他否认中国有战略扩张的意图，并强调中国的经济增长实际上给世界带来好处。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>李克强解释，中国这些年来对世界经济增长贡献率超过30％，不仅有利于促进世界经济复苏，也是对世界和平的贡献，因为扩大了合作和贸易，就有更多协商和谈判，从而避免冲突。</p>
<p>他表示，中国文化历来主张己所不欲勿施于人，希望和为贵；中国“绝不会也不能丢去自己的一寸土地；但我们也不会侵占别人的一寸土地，我们走的是和平发展道路。”</p>
<p>他重申，中国“即使将来强大了，也不会走国强必霸的道路”，而是愿意和各国在相互尊重、平等互利的基础上发展关系，“共同构建人类命运共同体”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">倡导“一带一路” 对外援助不附加政治条件</span></h3>
<p>至于“政治渗透”的问题，李克强阐述，中国和他国的合作都按照市场规则和商业原则推进；中国倡导“一带一路”是要共商共建共享；对于发展中国家的援助也不附加任何政治条件，“谈不上政治渗透”</p>
<p>李克强说，国际社会在一些方面希望中国增加国际责任，中国能承担的是与发展中国家地位相当的国际责任，“如果把这些看成是战略扩张的话，那就是误读或误解了。”</p>
<p>李克强还明确强调第二点，即中国“会集中精力做好自己的事”。</p>
<p>他说：“这些年来，作为总理，我深知中国发展中还有诸多困难和挑战，在民生方面还有诸多难题和痛点，政府每天要应对的是大量这类难题。”</p>
<p>他解释，中国官员出访和国际交往是为了赢得和平稳定的国际与周边环境，为中国发展赢得更多共赢机遇，“这一点我们是清醒的”。</p>
<p>马来西亚亚洲策略与领导研究院国际事务高级顾问胡逸山向本报解读，李克强重申了中国就对外经济合作的一贯立场，同时巧妙地以中国发展中还有诸多困难和挑战来做总结，除了借以否认中国战略扩张的意图，也呼应中共十九大报告中，关于中国人民对美好生活的需要“日益增长”，以及中国仍将长期处于社会主义初级阶段的论述。</p>
<p>胡逸山认为，中国过去几年迅速崛起，从自身角度而言是和平崛起，实际上让发展较慢的周边国家感到不安。他乐观预计，中国接下来若进一步加强与“一带一路”沿线国家的贸易畅通，外界对中国战略扩张的忧虑将逐步消除。</p>
<p>针对外界批评中国借经济实力影响他国外交，胡逸山认为问题的核心在于中国以全面角度看待国与国关系，把政治与经济关系视为一体，但一些周边国家却是独立看待两者，“如何磨合这两种看法，还需时间”。</p>
<p>在昨天约两小时的记者会中，李克强共回答了15道提问，回答内容相当丰富，整体表现得沉稳自信。</p>
<p>（记者是《联合早报》重庆特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>李克强吁中美保持理性避免打贸易战</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844351</link><author>林子恒</author><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844351</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180321/2017-11-15t131743z_1236323706_rc146f436b00_rtrmadp_3_philippines-china.jpg?itok=PTsHnCCS&timestamp=1521589038 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中美爆发贸易战的可能性近期迅速升高，中国总理李克强呼吁两国保持理性，不要感情用事，避免打贸易战。</p>
<p>他宣布，中国将全面开放制造业，努力让13亿人的市场成为中外企业公平竞争的市场，但同时，市场开放应是双向过程，美国也要放宽对华出口高附加值产品，“希望美方不要丢了这个平衡中美贸易的重器，否则就是丢了赚钱的机会”。</p>
<p>中美贸易近来摩擦不断，前天出任中国副总理的中共政治局委员刘鹤上月访美，试图为两国贸易争端“紧急救火”，但美方姿态相当强硬，有消息称，美国总统特朗普正考虑对多达600亿美元（约786亿新元）的中国进口商品加征关税。</p>

<p>李克强昨天回答媒体提问时说，中美贸易规模去年达到5800亿美元，打贸易战对双方都没有好处，贸易争端还是要通过协商、谈判和对话来解决。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">向美国伸出橄榄枝</span></h3>
<p>他向美国伸出橄榄枝说：“我们不愿意看见有比较大的贸易赤字，不仅是对美国，我们希望贸易总体平衡，否则的话难以持续。”</p>
<p>为凸显北京的诚意，他也宣布，中国将全面放开制造业，“在这方面不允许强制转让技术，我们将保护知识产权”。中国向来被指强迫想打入中国市场的外企在华设立合资企业并转让技术，侵犯了外企的知识产权。美国政府去年以此为由对华发起“301调查”。</p>
<p>李克强也说，中国政府将进一步降低进口商品的总体税率水平，包括力争把抗癌药品降到零税率，以及重点放宽养老、医疗、教育和金融等服务业的市场准入，在一些方面逐步放开甚至取消股比限制。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国也将加快推进涉及外商投资的三个法律（外资企业法、中外合资经营企业法、中外合作经营企业法）合并成一个基础性法律，实现准入前国民待遇的承诺。</p>
<p>李克强说：“我们的努力方向还是要使13亿人的市场，成为中外企业、各类所有制企业都可以公平竞争的市场，给中国消费者更多选择，促使中国产品和服务升级。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">四成提问机会留给外媒</span></h3>
<p>作为中国总理年度最重要的记者会，李克强昨天把四成提问机会留给外国媒体，借此展示中国的外交立场。</p>
<p class="center"><img alt="20180321_news_leekeqiang_Large.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20180321/20180321_news_leekeqiang_Large.jpg"/></p>
<p>针对日媒提问他是否会对日做首次正式访问，李克强说，日本首相安倍多次邀请他访日，他愿意在中日关系持续改善势头的氛围中，“积极考虑”在今年上半年结合出席中日韩领导人会议，正式访问日本。中日韩领导人会议拟于5月在日本举行。</p>
<p>中国领导人最近一次正式访日，是2010年时任中国总理温家宝访日。日本政府随后在2012年宣布把中日存在主权争议的钓鱼岛（日称尖阁诸岛）“国有化”后，中日关系陷入低谷，高层往来中断了两年多。</p>
<p>2014年11月，两国就改善双边关系达成四点原则共识，促成习近平和安倍在北京亚太经合组织会议期间首会。但两国领导人至今还未实现互访。</p>
<p>李克强说，中日关系改善不仅需要氛围，更需远见和定力。</p>
<p>他强调，中日两国领导人互访，有利于让中日关系回归正常轨道，但更重要的是要夯实中日关系的基础，“我们不能搞‘一锤子买卖’，要让中日关系持续向好”。</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>李克强会见中外记者</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844352</link><author /><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844352</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180321/ZB_0321_CJ_doc6zcigfkuiowk1qg7fss_20231439_leesuehp.jpg?itok=6_bQayHJ&timestamp=1521574201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国总理李克强（左起）以及副总理韩正、孙春兰、胡春华和刘鹤，昨天步入北京人民大会堂三楼金色大厅与中外记者见面，并回答记者提问。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>习李重申贯彻“一国两制”“高度自治”等方针</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844353</link><author>戴庆成</author><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844353</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国全国人大会议昨天闭幕，国家主席习近平和国务院总理李克强分别在讲话与记者会上重提“一国两制”“港人治港”“澳人治澳”“高度自治”等说法。其中，习近平强调要“全面准确贯彻”这些方针，“严格依照宪法和基本法办事”。</p>
<p>早些时候，李克强在全国人大会议开幕时所公布的政府工作报告，不提“一国两制”“港人治港”“澳人治澳”“高度自治”等说法，一度引发港媒议论。</p>
<p>习近平昨天说：“我们要全面准确贯彻‘一国两制’‘港人治港’‘澳人治澳’‘高度自治’的方针，严格依照宪法和基本法办事，支持特别行政区政府和行政长官依法施政、积极作为，支持香港、澳门融入国家发展大局，增强香港、澳门同胞的国家意识和爱国精神，维护香港、澳门长期繁荣稳定。”</p>

<p>其后，李克强按照惯例出席中外记者会，被问到近年发展的粤港澳大湾区会否使香港失去特色及定位，影响“一国两制”的落实时，他强调，中央政府将坚持“一国两制”等方针。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">建设粤港澳大湾区 因三地具独特优势</span></h3>
<p>李克强说：“我们要建设粤港澳大湾区，成为世界级的大湾区，重要的原因就是三地有各自独特的优势，能够形成互补，否则就谈不上一个可以有世界竞争力的大湾区了。当然会坚持‘一国两制’‘港人治港’‘澳人治澳’‘高度自治’的方针，我们和其他国家都可以共同发展、互利共赢，何况我们同属一个国家。”</p>
<p>对于习近平表示要增强港澳民众的爱国精神，港区全国人大代表、前政制及内地事务局局长谭志源相信，这并非指港人不爱国，而是国家对香港的愿景，也是香港作为国家一部分的应有之义。</p>
<p>谭志源认为，习近平在讲话中涉及香港的部分提到“一国两制”“港人治港”“高度自治”，对香港人来说是非常重要的。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>澳区全国人大代表、澳门立法会议员崔世平认为，中央政府将港澳纳入国家发展蓝图，起到鼓励澳门的作用，他未来会在澳门做好爱国教育。</p>
</div>]]></description></item><item><title>李克强称继续处置 产生金融风险行为</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844354</link><author>游润恬</author><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844354</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<blockquote>
<p>监管部门最近主动出手、果断处理，就是要让这些点状的风险不扩散，该戳的‘脓包’还是要戳，否则也有道德风险。——中国总理李克强</p>
</blockquote>
<p>中国总理李克强说，中国会继续坚决处置产生金融风险的行为，“该戳的‘脓包’还是要戳”。</p>
<p>他昨天在全国人大会议闭幕后举行的记者会上，回答了有关中国金融风险的提问。</p>
<p>中国保险监督管理委员会上个月接管安邦保险集团，展示了对金融机构违法违规行为零容忍的态度。李克强昨天在年度记者会上承认，金融领域有一些违法违规行为或者规避风险的行为“在兴风作浪”。</p>

<p>他说：“监管部门最近主动出手、果断处理，就是要让这些点状的风险不扩散，该戳的‘脓包’还是要戳，否则也有道德风险。”</p>
<p>他承诺当局在处置业者的同时，也会注意保护消费者的合法权益。</p>
<p>针对政府今后会否继续对保险类、金融类企业采取强制措施的问题，他说：“未来有类似的问题出现，我们还会坚决地处置。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">中国有能力防范 不会出现系统性金融风险</span></h3>
<p>他指出，本次国务院改革把银监会和保监会合并，就是要防止规避监管的行为发生。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>处置违法违规保险业者是中国防止金融风险交叉感染并造成系统性破坏的对策之一。中共总书记习近平去年12月在中央经济工作会议上，明确强调要重点防范化解金融风险。</p>
<p>李克强昨天重申：“中国有能力防范，也不会出现系统性金融风险。”</p>
<p>他指出，中国经济总量和银行资产规模庞大，不可能完全没有风险，“云多易生雨、树大常招风”。</p>
<p>不过，他也指出，中国经济基本面好，金融运行稳健，银行的资本充足率和拨备覆盖率高于国际标准，今年还因为财政超收而主动调低赤字率，这既体现了中国的信心，也显示中国备足了可用来应对新的风险的工具。</p>
<p>李克强昨天也回应了有关民营企业产权保护的提问。</p>
<p>中国有些民企因为担心财产得不到当地政府有效保护而不敢投资。李克强表示，保护产权必须要尊重合同，弘扬契约精神，“不能把合同当做废纸”。</p>
<p>他承认，有些地方政府的某些行为不好，新官不理旧账，换了一个官，过去的合同就不算了。</p>
<p>对此他说：“政贵有恒，你不能把合同当废纸，对此我们是坚决制止的，而且要予以处罚。”</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844355</link><author /><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844355</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180321/1.jpg?itok=N49bYmgE&timestamp=1521593973 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<blockquote>
<p>现在来大陆任职的台籍教授很多……谈到他们生活上、工作上的方方面面，他们经常会有一种挫折感，觉得我办这个事情也没有办通，办另外一件事情也没有办通。（一些台籍人才）如果上纲上线，就可能会认为我们政府提出来的同等待遇只是说说而已，实际上并不想做，那就影响了政府的诚信。。——大陆31条惠台措施出台后，大陆台湾籍全国人大代表陈云英受访时暗示，虽然大陆对给予台胞同等待遇的问题，在认识上已经越来越清晰，但是基层办事人员未必落实得到位。</p>
</blockquote>
</div>]]></description></item><item><title>杨丹旭：从两会迈向世界舞台</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844356</link><author>杨丹旭</author><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844356</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国全国两会（政协与人大年会）昨天在国务院总理李克强的记者会后落幕。在这场总结记者会上，李克强被问到中国对外战略扩张的问题，这是继政协、人大开幕前记者会，以及外长记者会后，中国高层又一次在主要聚焦国内事务的两会期间，谈到中国强大起来后的外交思路问题。</p>
<p>今年两会出现的宪法修改、国务院机构改革、国家机构和人大、政协领导层换届等议题，几乎每个都是单独的热点，向外界释放出中国政治和政策走向的信号。但作为中共十九大后的首次两会，这场全国性的政治集会也是外界观察中国外交“方向标”的一个重要窗口。</p>
<p>除了中国高层在多场记者会上对国际社会关注的“中国锐实力”“中国模式输出”“中国威胁论”等质疑做出回应，两会期间浮现的诸多内政议题中，也看得出中国正在为迈向世界舞台做准备。</p>

<p>两天前，全国人大通过易纲为新一任央行行长。在之前传出的多个央行行长接班人版本中，每个人选都是金融或经济领域的懂行专家，60岁的易纲虽然名列其中，但由于他在中共党内位阶较低，呼声并不是最高的。</p>
<p>一名接近央行的人士在接受路透社访问时用五个字点评易纲脱颖而出的主要原因：时势造英雄。</p>
<p>易纲具有深厚的学术背景，并在央行深耕20余载，过硬的理论功底和业务水平自然不在话下，但造就这名央行行长的更大“时势”，是中国迈向世界舞台这个特定的时代条件。</p>
<p>中国的金融发展在国际上的影响力日渐提升，中国央行行长也越来越需要在国际货币基金组织、世界银行年会、20国集团峰会等场合发声。不可否认，主政央行者在国际场合是否上得了台面，将直接影响中国在这些重要平台上的话语权。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>作为中国央行系统中第一个海归，易纲身上的国际化标签成了最大优势。他能说流利英语，时常亮相国际舞台，在国际学术界享有很高的认可度，这些优势都有助于他在国际平台上，更好地阐述中国的立场。</p>
<p>随着中国对成为世界主要力量的渴望增强，与传统西方社会在国际平台上的话语权争夺不可避免，也不会仅限于经济和金融领域。从这次的人事安排推断，易纲类的“国际范”官员未来在中国决策层预计会越来越受高层青睐。</p>
<p>再者，两会期间通过的中国20年来力度最大国务院机构改革中，也观察得到一个崛起的中国正在为迈向国际舞台预热。</p>
<p>官方为新宣布组建的国家国际发展合作署，定下发挥外援作为大国外交的重要手段作用，服务外交总体布局以及“一带一路”倡议等任务。中国在包括本次两会在内的多个场合，否认要向外输出中国模式、改变现有国际秩序的说法，但从设立专门的机构布局大国外交、把推进“一带一路”机制化等做法，掩盖不住中国要在世界舞台扩大影响力的雄心。</p>
<p>此次机构改革也整合原有的文化部和国家旅游局，组建文化和旅游部。这个新部门被委以“推动中华文化走出去”的任务，成为向外推展中国软实力的专门机构。中国近年来有意识地向外投射软实力，但也时常因为操之过急、手法粗糙被国际社会诟病。此次为中国的“大外宣”奠定机构基础，也体现高层希望以软实力为手段，继续扩大对外传播的决心。</p>
<p>在两会期间，每当遇到中国外交战略的问题，官方都会一再强调中国无意搞战略扩张，也无意颠覆现有的国际秩序，试图浇灭“中国威胁论”的舆论之火。从两会期间揭晓的人事安排和机构改革等释放出来的信号看，中国正越来越渴望站在世界舞台的中央，而国际社会对于中国崛起的警觉和焦虑，恐怕一时半会儿还不会消失。</p>
<p>（记者是《联合早报》上海特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>台行政院长赖清德：在台湾找不到“九二共识”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844357</link><author>庄慧良</author><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844357</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>赖清德强调，台湾未来是统是独，是人民的权利，台湾是“主权独立的国家”，台湾的未来由2300万人决定。</strong></p>
<p>台湾行政院长赖清德昨天指出，两岸应共存共荣，台湾也愿意多制造机会增加两岸交流，但中国大陆把大门关起来，认为唯一的钥匙是“九二共识”，“这在台湾是找不到的”。</p>
<p>大陆国家主席习近平昨天在全国人大会议闭幕会上表示，要坚持一个中国原则，坚持“九二共识”，推动两岸关系和平发展，推进祖国和平统一进程。但赖清德在立法院答复在野国民党立委孔文吉等人的询问时，明确否定“九二共识”的存在。</p>

<p>赖清德还强调，台湾未来是统是独，那是人民的权利，台湾是“主权独立的国家”，台湾的未来由2300万人决定。大陆国台办发言人安峰山随后发表声明谴责，这种赤裸裸的“台独”言论，是对两岸关系的严重挑衅，必将自食恶果。</p>
<p>习近平昨天也在讲话中指出，“中国人民有坚定的意志、充分的信心、足够的能力挫败一切分裂国家的活动”“我们伟大祖国的每一寸领土，都绝对不能，也绝对不可能从中国分割出去！”国务院总理李克强过后则在中外记者会上表示，不能容忍任何“台独”企图、主张和行径，也不能允许外国势力打“台湾牌”。这些讲话都显示大陆对两岸统一的决心，以及不会坐视美国总统特朗普签署《台湾旅行法》背后的意图。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">台官方反应较以往强硬</span></h3>
<p>值得注意的是，台湾官方昨天的反应较以往强硬。</p>
<p>台湾外交部发言人李宪章昨天在例行记者会答复记者提问时表示，台湾政府推动踏实外交，包括过去多年来的多项外交工作，都是希望台湾能跟国际社会有更多连结，“任何外交工作都是一个主权国家应当行使的行为，其他国家不该说三道四”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>大陆委员会也发表新闻稿指出，大陆一再采取负面手段，强迫台湾接受其片面设定的两岸关系发展方向，无视台湾尊严与民意期待，且拒绝透过心平气和的沟通改善双方关系，这些均非有助两岸正向发展的健康举措。近期陆方更片面加大推动对台统战措施，磁吸台湾人才、资金、技术挹注自身经济发展，与真正互惠交流的理念背道而驰。</p>
<p>针对特朗普签署《台湾旅行法》，赖清德在回答在野亲民党立委陈怡洁时不讳言称，美国通过该法是把台湾当成“国家”看待，这也是美国在台协会台北办事处前处长司徒文公开说的。他认为，台美关系往前迈进是好事，能促进台美交流，当然更是好事。</p>
<p>他甚至认为，陈怡洁的提问是不当地夸大大陆、贬低台湾。他说，“台湾是主权独立的国家”，我们有2300万人，有客观条件和优势，不必妄自菲薄。</p>
<p>大陆国台办发言人安峰山随后回应说，大陆和台湾同属一个中国，台湾是中国领土不可分割的一部分，从来不是也永远不可能成为一个国家。我们坚决反对“台独”分裂活动，一切分裂国家的行径和伎俩都注定是要失败的，都会受到人民的谴责和历史的惩罚。这种赤裸裸的“台独”言论，是对两岸关系的严重挑衅，必将自食恶果。</p>
<p>台湾铭传大学两岸研究中心主任杨开煌向《联合早报》指出，综观习近平昨天的谈话，在两岸方面是重申反独的既定立场，口气也较强硬，可概括为统一是念兹在兹，分裂是绝不容忍，同胞是一定照顾，和平要积极推动。整体而言，更有中华民族大熔炉的气魄与对世界的责任。</p>
<p>健行科技大学企管系教授、民进党中国事务部前主任颜健发则认为，习近平是通过激起民族主义来转移国际对其修宪延长任期的批判，但这更反映其内部的不安，是不会有作用的。</p>
</div>]]></description></item><item><title>全国人大 曲终人散</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844358</link><author /><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844358</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180321/ZB_0321_CJ_doc6zcln3op75v10zzj53k7_20231506_leesuehp.jpg?itok=EKCO4q6Y&c=800fa95b684b21e18391c8f813d01aef&timestamp=1521574201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>全国人大会议昨天闭幕后，2900多名代表纷纷离场。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>学者：习近平反分裂宣示 旨在警告“台独”势力和美国</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844359</link><author>于泽远</author><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844359</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国国家主席习近平昨天在全国人大闭幕会上警告说：“我们伟大祖国的每一寸领土都绝对不能，也绝对不可能从中国分割出去。”北京有关学者指出，这既是对“台独”势力的警告，也是对美国总统特朗普近日签署《台湾旅行法》的强硬回应。</p>
<p>学者分析，《台旅法》是继1979年《台湾关系法》之后，美国推出的又一个加强美台关系的法案，为美台高层官员互访开了绿灯，也为美国方面打“台湾牌”提供新的法律依据。习近平的严厉措辞意在表明，中国大陆在反“台独”问题上没有退让和讨价还价的余地。一旦美台进行高层官员互访，将对中美关系和两岸关系带来严重冲击，中国只能坚决反击。</p>
<p>习近平昨天的反分裂宣示引发现场2900多名人大代表长时间鼓掌。</p>

<p>今年的全国人大会议通过修宪，取消了中国国家主席任期不超过两届的限制，为习近平五年后继续担任中共总书记、国家主席、中央军委主席铺平了道路。有舆论担心，中国未来或将出现领导职务终身制，甚至个人崇拜。</p>
<p>但习近平在昨天的长篇讲话中表现出谦逊和对人大代表的充分尊重。他对人大代表给予他的信任表示衷心感谢，并誓言将忠实履行宪法赋予的职责，做人民的勤务员，接受人民监督。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">习近平讲话提“人民”一词80多次</span></h3>
<p>习近平在这篇4700多字的讲话中80多次提到“人民”一词，强调一切国家机关工作人员，无论身居多高职位，都必须始终把人民放在心中最高位置，始终全心全意为人民服务，并引述邓小平的名言，即“把人民拥护不拥护，赞成不赞成，高兴不高兴，答应不答应作为衡量一切工作得失的根本标准”。</p>
<p>他重申，中共领导是中国特色社会主义最本质的特征，中共是国家最高政治领导力量，是实现中华民族伟大复兴的根本保证。但中共“也必须勇于进行自我革命，坚持立党为公、执政为民，深入推进全面从严治党，坚决扫除一切消极腐败现象”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>对于中共十九大宣传的习近平新时代，习近平强调：“新时代属于每一个人，每一个人都是新时代的见证者、开创者、建设者。只要精诚团结、共同奋斗，就没有任何力量能够阻挡中国人民实现梦想的步伐。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>特朗普上周才签《台旅法》 美官员黄之瀚即赴台访问</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844360</link><author /><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844360</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北讯）美国总统特朗普上周五（16日）刚签署了鼓励美台高层官员互访的《台湾旅行法》，美国国务院东亚暨太平洋事务局副助理国务卿黄之瀚便在昨天赴台湾访问，成为该法案生效后首位访台的现任美国政府官员。</p>
<p>据《联合报》报道，美国在台协会台北办事处（AIT）发出的新闻稿证实，黄之瀚（Alex Wong）从20日至22日访台。在这期间，他将在台北美国商会谢年饭致词，也会和台湾当局讨论许多对美台关系至关重要的议题。</p>
<p>不过，AIT发言人游诗雅受访时表示，黄之瀚访台的行程早已排定，并不是因为《台旅法 》 生效所进行的安排。</p>

<p>台湾外交部对黄之瀚“应邀来访”表达诚挚欢迎，并称这是他去年12月担任现职以来首访台湾，“不仅彰显台美两国友好情谊，也有助于深化双方的伙伴关系”。</p>
<p>台湾外交部说，黄之瀚将会见台湾政府相关部门，实地了解台湾政经发展与外交、国防及两岸政策，并就台美关系未来发展，以及双方在印太区域的各项合作交换意见。</p>
<p>与此同时，据传可能接任台湾总统府秘书长的高雄市长陈菊和台湾行政院政务委员邓振中，17、18日也接连造访华盛顿。</p>
<p>据《中国时报》报道，作为绿营重量级政治人物的陈菊此行主要是应华盛顿智库战略与国际研究中心（CSIS）邀请，20日在该中心发表演说，但她在美期间也会拜会美国行政部门官员、国会议员等，甚至有可能见到白宫国安会亚洲事务资深主任博明（Matt Pottinger）以及国防部亚太事务助理部长薛瑞福（Randy Schriver）等资深官员。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>至于身兼台湾行政院经贸谈判办公室总谈判代表的邓振中，此行预计将在华盛顿停留一周，力争台湾钢铝豁免关税。</p>
<p>美国南加大美中学院副教授林丹（Daniel Lynch）19日在《外交》杂志网站撰文指出，随着《台湾旅行法》生效，特朗普很有可能在任内，冒着与中国大陆发生军事冲突的风险打台湾牌，对台湾总统蔡英文来说，抗拒这种诱惑、不接受这种改变才是比较明智的。她应该认清，容许那种改变，就是把台湾变成美中角力的棋子。</p>
<p>林丹说，《台湾旅行法》现在卷进特朗普政府的多项混乱中，因此该法的执行比较可能伤害、而非促进台湾的安全。在最好的情况下，北京把该法视为不必要的打脸，最坏的情况会视此为让台湾与中国大陆永远切割的计谋——这是北京不会接受的局面。</p>
<p>林丹说，中国现在无法预测美国国防部在特朗普治下实际上会做什么，他们已觉得有需要把最坏的可能拿出来警告及威胁美国。去年12月，中国驻美公使李克新就说过：“美国军舰抵达高雄之日，就是解放军武力统一台湾之时。”这是10年或10多年来未闻、罕见而明确的警告。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国全国人大通过国家监察法 46名代表反对或弃权</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844455</link><author>林子恒, 游润恬</author><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 06:58:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844455</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国全国人大昨天上午表决通过备受关注的国家监察法草案，赞成率98.4%，46名代表反对或弃权。</p>
<p>大会计票显示，监察法草案获得赞成票2914张，反对票28张，弃权票18张。</p>
<p>监察法被形容为反腐利器，赋予监察委对中共党员和所有公职人员进行全覆盖监察的权力。对于严重职务犯罪且可能逃跑或自杀等的嫌疑人，当局将可采取长达六个月的留置措施。</p>

<p>从法理的角度说，监察法让原本中共纪委的调查活动有了法律基础与有更明确的规定，但法律界人士批评，监察法对被调查人员的权利保障依然严重不足。</p>
<p>另一方面，全国人大昨天也表决通过最高人民法院工作报告，赞成票2806张，反对132票，弃权23票，一人未按表决器。相比之下，最高法的报告去年得到赞成票2606张，反对票180张，弃权票49张。</p>
<p>最高人民检察院今年的工作报告，则获得赞成票2781张，反对138票，弃权43票。去年，最高检报告的赞成票为2606张，反对票180张，弃权票46张。</p>
<p>“两高”今年得到的反对票减少，这与今年人大代表更少投反对票的大趋势符合，也可能说明过去一年司法领域的工作与当局纠正冤假错案的努力，得到肯定。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>今年的中国政府工作报告则获得赞成票2956张，反对票三张，弃权票三张；相比之下，去年的政府工作报告去的反对票和弃权票共22张。</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>陆委会禁上海台办主任李文辉入境 双城论坛恐卡关</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844456</link><author /><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 07:00:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844456</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）今年将在台北举行的上海—台北双城论坛恐卡关，台北市长柯文哲透露，台湾陆委会禁止上海台办主任李文辉来台。</p>
<p>综合《自由时报》和联合新闻网报道，柯文哲前天表示，因李文辉被禁止入境，对于今年的双城论坛，还没想到怎么去谈判。</p>
<p>陆委会主委陈明通昨天在立法院表示，两岸交流的本质是增进相互了解，创造友善环境，李文辉因上次事件跟交流的本质有些距离，所以过去这段时间，陆委会未放行，有关双城论坛，如果台北市府有需要，陆委会会从中协助。</p>

<p>中国大陆节目“中国新歌声”去年9月在台湾大学田径场举行演唱会时曾发生溅血事件，当时李文辉现身会场引起争议。</p>
<p>去年双城论坛上，柯文哲曾抛出“两岸一家亲”的言论，成为民进党独派人士抨击柯文哲的焦点。《自由时报》前天也引述知情人士消息指，若柯哲文此次在双城论坛召开期间的言行“没捅出楼子”“安全过关”，民进党就会礼让他参选台北市长。</p>
<p>另一方面，台湾新北市长朱立伦将于今日至本月26日率团到大陆江苏南京、苏州、昆山及上海等地访问。新北市发言人张其强表示，除拜会主要地方官员，包括中共省市委书记、地方首长外，也将参访当地城市建设，并拜会台商及台生。</p>
<p>这是朱立伦在新北市长任内首次率团访问大陆。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>中国新内阁出炉 韩正孙春兰胡春华刘鹤任副总理</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844059</link><author>游润恬</author><pubDate>Tue, 20 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844059</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180320/ZB_0320_CJ_doc6zc080l2bdd18ecm4fh0_19205252_lipsin.jpg?itok=Z9WYLtpW&c=0a4a8ae9cc4acc7a8dc9e30b5136633c&timestamp=1521487801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>其中中共政治局常委排名第七的韩正出任国务院常务副总理，而现任外长王毅兼任国务委员，显示外交部在政府系统地位提高。八个全国人大专业委员会人选也通过表决。</strong></p>
<figure class="image-placeholder inline-left"><img alt="20180320_news_china2_Large.jpg" height="359" src="/sites/default/files/inline_images/20180320/20180320_news_china2_Large.jpg" width="262"/><figcaption>中国国务院副总理和国务委员人选得票情况图表。</figcaption></figure><p>中国新一届内阁名单出炉，韩正、孙春兰、胡春华和刘鹤出任副总理，现任外长王毅兼任国务委员，显示外交部在政府系统地位提高。备受关注的央行行长则由原副行长易纲接任。中国政府的外交和经济领导班子逐渐成形。</p>
<p>人大全体会议昨天表决通过了由中国国务院总理李克强提名的副总理、国务委员、各部部长、以及八个全国人大专业委员会的人选。</p>

<p>四名副总理当中，韩正（64岁）是排名第七的中共政治局常委，他将接替张高丽，出任国务院常务副总理，主管财政、发展改革等工作。昨天的表决成绩显示，韩正在2969张有效票中，得到四张反对票。</p>
<p>中共政治局中唯一的女委员孙春兰（68岁），未来料将接替刘延东主管教科文卫等工作。对她的任命，全国人大代表们中有五人投下反对票，八人投弃权票。</p>
<p>跟李克强一样出身共青团体系的胡春华（55岁）料将取代已经出任全国政协主席的汪洋，主管农林、商务、旅游等工作。胡春华也是获得最多赞成票的副总理，零反对票，一张弃权票。</p>
<p>被形容为中国高层“经济军师”“经济沙皇””的刘鹤（66岁）料将接替马凯，主管工业、金融等工作。他昨天得三票反对、两票弃权。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">分析：杨洁篪或专注中共涉外工作</span></h3>
<p>长期在外交系统工作的杨洁篪（68岁）没有被提名为副总理，又已卸任国务委员。有分析认为，他退出国务院体系后，很可能会把工作重心转到中共体系内的涉外工作平台。他目前是中共中央外事工作领导小组办公室主任，在去年中共十九大晋升政治局委员，预料将继续为以中国国家主席习近平为核心、国家副主席王岐山为要员的外交团队发力。</p>
<p>另一位获提升的外交团队成员是外长王毅。他昨天晋升国务委员并兼任外长。外交团队的要员位阶提升，说明中国更加重视外交，以确保中国崛起的过程能尽量少受到外界不利因素干扰。</p>
<p>昨天就职的新一届中国国务委员是魏凤和、王勇、肖捷、赵克志。其中，魏凤和兼任国防部长，赵克志兼任公安部长，肖捷兼任国务院秘书长。</p>
<p>部长人选方面，易纲（60岁）以2965票赞成、两票反对、两票弃权当选中国人民银行行长。易纲是专家型官员，但他在党内与体制内的身份较低，他如何接管原全国政协副主席周小川主管的央行，在新的金融格局下主管宏观货币政策以及审慎监管，倍受关注。</p>
<p>较令人意外的是，现任黑龙江省长陆昊（51岁）出任新成立的自然资源部部长。他和胡春华一样，都是有年龄优势的“60后”。</p>
<p>另外，环保部部长李干杰（54岁）改为生态环境部部长，孙绍骋（58岁）为退役军人事务部部长，王玉普（62岁）为应急管理部部长。上述四个部门都是本次国务院机构改革后重组或新组建的部门。</p>
<p>经机构改革后权限大缩的国家发展和改革委员会，仍由何立峰（63岁）连任主任。中国前总理李鹏之子李小鹏（59岁）连任交通运输部长。</p>
<p>原公安部常务副部长傅政华（63岁）昨天当选司法部长，其仕途显然没有因逃亡美国的中国商人郭文贵对他的猛烈“爆料”而受到影响。陈宝生（62岁）连任教育部长，他是赞成票最少的部长，2969张有效票中，得2908赞成票，47张反对票，14张弃权票。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">四委员会各百余反对票 反映相关领域表现逊色</span></h3>
<p>新一届部长年龄普遍偏大，这可能是因为国务院在启动20年来最大力度机构改革之际，需要有经验与根基的部长稳住大局。同时，这样的人事安排或许也是为了让后起之秀在担当大任之前有更多时间历练，他们将在几年后待前辈们退休后才登场，结束暂时性青黄不接的状态。</p>
<p class="center"><img alt="20180320_news_china1_Large.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20180320/20180320_news_china1_Large.jpg"/></p>
<p>人大代表昨天也分别表决通过了新一届全国人大八个专门委员会的组成人员名单。其中有四个委员会的反对票超过100张。这侧面反映了人大代表对政府在环境与资源保护、农业与农村、社会建设以及教科文卫方面的工作并不满意。</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>胡春华陆昊再上新台阶</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844060</link><author>于泽远</author><pubDate>Tue, 20 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844060</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国新一届内阁名单昨天正式出炉。不过，中共政治局委员胡春华担任国务院副总理符合外界预期，黑龙江省长陆昊成为首任自然资源部部长，却有些让人意外。</p>
<p>2008年4月，45岁的胡春华卸任共青团中央第一书记，出任河北省长，41岁的北京市副市长陆昊接替胡春华担纲共青团中央。作为当时屈指可数的“60后（1960年代出生）”正部级大员，两人都被视为政坛上闪亮的新星，前途未可限量。</p>
<p>2012年中共十八大后，中国的权力结构逐步发生变化，某些主流政治派别受到明显遏制，一些仕途看好的政治明星，如政治局委员孙政才，甚至落马翻船。在“四个意识”不断增强的政治大环境中，去年的中共十九大和今年的全国人大、全国政协年会，完成了党、政、军、人大、政协领导层更替，新的权力结构基本形成。</p>

<p>在过去五年多深刻的政局变化中，胡春华、陆昊都经受住了考验。</p>
<p>胡春华以政治局委员身份主政广东，在稳扎稳打、紧跟中央的同时，较好发挥了广东作为中国改革开放排头兵的角色。去年4月，中共总书记习近平专门发布批示，充分肯定中共十八大后广东的各项工作，希望广东继续走在全国前列。这份批示当然也是对胡春华个人的肯定。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">工人欠薪和度假区争议中 陆昊稳扎黑龙江</span></h3>
<p>相比之下，在苦寒之地黑龙江打拼的陆昊似乎不大顺利。2016年“两会”期间，陆昊在黑龙江双鸭山龙煤集团工人欠薪问题上发表与事实不符的言论，引发当地工人示威抗议，陆昊被迫公开认错。</p>
<p>今年年初，商人毛振华控诉黑龙江亚布力滑雪旅游度假区管委会欺瞒省长、打压外来投资商的视频在网络流传，引发“投资不过山海关”的讨论。同时，黑龙江另一个旅游热点雪乡也频频爆出“宰客”丑闻。这些显然让主政黑龙江五年的陆昊倍感压力。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>但陆昊的政治前途并没有被压垮。实际上，黑龙江暴露的种种问题都是长期积累的弊端，与陆昊并没有直接关系。他出任新成立的自然资源部部长，表明高层对他在黑龙江的工作还算满意。</p>
<p>虽然黑龙江省长与自然资源部部长都属于正部级，但自然资源部在保留原国土资源部的基础上，又将国家发改委、住建部、水利部、农业部、国家林业局、国家海洋局、国家测绘地理信息局等七个部门的部分职责合并，其权力显然超越过去的国土资源部。从这个角度看，这次职务变动意味着陆昊的仕途上了一个台阶。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">副总理任命表决 唯胡春华无一反对票</span></h3>
<p>在昨天人大代表的投票表决中，胡春华是唯一没有被投反对票的副总理，这说明胡春华的官场人气不仅没散，还有所提升。同时，胡春华在排名上也超过“经济沙皇”刘鹤，并将主管习近平最看重的农村扶贫。习近平多次宣布，中共要在2020年完成“一个也不能少”的扶贫大业，以此作为全面建成小康社会的重要标志。这是胡春华的挑战，也是胡春华的机遇。</p>
<p>曾经先后担任共青团中央第一书记的胡春华和陆昊回京出任要职，表明两人在习近平开创的新时代中继续受到重用。这种安排既反映了胡春华、陆昊的工作能力，也显示新时代还是具有“五湖四海”、“有容乃大”的眼光和胸怀。</p>
</div>]]></description></item><item><title>易纲扶正任央行行长 学者：可保政策延续和稳定</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844061</link><author>杨丹旭</author><pubDate>Tue, 20 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844061</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180320/ZB_0320_CJ_doc6zc17546y5i1buebgfss_19205313_lipsin.jpg?itok=NHguqNVO&c=c64d81d928f5ccb45c157840eb278a5e&timestamp=1521487801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>周小川的接班人是谁？这个媒体猜了近半年的问题，终于有了答案。</p>
<p>全国人大昨天表决通过国务院总理李克强提名的央行行长人选，周小川的“老搭档”、央行副行长易纲获扶正，成为中国第十二任央行掌门人。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">海归学者型经济学家</span></h3>
<p>受访学者认为，在此前所传的多个央行行长人选中，易纲掌握的专业知识、经验以及国际化背景，都让他成为最佳选择。同时，随着中国步入经济转型和金融改革深水区，此次任命也让外界看到中国力求保持金融政策延续性和稳定性的强烈信号。</p>

<p>60岁的易纲是学者型官员的典型代表，也是一名“海归”。公开资料显示，他在1980年代被公派到美国深造考获经济学博士学位，之后在美国任教八年。1994年回国后，易纲和知名经济学家林毅夫等组建北京大学中国经济研究中心，并在北大任教。三年后他加入央行，并于2007年底出任副行长至今，期间也曾兼任国家外汇管理局局长。</p>
<p>他和周小川一样，能以流利的英语发言，并与各国经济领袖长期保持联系。国际学术界对易纲的评价非常高，美国康奈尔大学经济学教授、曾任国际货币基金组织中国部负责人的普拉萨德（Eswar Prasad）向《金融时报》形容，易纲是“一位在国内外都受人尊敬的货币政策专家”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">非中共中央及人大政协委员</span></h3>
<p>既不是中共中央委员，也不是全国人大代表或政协委员，易纲出任央行行长让外界稍感意外。这位“准行长”昨天甚至是在人民大会堂二楼与众多工作人员坐在一起，听取自己被正式任命的消息。</p>
<p>一般认为，中国公职人员的影响力取决于他在体制内的话语权。易纲目前只是中共中央候补委员，在党内重要问题上没有表决权，政治地位相对弱势。相比之下，证监会主席刘士余，以及很可能出任新成立的银行保险监督管理委员会主席的郭树清，都是中央委员。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>上海交大安泰管理学院副教授钱军辉向《联合早报》解读，安排非中央委员的易纲出任央行行长，凸显官方有意在需要专业治理的领域引入更多专家型官员。</p>
<p>在“党领导一切”的主旋律下，公职人员的党内位阶固然重要，但钱军辉相信，只要能获得中共的认可和支持，像易纲这样的专家型官员依然有能力推动政策。</p>
<p>作为在系统内深耕21年的“老央行人”，易纲熟悉中国货币政策的过程，也深刻理解中国面对的局限。外界预计，他将延续周小川的思路，推进中国金融稳定发展。</p>
<p>中原银行首席经济学家王军受访时说，易纲这些年来全程参与中国金融系统的改革开放，由这名“一线操刀者”接管央行，传递的明确信号是中国希望延续金融领域改革开放的基调。</p>
<p>在本次中国国务院机构改革后，央行除了继续负责货币政策制定，也将增加对银行业和保险业审慎监管的职能，肩负起防范金融风险的重任。与此同时，央行还得继续推进金融业改革和开放。易纲未来几年任重道远，他能否像前任周小川那样在决策舞台上长袖善舞，外界拭目以待。</p>
<p>昨天的表决结果出炉后，易纲离开观众席准备去作宪法宣誓，第一时间就被大批记者围堵。易纲多年来陪同周小川在记者会上面对中外媒体，但一般不是记者追逐的对象，此次单独成为媒体的焦点，他应对自如，甚至在听到有人喊“易行长”时，回过身来对记者挥手微笑。</p>
<p>在简短阐述自己的心情后，这名历练丰富的经济学家直接进入主题，称自己当下的任务是“实施好稳健的货币政策，同时推动金融的改革和对外开放，维持好金融业的稳定”。</p>
<p>对于备受关注的中国金融业改革开放举措，易纲表示，从现在到4月即将举行的博鳌论坛，中国将宣布一系列政策。这已让媒体对易行长和他领导下的央行，有了更多的期待。</p>
<p>（记者是《联合早报》上海特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>谭耀宗：港人若高呼“结束一党专政”或失立法会参选资格</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844062</link><author>易锐民</author><pubDate>Tue, 20 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844062</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>刚当选中国全国人大常委的港区代表谭耀宗表示，今后港人高呼“结束一党专政”口号，可能会影响参选立法会的资格。</p>
<p>香港特首林郑月娥则重申，须由选举主任在选举时按当时法律的要求决定参选资格。</p>
<p>正在北京出席全国两会的谭耀宗受访时指出，《基本法》源于宪法，而宪法新修订的内容，说明中共的领导地位和中国特色社会主义的特质，是要坚持中共的领导。</p>

<p>至于是否追溯以往曾说过“结束一党专政”的人士，他认为，具体做法要留待选举主任考虑。他并强调，有关意见并非京官的授意。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">支联会纲领含“结束一党专政”</span></h3>
<p>港区人大代表郑耀棠认同，“结束一党专政”口号不现实，因为中共的领导已经明确写入中国宪法，过去多年取得的成绩也有目共睹。</p>
<p>也是香港支联会常委的街工立法会议员梁耀忠，被问及会否担心未来参选资格受到影响时坦言，“当然会怕”，担心这会影响香港的言论自由。至于支联会是否需要更改纲领，他表示需要重新考虑，暂时无法回应。</p>
<p>支联会目前有五大纲领，包括“结束一党专政”“建设民主中国”等。而从1990年举办至今的“维园六四烛光晚会”，多位现任或前任立法会议员均曾高喊有关口号。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另一位身兼支联会常委的民主党立法会议员尹兆坚坦言，对谭耀宗的言论感到错愕。他批评谭耀宗在香港制造“白色恐怖”，威吓港人，极不负责任。</p>
<p>港区人代、前政制及内地事务局长谭志源称，是否因高喊“结束一党专政”就被DQ（取消资格），目前难以一概而论。他建议，港府官员应在誓词中加入“拥护国家宪法”。</p>
<p>（记者是《联合早报》香港特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844063</link><author /><pubDate>Tue, 20 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844063</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180320/bai_yansong.jpg?itok=kUBERDeO&timestamp=1521508281 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<blockquote>
<p>北大一周的活动，够内蒙古那所学校10年用。公平吗？不公平。但它是现实。——在今年“两会”提出关于“双一流”（世界一流大学和一流学科）建设提案的中国全国政协委员、央视主持人白岩松，忆起曾经到内蒙古一所不太知名的高校做讲座后，回到北京参加北大百年讲堂，在路过告示栏时，看到北大当时那一个星期的活动。他认为，教育主管部门不能光提“双一流”建设，也要提非名校建设，而这种认识来自现实。</p>
</blockquote>
</div>]]></description></item><item><title>戴庆成：“李嘉诚时代”未终结</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844064</link><author>戴庆成</author><pubDate>Tue, 20 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844064</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180320/ZB_0320_CJ_doc6zam3qrb0r81b59vc8sc_19213940_lipsin.jpg?itok=iRm-n1zn&c=79d357050ab5f484f99d5bd27651dd1a&timestamp=1521487801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>即将迈入90岁高龄的香港首富李嘉诚终于在上周五（16日）宣布退休，成为了城中热门话题。翌日我翻阅香港各大报章，发现几乎所有媒体都不约而同在头版花了一整版篇幅报道李嘉诚退休的新闻。</p>
<p>李嘉诚退休的消息备受香港社会关注，其实不难理解。毕竟他的生意业务遍布香港各行各业，港人衣食住行都依赖它，以致有人戏说生活在香港，不让李家挣你的钱是不可能的。</p>
<p>当然，早年李嘉诚在大部分港人心目中的形象是很正面的，他创下的商业神话更是有志从商的年轻人的榜样。只有小学文化程度，白手起家，走过港英殖民时代，在中国改革开放进程中大展拳脚，直到成为香港首富……李嘉诚致富的故事几乎每个港人都耳熟能详。</p>

<p>由于李嘉诚具备了财富偶像所需的几乎全部要素，多年来香港坊间出版了大量李嘉诚传记书籍，讲述他奋斗一生的传奇故事，连李嘉诚自己也说不清楚为什么有这么多书都在写他。</p>
<p>但讽刺的是，踏入千禧年，港人对李嘉诚的观感开始出现复杂的转变。越来越多人不满李嘉诚的营商手段计算得太过份，以及其商业王国的版图愈做愈大，既令许多小商户无法生存，也损害了消费者选择的权利，深受其苦。</p>
<p>香港的家庭主妇对此尤其深有感受。不少人指责李嘉诚旗下的超级市场垄断了香港市场，对民生影响很大，却不时用掩眼法手段欺骗市民，违背了营商道德。</p>
<p>其中最多人举的一个例子是：李嘉诚的超市经常声称在周末大减价，但事实却是超市在特价日的前一天故意把不少货品价格调高，结果特价日当天，许多货品不但没有减价，反而较平日涨价。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>有香港机构曾在2009年进行过一项题为“你最信任谁”的调查，提供了80位来自不同界别的本地名人名单。结果发现，李嘉诚竟然只排名第55位，位居歌手陈奕迅、杨千嬅等人之后。</p>
<p>平心而论，一些港人对李嘉诚的抨击有失偏颇。战后香港经济起飞，尊崇的是传统资本主义游戏规则，讲的是汰弱留强适者生存。以李嘉诚为首的大部分香港富豪，都在这样的游戏规则下白手兴家，被视为资本家模范。只不过到了近十来年，香港贫富悬殊日益严重，社会上突然涌现一股强烈的反商、仇富情绪，几乎所有富豪都成为被猛烈批判的对象。</p>
<p>身为香港首富的李嘉诚，自然也不能幸免。随着社会贫富差距日渐拉大，李嘉诚以往一些被视为精明的“赚钱奇谋”，现在也变成了巧取豪夺的招数。他在许多港人的眼中也从“超人”变成了“万恶的资本家”。</p>
<p>近年港府显然也看到港人心态背后折射出来的社会问题，强调资源要公平分配，以及多元化发展经济。因此，驰骋商场数十年的李嘉诚这次宣布引退后，有人乐观地解读为这标志着一个时代的终结，香港经济正试图驶入一条新的河流。</p>
<p>不过，事实真是这样么？</p>
<p>《福布斯》杂志年初发布的2018年香港富豪榜显示，有22名即四成四的上榜富豪从事房地产行业，显示房地产行业仍然是香港经济发展的重中之重，这也是旧香港发展的标志。若说李嘉诚一个人退休，就代表过去靠房地产成功的模式要消失，恐怕有点天真了。</p>
<p>此外，香港老一辈超级富豪年事渐高，近年已逐渐将亿万元生意王国交棒给第二代。但这次上榜富豪的平均年龄竟为70岁，最大年龄更是94岁，恰好也印证了香港短期内都无法舍弃李嘉诚这类旧派企业家偶像，出现“新英雄”引领香港发展。</p>
<p>换言之，李嘉诚的退休，对其旗下长和系集团来说的确是一个时代的终结，但对香港社会而言，要说意味着活跃香港近半世纪的传统发展模式就此告一段落，实在是太过牵强了。</p>
</div>]]></description></item><item><title>美《台旅法》生效露契机 台会努力促成“特蔡会”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844065</link><author>庄慧良</author><pubDate>Tue, 20 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844065</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>台湾外交部政务次长吴志中在立法院表示，前总统李登辉曾访问美国，“如果可以再发生是很好的事情”，各种台美高层互访都是努力的方向。</strong></p>
<p>美国总统特朗普上周签署《台湾旅行法》（简称台旅法）之后，对于台湾总统蔡英文未来和特朗普举行“特蔡会”的可能性，台湾外交部政务次长吴志中昨天在立法院表示，前总统李登辉曾访问美国，“如果可以再发生是很好的事情”，各种台美高层互访都是努力的方向。</p>
<p>国安局长彭胜竹说，特朗普亲自签署台旅法，代表对台湾的支持，但他也指出，中国大陆修宪取消国家主席任期限制，习近平的领导核心地位将会强化，恐对整体区域安全形势有负面影响，两岸关系更不乐观，“给台湾更大的压力”。</p>

<p>立法院外交国防委员会昨天邀请外交部、国防部和国安局等官员报告“东亚与两韩之战略情势及我国相关因应策略”，并就近来台旅法通过后的影响以及大陆国家主席习近平任期延长等提出询问，吴志中和彭胜竹分别作上述答复。</p>
<p>一般认为，特朗普在上周签署台旅法有打“台湾牌”之意，因此5­月要在台湾举行的台美国防工业合作会议论坛，以及6月美国在台协会（AIT）新馆开幕，究竟会有哪些台美高官实质互访便成为台美关系的观察指标。</p>
<p>执政的民进党立委王定宇昨天便质询说，美国会否派遣官员出席5­月的台美国防会议，国防部仍维持低调的态度，仅称一切仍将循过去的模式交流。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">AIT前处长：间接承认台是国家</span></h3>
<p>外交部则不讳言称，希望出席AIT的美国官员层级越高越好，台美仍在协商中。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>AIT前处长司徒文认为，台旅法的关键不仅在于鼓励台美官员互访，法案中的案由也间接承认了台湾是个国家的事实。</p>
<p>吴志中说，台美沟通没有障碍，台湾已经被很多国家认可，如果不是大陆因素，都很愿意访问台湾，但美国还是得顾虑大陆的看法，未来有台旅法的法律基础后，官员的互访可以成为常态，也乐见司徒文的说法。</p>
<p>即将接掌总统府秘书长的高雄市长陈菊、行政院政务委员邓振中本周刚好相继访问华府，虽然未必与特朗普签署台旅法通过台美官员互访有关，但媒体报道陈菊在华府期间将获美国特殊待遇，安排与国安会亚洲事务资深主任博明、国防部亚太事务助理部长薛瑞福等资深官员见面，受到高度关注。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">国台办陆委会都在昨天换主管</span></h3>
<p>台湾陆委会新主委陈明通昨天走马上任，大陆国台办主任张志军也在昨天卸任，该职由国台办副主任刘结一接任。</p>
<p>陈明通不愿评论大陆人事案，仅强调希望两岸能一起合作，促进两岸和平和台海安全，增进两岸共存共荣。</p>
<p>他说，当前首要任务会依行政院指示，成立一个专案小组，针对大陆惠台31项政策定期收集情资，向政府和民众报告。</p>
</div>]]></description></item><item><title>民调：蔡英文领导方式 不赞同者达47.1％</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844066</link><author /><pubDate>Tue, 20 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844066</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）亲绿的台湾民意基金会昨天公布最新民调，不赞同台湾总统蔡英文领导方式的民众比赞同的人多约14个百分点。基金会董事长游盈隆认为，这意味着显著的执政困境已经形成。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">分析：再次进入“执政困境”</span></h3>
<p>综合风传媒和中时电子报报道，1072名台湾民众在本月11日至13日接受调查时，对于“整体来讲，您赞同或不赞同蔡英文总统处理国家大事的方式，包括重要人事安排与政策”，5.5％非常赞同，28％还算赞同，29.4％不太赞同，17.7％一点也不赞同，19.5％没意见、不知道或拒答。</p>
<p>游盈隆表示，蔡英文总统职务的不赞同率是47.1％，赞同率是33.5％，两者差距13.6个百分点。总统职务表现的不赞同率超过赞同率，暗示新的执政困境已经形成。相关证据显示蔡英文此次的“执政困境”已延续了四个月。</p>

<p>他也指出，蔡英文曾于2016年11月起进入一个长达10个月的执政困境，2017年9月初因及时更换阁揆，挽回了差一点崩盘的支持者信心。</p>
<p>分析显示，在年龄层方面，蔡英文除了在65岁以上民众中有较高比率受欢迎外，64岁以下的成年人，对蔡英文职务表现的不赞同比率都远高于赞同比率。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>享年83岁 台作家李敖病逝批判声成绝响</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180319-843753</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Mon, 19 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180319-843753</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180319/ZB_0319_CJ_doc6tz0wl2u7ic1ix1ym42q_18164249_ffchin.jpg?itok=jmOJGkLp&timestamp=1521401401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>台湾总统蔡英文昨天在面簿贴文悼念说，李敖是个勇于挑战体制、对抗权威的作家。他对权力者不假辞色，犀利的文笔、特异的言行，都让同时代的年轻人佩服。</strong></p>
<p></p>
<p></p>
<p>“重重的我走了，正如我重重的来，我挥一挥衣袖，带走了全部云彩。”2007年，时任无党籍立委的台湾著名作家李敖宣布退出政坛，准备结束四年犀利问政的生涯，在受访时不改幽默本色，临场改写了现代诗人徐志摩名作《再别康桥》。昨天，这位常以“大师”自居的一代奇人果真挥挥衣袖走了，带着云彩，在他纵横多年的台湾文坛和政坛中留下空白。</p>
<p>台湾总统蔡英文昨天在面簿贴文悼念说，李敖是个勇于挑战体制、对抗权威的作家。他对权力者不假辞色，犀利的文笔、特异的言行，都让同时代的年轻人佩服。“可以说那个因为威权压迫而寂静无声的时代，台湾社会因为有李敖这样的人，而不再沉闷。”</p>

<p>罹患脑干肿瘤的李敖昨早10时59分因病情恶化在台北荣民总医院辞世，享寿83岁。李敖的儿子李戡召开记者会透露，父亲是在他和母亲的陪伴中安详离世。至于李敖的后事处理，家属将“顾及父亲生前的意愿，不举行任何追思会、告别式，一切从简”。李戡是李敖和其第二任妻子王志慧所生的长子。除了李戡，李敖还育有两女。</p>
<p>李敖是在2015年因步态不稳到医院求诊后，被诊断为脑干肿瘤。去年初，李敖首度对外公布病情还自曝最多只能活三年，病危消息也甚嚣尘上，今年1月更曾误传死讯。</p>
<p>主治医生王署君受访时说，李敖是个热爱生命的斗士，治疗期间积极正向还能开玩笑，但近两个月开始意识不清，病况也因药效渐失而恶化。“以脑肿瘤来说，李敖已经算撑得久了。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">曾经历两次牢狱之灾</span></h3>
<p>李敖常自诩为“台湾第一斗士”，与病魔抗争也只是他传奇一生中的短暂一役。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>1935年出生于黑龙江哈尔滨市，李敖在八个兄弟姐妹中排行老五。1949年，李敖随父母从上海迁至台湾，落脚台中。26岁从军中退伍后，李敖受《文星》杂志延揽，以反封建和提倡西方文化的文章引起文化界笔战，从此打开知名度。</p>
<p>狂放不羁的李敖也曾经历两次牢狱之灾。其一是1970年代白色恐怖期间，他因间接揭发政治犯名单而成为政治犯判刑10年，但在五年又八个月后出狱。</p>
<p>1980年代，因侵占《文星》杂志创办人萧孟能家产一案二度入狱半年，出狱后开始涉入政治，政治立场属泛蓝。李敖曾在2000年获新党提名参选总统，并在2005年挑战台北市长但都失败，唯2004年以无党籍身份，当选台北选区立委。</p>
<p>多位蓝营人士如国民党主席吴敦义和前立法院长、现任立委王金平也都对李敖离世表示不舍和惋惜。</p>
<p>在立法院问政期间，李敖常不按牌理出招，包括喷催泪瓦斯弹，以及在质询中秀出自己年轻当兵时的三点全露的裸照以抗议军购案，令当时的陈水扁政府官员头疼不已。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">台文化部长呈请<br/>
对李敖明令褒扬</span></h3>
<p>告别政坛后，李敖依旧针砭时弊，蓝绿通骂，经常语出惊人，包括指前总统马英九当年一上台就向美军购、进口牛肉，“做的事跟汉奸差不多”。他去年更直批蔡英文“太笨”，过于依靠美国，认为“美国会像一台果汁机榨干台湾，最后把台湾卖掉”。</p>
<p>台湾文化部长郑丽君昨天指出，李敖是对抗威权体制的一代文人，也是播下台湾自由主义精神的重要启蒙人物，她已呈请蔡英文对李敖明令褒扬。相较下，文化部未为去年逝世的诗人余光中申请褒扬令。</p>
<p>“平静不算成功，欢乐才算。”集作家、前立委、政治评论家、节目主持人与学者等职于一身的李敖以嬉笑怒骂走完一生，如今“大师”的爽朗笑声和批判声，已成绝响。</p>
<p>（记者是《联合早报》）</p>
<!--pagebreak-->
<p><a href="http://www.zaobao.com/news/fukan/cover/story20180319-843783" target="_blank"><span class="ZBO_PageRef">江湖不再有李敖刊《现在》封面</span></a></p>
</div>]]></description></item><item><title>仅两票反对 李克强高票连任中国总理</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180319-843754</link><author>游润恬</author><pubDate>Mon, 19 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180319-843754</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180319/ZB_0319_CJ_doc6zbis1efksx3j84ggvq_18201150_ffchin.jpg?itok=Y3B9ViAW&timestamp=1521401401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p></p>
<p>中国国务院总理李克强昨天毫无悬念在全国人大表决时高票连任，在2966张有效票里，仅两票反对。</p>
<p>按照中国的制度安排，国务院总理人选由国家主席提名，再经过全国人大投票表决通过。李克强昨天获得2964张赞成票，优于他五年前的选票成绩。2013年，李克强首次当选总理时，有三票反对、六票弃权，得票率99.69%。</p>
<p>不过，和五年前相比，李克强的身体语言和表情明显低调了许多。计票时代表们退席稍息时，中国国家主席习近平昂首快步离场，李克强略低头尾随在习近平身后约两米之外。他全场表情肃穆，少有笑容。</p>

<p>表决结果公布后，前天刚正式连任国家主席的习近平随即签署第一号主席令，正式任命李克强为总理。</p>
<p>接着，习李两人站起来彼此握手，两人淡淡地微笑。在两人握手留影后，李克强转身回到座位坐下，没有再与其他人有互动。</p>
<p>依据中国宪法规定，总理的任期限为两届，因此李克强连任并无悬念。</p>
<p>拥有经济学博士学位的李克强在2013年上任时，被认为是一名专业的学者型总理。西方媒体还创意地发明了“李克强经济学”这个词汇，来形容李克强的经济理念与中国经济现状。五年后的今天，随着习近平作为中共核心的地位不断巩固，中国国务院机构即将展开深度改革，以及党政一体化的实施，国务院的作用已经更多偏向于执行而非决策。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">杨晓渡当选<br/>
首任国家监察委员会主任</span></h3>
<p>中国全国人大昨天也根据本次会议主席团的提名，选举产生了其他国家领导人。中共政治局委员、中央纪律检查委员会副书记杨晓渡高票当选首任国家监察委员会主任。</p>
<p>杨晓渡（65岁）也是中共中央书记处书记，他此前也是监察部部长、国家预防腐败局局长。按照这一轮国务院机构改革方案，监察部并入新组建的监察委，不再保留监察部、国家预防腐败局。</p>
<p>本次两会（全国人大和政协年会）期间，杨晓渡被安排在“部长通道”回答媒体对国家监察委的提问，他掌管监察委的任命已经呼之欲出。</p>
<p>在2966张有效票里，杨晓渡得2953票赞成，六票反对，七票弃权。</p>
<p>按照人大的投票制度规定，人大代表若投反对票可以另选他人。在公布计票结果时，工作人员宣布，有两张反对票上写了原国家主席刘少奇之子、原解放军总后勤部政委刘源上将的名字，引起现场一阵哗然。这也说明，刘源几年前推动调查惩处大贪官、解放军总后勤部副部长谷俊山的功劳，仍受到肯定。</p>
<p>人大代表们昨天也选举决定周强（58岁）连任最高人民法院院长，司法部长张军（62岁）接替曹建明出任最高人民检察院检察长。他们都是少数有法律专业背景的中国高官。</p>
<p>周强得2956票赞成、五票反对、五票弃权，得票率为99.66%，高于五年前首次当选最高院院长时的98.34%。当时他得26票反对、23票弃权。张军昨天得2951票赞成，五票反对，10票弃权。</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>党政经验兼具 杨晓渡主掌 “超级反腐机构”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180319-843755</link><author>林展霆</author><pubDate>Mon, 19 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180319-843755</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180319/ZB_0319_CJ_doc6zbl61bm7vl12r2kogvq_18222635_lipsin.jpg?itok=FqPepOG6&timestamp=1521401401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<blockquote>
<p>大概是日常“拉拉袖子提个醒”的工作，是监督的工作，是防止人犯错误，防止人由小错误变成大错误的工作。——中国国家监察委员会主任杨晓渡</p>
</blockquote>
<p><strong>曾任王岐山副手的低调反腐大将，中共中纪委副书记、原监察部部长杨晓渡，以“黑马”姿态出掌新成立的国家监察委员会，负责对所有中共党员和国家公职人员的“监察全覆盖”。</strong></p>
<p></p>
<p></p>
<p>中国新成立的国家监察委员会一把手人选昨天（3月18日）尘埃落定，此前较少出现在大众视野，被部分舆论形容为“黑马”的中共中纪委副书记、原监察部部长杨晓渡今后将主掌这个“超级反腐机构”。</p>
<p>今年65岁的杨晓渡是上海人，他少年时代在上海中医学院药学系药学专业学习，之后到西藏工作了约25年。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">被认为是习近平老部下</span></h3>
<p>2001年，杨晓渡回到故乡，历任上海市副市长、市委常委、市纪委书记，期间与曾经短期担任上海市委书记的现任中国国家主席习近平有过交集，因此也被认为是习近平的老部下。</p>
<p>杨晓渡在2014年出任中纪委副书记，担任“打虎英雄”、原中纪委书记王岐山的副手。他的曝光率多年来并不高，但他在数个政府反腐机构同时任职，仍有相当广泛的影响力。除了是中纪委副书记，杨晓渡也从2016年起担任监察部部长，隔年再添国家预防腐败局局长一职。</p>
<p>去年10月的中共十九大打破了中纪委副书记一般不进政治局的惯例，杨晓渡晋升为政治局委员，成为“党和国家领导人”。</p>
<p>果不其然，杨晓渡五个月后当选国家监察委主任，肩负重任，领导一个交织着期望与争议的全新政治机关，而且是反腐败重要机关。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>新设立的国家监察委将与中纪委合署办公，实现对所有中共党员和国家公职人员的“监察全覆盖”，监察委的设立旨在提升反腐工作和法理基础。但一直有法律界人士担忧，监察委权力过大，被调查人的合法权益保障不足。</p>
<p>针对外界的忧虑，杨晓渡在本月5日本次人大会议开幕时，就在人民大会堂的“部长通道”上，以中纪委副书记、监察部部长的身份，提早“放料”作出回应。</p>
<p>他当时借用生活化语言形容国家监察委的工作：“大概是日常‘拉拉袖子提个醒’的工作，是监督的工作，是防止人犯错误，防止人由小错误变成大错误的工作。”</p>
<p>杨晓渡也阐述了国家监察委一项重大使命：对此前未被监督、行使公权力的公职人员进行监管。</p>
<p>他认为，与其说是权力大了，更应说是责任担子加重了。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：优势在于熟知党政两边内情</span></h3>
<p>中国人民大学法律与全球化研究中心主任朱景文接受《联合早报》访问时说，杨晓渡的优势是他在政府反腐部门和中共纪委组织都累积了经验。</p>
<p>“他明白如何打通两边的路，例如党纪委体系中突出的‘双规’问题，这从司法和行政机关角度要如何解决，需党政两边沟通，这是他的优势，杨晓渡两头都做过，比较了解内情。”</p>
<p>“双规”指的是在规定时间和规定地点交代问题，此前主要执行于被中共纪委调查的党员干部，但双规不是正规司法程序，常被诟病不尊重被调查人的法律权利，甚至是“违法”。本次两会审议的监察法草案，就以“留置”取代双规，并被留置人的待遇、留置时限等做出明确规定。</p>
<p>从更大的层面看来，朱景文认为，将中共反腐机构和检察机构打通，是监察委设立的主要目的。</p>
<p>他认为，在党政一体化的趋势下，中国要解决反腐问题，离开党的领导“是不可想象的”，这也是杨晓渡兼任中纪委副书记的意义所在。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">从“不敢腐”到“不想腐” 还需一步步来</span></h3>
<p>有分析进一步指出，杨晓渡兼任中纪委副书记，并将于中纪委书记赵乐际搭档，这意味着中纪委将继续主导反腐工作，中纪委书记赵乐际的权力也将进一步增加。</p>
<p>就国家监察委本身而言，朱景文认为，随着国家监察委对于党政司法的全覆盖，杨晓渡接下来的任务巨大，包括如何重新调派各个部门之间的人员，并在中共高层不久前提出的扫黑除恶任务中发挥协调作用；至于说反腐治本，把政治风气从“不敢腐”转为“不想腐”的路上，还需要一步步来。</p>
<h3>得票率探测人气、会风、纪律</h3>
<p class="center"><img alt="20180319_china_chart_Medium.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20180318/20180319_china_chart_Medium.jpg"/></p>
<p>大约3000名中国全国人民代表近日在人民大会堂表决和选举产生新一届国家领导人，中外媒体能在会场见证投票结果公布。</p>
<p>每次投票之后，工作人员都报出票数，其中当选人的反对票数额和得票率，一方面可视为其受欢迎程度的风向标，同时也间接反映了该次大会整体会风与纪律的执行程度。</p>
<p>习近平前天全票连任国家主席。根据可查到的数据，这是1993年来首次有中国国家主席以全票当选。</p>
<p>（记者是《联合早报》重庆特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>两会特稿：中国金融监管迈向“双峰模式”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180319-843756</link><author>杨丹旭</author><pubDate>Mon, 19 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180319-843756</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p></p>
<p></p>
<p>全球金融危机后国际上流行起来的“双峰监管”，随着本次全国两会（人大、政协年会）通过了国务院机构改革方案，也走入了中国的金融监管领域。</p>
<p>人大会议上星期六（17日）通过的国务院机构改革方案，宣告中国新金融监管框架“一委一行两会”即将成形。</p>
<p>其中，作为统筹协调重大问题的国务院金融稳定发展委员会（金稳委）已在去年11月正式成立；而在这次国务院机构全面改革后，央行的职能也将调整，未来将在金融监管中扮演更超然的角色，除了原有的宏观金融调控和货币政策的制定以外，央行还将纳入拟定银行业和保险业重要法规和审慎监管制度的职能，肩负防范系统性风险的重任。</p>

<p>原来的银监会和保监会则合并组建成银行保险监督管理委员会，未来不再负责拟定宏观决策与法规，而侧重在具体的行为监管，包括负责微观审慎监管、市场监督、投资者保护等。</p>
<p>简而言之，央行主攻审慎监管，银行保险监督管理委员会负责行为监管，这与英国在2008年全球金融危机之后采取的“双峰监管”高度相似。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">分析：央行将主导金融业发展和稳定方针</span></h3>
<p>中原银行首席经济学家王军向《联合早报》分析，本次改革动作强化了央行的宏观审慎监管职能，由此可见，未来整个金融业的发展和稳定方针，以及顶层设计都将由央行负责。</p>
<p>其实，中国高层去年7月召开全国金融工作会议时，这个方向已大致明确。会议当时决定成立金稳委，除了金稳委主任由时任国务院副总理马凯担任，官方至今对该委员会具体组成和职能的信息披露并不多。不过，金稳委办公室设在人民银行，这本身就凸显央行在金融监管架构中的地位。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>当然，央行未来在金融监管中的作用有多大，也取决于国务院机构改革后新一任央行行长的个人影响力，以及他在体制内的话语权。这个人选谁属，高层早已心中有数，人大将在今早的全体会议中决定国务院各部委领导，央行新掌门人届时将会揭盅。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">“权力分离”是双峰监管一大优势</span></h3>
<p>另一方面，此轮金融监管机构改革也体现“权力分离”的思路，这也是“双峰监管”的一大优势。</p>
<p>新加坡国立大学李光耀公共政策学院教授陈抗向《联合早报》解读，原本属于银监会和保监会的立法和审慎规则制定职能转移到央行后，相当于把立法权和执行权剥离开来。</p>
<p>他认为，这能在金融监管体系中形成内部制衡，以解决立法者同时负责执法可能导致的“部门利益法制化”问题。</p>
<p>也有分析指出，打破部门利益是官方打击金融腐败的重要一步棋。在过去的监管架构下，监管法规由“三会”（银监会、保监会、证监会）制定，这些机构同时负责具体的监管工作，相当于给选择性监管开了后门，为金融领域的“猫鼠一家”提供温床。</p>
<p>外界盛传，2015年中国发生严重股灾，国务院总理李克强曾在一次内部会议中怒斥官僚系统内的“内鬼”，官方也因这场股灾下定决心整顿金融监管系统。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">转向混业监管以预防金融风险</span></h3>
<p>去年4月，中纪委宣布保监会原主席项俊波涉嫌严重违纪接受调查的当天，中国政府网公布李克强在一次国务院廉政工作会议上的讲话内容。他强调要“严厉打击银行违规授信、证券市场内幕交易和利益输送、保险公司套取费用等违法违规行为，对个别监管人员和公司高管监守自盗、与金融大鳄内外勾结等非法行为，必须依法严厉惩处、以儆效尤”。</p>
<p>银河证券前首席经济学家左小蕾接受本报采访时说，相对于“三会”，央行无须直接同被监管机构打交道，也不容易被金融机构、保险公司等被监管机构的利益左右，这有利于央行从更独立和超脱的角度，制定金融监管法规和制度。</p>
<p>本次金融监管机构改革的另一方向是从行业监管转向功能监管、从分业监管走向混业监管。</p>
<p>近年来金融业混业经营的趋势，让缺乏协调的监管工作面对重重困难。在此之上，新发展起来的p2p等互联网金融则落入无人监管的夹缝，暴露出分业监管的“短板”，给金融领域带来巨大风险。</p>
<p>左小蕾举例说，保险业这几年发展出大量高风险的投资产品，实际上与银行的理财产品高度重合，保险公司逐步演变成影子银行，“这种扭曲的市场如果不及时纠正，可能越走越远”。</p>
<p>她认为，此次合并银监会和保监会，将能堵住监管漏洞，防止金融机构从监管空白中套利。</p>
<p>但左小蕾不讳言，除了从机构设置上完善监管架构，中国的金融监管更需要从“事中事后”监管走向“事前”监管，降低新金融行为可能给市场带来的风险。</p>
<p>楼继伟：银保合并因有相近性 证监会性质不同</p>
<p>这一轮国务院机构改革，将“一行三会”改为“一行两会”，证监会独善其身，未被合并。</p>
<p>对此，全国政协委员、全国社保基金理事会会长楼继伟在两会期间解释，在资本充足率、偿付能力以及自身风险匹配能力上，保险和银行有相似性，而证监会管的是信息披露真实性，特别是管欺诈，属于投资消费者保护范畴，它对证券公司没有资本金要求。因此，银保合并有相近性，证监会不一样。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">混业经营是大势所趋 金融业界限将更加模糊</span></h3>
<p>另有分析认为，在中国企业杠杆率上升和地方政府债务高企的情况下，官方有意发挥股市作用，增加直接融资。这次改革让证监会独立存在，正反映了官方对证券市场未来在中国经济中扮演的作用给予厚望。</p>
<p>不过，王军指出，此次金融监管机构改革恐怕不是终极版本。他接受《联合早报》采访时说：“未来金融业混业经营是大势所趋，传统界限将越来越模糊，监管机构也要不断适应变化，监管格局必定会继续变动和完善。”</p>
<p>（记者是《联合早报》上海特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>于泽远：宪法宣誓不仅是仪式</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180319-843757</link><author>于泽远</author><pubDate>Mon, 19 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180319-843757</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>前天再次当选中国国家主席的习近平左手按在新修改的宪法上，右手握拳，面对全国人大代表和中外媒体，用标准的普通话完成了中国领导人首次宪法宣誓。这极具仪式感的一幕无疑将成为习近平新时代的一个重要象征。</p>
<p>习近平宣誓后，新任全国人大委员长栗战书、国家副主席王岐山和人大副委员长也依次宣誓。</p>
<p>昨天，连任总理的李克强、中央军委副主席及委员、首任国家监察委员会主任杨晓渡、最高人民法院院长周强、最高人民检察院检察长张军，都进行了宣誓。</p>

<p>宪法宣誓仪式显然经过精心设计，包括礼兵护送宪法，乐队伴奏，宣誓人的站位和动作，都强化了宣誓的仪式感。中国传统政治向来不缺敬畏权力的仪式和意识，比如对皇权的跪拜或对上级的奉迎，直到现在，当一群位阶不同的官员出席宴会时，每个人都能迅速找到适合自己的位置。</p>
<p>而宪法宣誓是权力面向公众的承诺，这种仪式体现的是权力为公众服务的现代政治理念。从这个角度看，宪法宣誓具有权力属于人民的象征意义，符合中共全面推进依法治国的发展方向。</p>
<p>依法治国首先是依宪治国。尽管对宪法的某些内容有不同理解和争议，但宪法所规定的诸项公民权利毫无疑问是正面的，比如公民一律平等、保障人权、私产不受侵犯等等。因为对宪法某些内容不满而否认宪法的价值和尊严，并不可取。</p>
<p>关于宪法的价值和尊严，中共历史上有两次出名的“宪法维权”事件。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>一次是以中共中央主席毛泽东为主角。1964年12月28日，中共中央召开会议，负责中央日常工作的邓小平认为这次会议主要讨论一些事务性问题，就劝说毛泽东不必参加。此前，时任国家主席刘少奇曾在一次经济会议上打断过毛泽东的讲话。</p>
<p>结果，毛泽东拿着一本宪法和一本中共党章出席会议，他气愤地说：我这里有两本书，一本是《宪法》，我有公民权；一本是《党章》，我有党员权利。现在，你们一个人不让我来开会，一个人不让我讲话。请你们回去也找《党章》和《宪法》看一下，那是讲民主自由的。不要犯法呀，自己通过的，又不遵守。</p>
<p>另一次“宪法维权”的主角是刘少奇。1967年8月，刘少奇在中南海被造反派揪斗时，也拿出一本宪法抗争说：你们怎么对待我个人，这无关紧要，但我要捍卫国家主席的尊严。谁罢免了我国家主席？要审判，也要通过人民代表大会。</p>
<p>这两次用宪法“维权”的结果虽然大不相同，但都反映了一个基本事实：在完全依靠人治的大环境中，即使是毛泽东领导制定的宪法，它的价值和尊严也很难体现。</p>
<p>经过40年的改革开放，中国公众的权利意识与毛泽东时代已不可同日而语，但距离比较完善的法治社会还有很大落差。全社会仍需要提升宪法意识，发挥宪法对公民权利的保护作用。</p>
<p>因此，习近平作表率的宪法宣誓不仅是一种仪式，它将宪法的价值和尊严提升到全新的高度。这对执政党和公众来说，都有很强的现实意义。</p>
</div>]]></description></item><item><title>既要传统又要环保 台湾平溪天灯放难收也难</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180319-843758</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Mon, 19 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180319-843758</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180319/ZB_0319_CJ_doc6z910pmkl07xnhh6lnp_18205851_leesuehp.jpg?itok=HM3IAsBX&timestamp=1521401401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>作为全台湾唯一合法的天灯施放地点，平溪每年都会吸引大批游人并带来大笔旅游收益。由于一般天灯的骨架使用铁丝和胶带，再加上不易分解的天灯纸，熄灭后的天灯无疑成为平溪地区棘手的垃圾问题。</strong></p>
<p>不久前，邵瑷婷（24岁）与一群朋友到熙来攘往的“天灯故乡”——台湾新北市平溪老街放天灯。写上祝语后，点燃的天灯冉冉升起，祈福的火光升空。但没几分钟时间，整盏天灯就在空中燃烧殆尽，连常见于一般天灯的铁丝支架都不见踪影。</p>
<p>这盏天灯可不是因为风势才起火，而是由邵瑷婷和其团队精心设计的，升空五分钟后会完全燃烧不落地的全纸制“环保天灯”。</p>

<p>“我们认为，如果没有人提出解决方案的话，天灯这个传统文化会因为跟环保价值抵触而被禁止，而传统文化消逝不是我们乐见的。”谈到研发环保天灯的目的时，身为台湾“文化银行”创办人之一的邵瑷婷这么说。</p>
<p>文化银行是由四个平均年龄25岁的台湾交通大学毕业生在2016年成立的网络平台，通过专题报道和特写唤醒台湾民众对消逝的传统工艺或文化历史记忆的重视。</p>
<figure class="image-placeholder inline-right"><img alt="20180319_lantern_1_Small.jpg" height="300" src="/sites/default/files/inline_images/20180318/20180319_lantern_1_Small.jpg" width="400"/><figcaption>台湾交通大学机械所硕士生陈毓丞（左）和陈昱融在制作环保天灯。（文化银行提供）</figcaption></figure><p>邵瑷婷接受《联合早报》访问时指出，天灯是代表台湾风俗的重要意象，也是少数能够跃上国际舞台的文化象征。每年元宵节举办的天灯节，就曾荣登《国家地理频道》全球10大冬季最佳旅游首选，更被《探索频道》列为世界第二大夜间嘉年华庆典。</p>
<p>而作为全台湾唯一合法的天灯施放地点，天灯每年都会为平溪吸引大批游人和旅游收益。有媒体估计，天灯产业每年可为台湾带来3亿元新台币（下同，约1345万新元）观光财，不但增加平溪居民的就业机会，也为年轻人返乡提供经济支持。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>然而，在天灯的美丽意象背后，却是挂满山林、触目惊心的天灯“残骸”。据报道，台湾每年施放三四十万盏天灯。由于一般天灯的骨架使用铁丝和胶带，再加上不易分解的天灯纸，熄灭后的天灯无疑成为平溪地区棘手的垃圾问题。</p>
<p>虽然新北市政府每年花费上百万元推行回收机制和“净山”活动，以每个天灯六七元的价格鼓励居民回收天灯的支架和具有防油成分的宣纸，但回收率一般约七成，这意味每年仍有数十吨的天灯垃圾残留在北台湾的深山里。</p>
<p>因此，要求严格管控施放数量与方式的台湾环保团体，多年来总是与执政当局展开保护环境与发展旅游业的角力战。随着民众环保意识日益提高，新北市政府每年在岛内推广天灯节的力道相应趋弱，反而把目标转向外地游客。不过，对邵瑷婷来说，环保与文化之间其实存在妥协空间。她说：“设计环保天灯，就是希望在环保价值与传统文化之间找到平衡点。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">台湾环保以民间力量为主政府政策为辅</span></h3>
<p>文化银行的环保天灯计划，无疑凸显台湾长期对环保的重视。上月，环保署公布《台湾海洋废弃物治理行动方案》草案，抛出包括吸管、饮料杯、购物袋和免洗餐具这四种一次性塑料的减用时间表，力拼“2020年内用禁用；2025年以价制量限用；2030年全面禁用。”</p>
<p>台湾的“限塑”脚步遥遥领先美国和日本。相比之下，同在亚洲的新加坡仍不考虑对塑料袋收费，政府表示这是因为禁用塑料袋或对塑料袋收费等措施，均无助改善环境，最佳解决方法是鼓励可重复使用的环保袋或食物容器。</p>
<p>“台湾都会区的环保观念和行动在亚洲应该可以排在前三名。”从事环保工作20年的台湾环境资讯协会秘书长陈瑞宾告诉《联合早报》。他指出，台湾关注环保三四十年，以民间环保力量为主，政府政策为辅，一般民众都愿意配合。</p>
<figure class="image-placeholder inline-left"><img alt="20180319_lantern_2_Small.jpg" height="214" src="/sites/default/files/inline_images/20180318/20180319_lantern_2_Small.jpg" width="400"/><figcaption>台湾交通大学机械所硕士生陈昱融在点燃测试他们研制的环保天灯。（文化银行提供）</figcaption></figure><p>陈瑞宾提到，虽然市井小民对环保政策不是没有怨言，譬如垃圾费“随袋征收”（民众须预先购买指定垃圾袋，以鼓励民众减少制造垃圾）的政策当年一推出就遭遇强大的反弹声浪，但经政府坚持和环保团体倡导后，终于被民众接受。陈瑞宾说：“我们从小受教育就明白要珍惜资源的道理，而且台湾人普遍有个心态，只要是对的事情就会把它做好，环保就是一例。”</p>
<p>基于这个理念，文化银行团队共耗时近两年才设计出最有效的环保天灯。文化银行原先集合了化学、机械工程师和工业设计师，并与在地师傅讨论，前年开始研发，半年后推出第一代环保天灯，天灯底部采用竹框和鞭炮线取代铁丝和胶带。但为了制作可完全燃烧的天灯，团队再历经一番脑力激荡，一年后才设计出以回收纸浆为底座的第二代环保天灯，升空五分钟或飞行到500公尺高度后，便会开始自体燃烧成为灰烬。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">网络集资生产环保天灯</span></h3>
<p>文化银行正在网络集资，期盼募到150万元就开模生产，截至3月14日已筹得106万元，距离集资计划期限不到40天。如果金额到期限时仍不足，整个计划将宣告破局，但邵瑷婷指出，团队将继续寻找赞助商，让环保天灯计划得以落实。</p>
<p>然而，即便募资达标，环保天灯量产后的价格仍比每个150元的传统天灯高出一倍多。此外，平溪的天灯店家也未必支持，以免环保天灯打乱传统天灯的生产和供应生态，靠回收天灯垃圾维生的平溪居民也将受冲击。另一方面，认为施放天灯毫无意义，呼吁禁放天灯的反对者也不愿支持，尤其当环保天灯燃烧后仍会排放1.28公斤的二氧化碳，碳足迹不小。</p>
<p>关注环境课题的台北大学都市计划研究所副教授廖桂贤在面簿贴文说：“愿望，能不能以不伤害环境的方式来许？我想，总有一天，这样的活动是会被限制的。平溪若要永续发展，是否应开始思考走一条破坏性较小的路？我认为，不能只是把天灯换成比较‘环保’的天灯，而是创新出另一个让人们许愿的活动。”</p>
<p>但邵瑷婷也认为，完全禁止是“最差的解决方案”。她说：“当我们一直往这种一遇到问题就要禁止的方向前进的话，其实对我们下一代来说，他们就会损失很多解决问题的机会，或让情况变得更好的机会。”</p>
<p>（记者是《联合早报》台北特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>国台办：签署《台湾旅行法》 美给“台独”势力发出严重错误信号</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180319-843759</link><author /><pubDate>Mon, 19 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180319-843759</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）针对美国签署鼓励美台高层官员互访的《台湾旅行法》，中国大陆国务院台办昨天表示坚决反对，批评此举向“台独”分裂势力发出严重错误信号，给复杂严峻的两岸关系形势和台海地区和平稳定造成严重冲击。</p>
<p>美国总统特朗普上周五正式签署《台湾旅行法》，随即引起中国大陆强烈不满，外交部已向美国提出严正交涉。</p>
<p>国台办昨天也作出回应。发言人安峰山在官网以答记者问的形式说，《台湾旅行法》有关条款尽管不具法律约束力，但严重违反“一个中国”原则和中美三个联合公报规定。他也正告台湾方面“挟洋自重必将引火烧身”。</p>

<p>国防部新闻发言人吴谦前晚深夜也表示，坚决反对美国签署《台湾旅行法》。他说，台湾是中国的一部分，台湾问题纯属中国内政，该法案干涉中国内政，损害了中美两国两军关系的发展氛围。</p>
<p>吴谦说：“中方要求美方信守承诺、改正错误，不得实施上述法案有关条款，停止美台官方往来，停止美台军事联系，停止对台售武，以免对中美两国两军关系和台海和平稳定造成严重损害。”</p>
<p>中共中央机关报《人民日报》昨天也发表署名“钟声”的评论说，美国一意孤行推出所谓“与台湾交往法案”，挑战一个中国底线，是对中美关系和台海局势的严重干扰，“中国人民不会答应”。</p>
<p>评论说，在中美关系发展的关键时刻，美国妄图通过打“台湾牌”渔利，只会适得其反，自食苦果。评论呼吁美国慎重、妥善处理涉台问题，以实际行动维护中美关系大局以及台海和平稳定，切实履行大国责任。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>三国时代远航台湾将领名字 以“卫温”命名首艘中国国产航母建议引关注</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180319-843760</link><author /><pubDate>Mon, 19 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180319-843760</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京／台北综合讯）中国首艘国产航母已进入联调阶段，不久后即将展开海试。前往北京参加全国“两会”的全国人大代表、台州市人大常委会主任元茂荣上周建议，以三国时代远航台湾的将领“卫温”来为新航母命名。</p>
<p>正史记载，公元230年2月，三国时代的吴主孙权派将军卫温、诸葛直率一万余名军士组成舰队，从章安（今浙江省台州市）启程到达夷洲，对当地进行开发经营。夷洲据称就是今天的台湾。</p>
<p>据中国台州网消息，元茂荣指出，卫温远航台湾开疆辟土，是中国正史中关于大陆与台湾交往的最早记录。</p>

<p>元茂荣也在建议中写到，卫温船队在1780多年前首航到台湾开疆辟土，是国家和政府行为，这进一步表明台湾自古以来就属于中国。</p>
<p>在提写建议前，元茂荣还和西南政法大学国际法教授、浙江省东吴卫温船队远航台湾基金会理事长潘国平等文化、历史界学者进行了探讨。</p>
<p>中国官方尚未公布首艘国产航母的命名，此前有传闻称，航母将依据中国另一艘航母取名辽宁号的先例，以省份命名为山东号。元茂荣的建议另辟蹊径，在两会期间引起一些舆论关注。</p>
<p>另据台湾《自由时报》等报道，卫温当年奉孙权之命，率大队人马到夷洲、亶洲征兵扩充东吴实力，同时寻找长生不老药，但耗时一年后无功而返，结果被孙权处死。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>报道称，卫温出海所寻的夷洲，有一种说法认为指的是台湾，但也有人认为夷洲指的是琉球群岛。</p>
</div>]]></description></item><item><title>习近平全票当选中国国家主席 王岐山当选副主席</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180318-843560</link><author>林展霆</author><pubDate>Sun, 18 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180318-843560</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180318/ZB_0318_CJ_doc6zb0dtofxxun4fhnfss_17200040_liyang.jpg?itok=jke2nQFy&timestamp=1521315001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p>北京报道</p>
<p></p>
<p><strong>中国国家主席习近平成为20多年来首个全票当选的国家主席。原中共政治局常委、“打虎英雄”王岐山也不出所料，高票当选国家副主席，仅获一张反对票。</strong></p>
<p>中国国家主席习近平昨天通过全国人民代表大会的选举程序，以全票成绩当选连任，成为20多年来首个全票当选的国家主席。被视为习近平政坛得力助手的原中共政治局常委、“打虎英雄”王岐山也不出所料，高票当选国家副主席，仅获一张反对票。</p>

<p>全国人大昨天选举部分新一届国家机构领导人，共2970名人大代表参加投票，身兼中共总书记的习近平在国家主席和中央军委主席的投票中皆获2970张赞成票。这个成绩优于他在2013年首次担任国家主席的结果，他当时得到一张反对票，三张弃权票。</p>
<p>昨天上午，当大会宣布国家主席的计票结果后，代表们起立并报以长达40秒的掌声，坐在主席台上的习近平起立鞠躬致谢，并先后同坐在他两侧的全国人大委员长张德江和国务院总理李克强握手，接受他们的祝贺。</p>
<p>资料显示，习近平是1993年中国“三位一体”（中共总书记、国家主席、中共军委主席同为一人）制度实施以来，第一名全票当选的国家主席。在过去25年里，两任国家主席江泽民和胡锦涛在四次人大选举国家主席的过程中，都有代表投下反对或弃权票，最多一次有36张反对票。</p>
<p>独立时评人陈杰人接受《联合早报》访问时分析，习近平全票当选说明他当下在中国的威望和认可度非常高，全国人大也对外展示出团结一致实现奋斗目标的信号。此外，全票当选说明官方对投票执行了有效的管控。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>北京大学廉政建设研究中心副主任庄德水则指出，习近平权力与地位获得进一步巩固，说明他已“牢牢地确立了在全党全国的核心地位”，这有利于中国改革的稳定推进。</p>
<p>昨天的另一场重头戏是国家副主席选举，王岐山如外界所料高票当选，仅获一张反对票。</p>
<p>今年70岁的王岐山去年10月在中共十九大中卸下党职，如今担任国家副主席，打破了20年来国家副主席由中共中央委员担任的惯例。</p>
<p>虽然历任国家副主席的职务更多属于礼仪性角色，但北京师范大学政府管理研究院院长唐任伍受访时指出，依据王岐山的从政经验与个人威望判断，他接下来的角色预料将更具实质性。</p>
<p>唐任伍举例说，王岐山可通过列席政治局会议等方式，继续参与反腐工作决策；对外工作方面，身为国家副主席的他将接见多名外国领导人，尤其可发挥国际事务经验，处理中国当下最重要的对外关系——中美关系。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">栗战书如预期当选全国人大委员长</span></h3>
<p>另一方面，中共政治局常委栗战书昨天也如预期当选全国人大委员长，获2970票全票赞成。</p>
<p>昨天的人大会议也举行了历史上第一次宪法宣誓。该制度在2014年10月的中共十八届四中全会被提出，隔年立法确立。到今年2月作出修订，誓词从70字增至75字，加入“美丽”和“现代化强国”表述，新版本最后一句为“为建设富强、民主、文明、和谐、美丽的社会主义现代化强国努力奋斗”。全国人大本月11日通过的宪法修正案，也将公职人员就职时公开进行宪法宣誓的规定，写入了宪法。</p>
<p>在昨天各项选举程序结束后，人民大会堂的现场军乐队奏乐，礼兵护送宪法入场，在全场奏唱国歌后，习近平、栗战书和王岐山等当选的领导人依序步上礼台，右手举拳、左手抚按中国宪法，念出誓词。</p>
<p>央视晚间《新闻联播》播出这个片段时，给予特写镜头，凸显台下数名代表在习近平宣誓时激动落泪。</p>
<p>全国人大今天将继续选举另一批国家机构领导人，包括国务院总理、国家监察委主任、最高人民法院院长，以及最高人民检察院检察长。</p>
</div>]]></description></item><item><title>王岐山再战江湖给国家副主席新定位</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180318-843561</link><author>杨丹旭</author><pubDate>Sun, 18 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180318-843561</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180318/ZB_0318_CJ_doc6zazpqkqefa1cdsiefss_17230102_limtse.jpg?itok=5ykgjwNi&c=c6da5901388a73138e80affe11697d4a&timestamp=1521315001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<h3>点评</h3>
<p><strong>今年70岁的王岐山虽然已经卸下一切党职，但谁也不敢轻易小看这位国家副主席的职务含金量。</strong></p>
<p>主席台中央，王岐山站在礼台前，右手握拳举到眉梢、左手抚按中国宪法宣誓。念完75个字的誓词后，他稍稍放低声量自报家门——“宣誓人王岐山”。随后，在人民大会堂3000多人的注视下，王岐山放下右手，顺势在礼台上干脆地一敲。</p>
<p>扩音器传出一声清脆的敲击声，被仪式感淹没的观礼者稍稍震了一下：还是那个“老王”，他回来了。</p>

<p>这是全国人大首次为新当选的国家领导人举行宪法宣誓，“敲桌”这个不经意的小细节成了王岐山在这场严肃政治仪式中的半秒“个人时间”，清楚流露他的个人色彩和性格。</p>
<p>人称“打虎英雄”、让不少贪官污吏闻风丧胆的王岐山，昨天是在仅一张反对票的情况下，当选新一届中国国家副主席。今年70岁的王岐山虽然已经卸下一切党职，但谁也不敢轻易小看这位国家副主席的职务含金量。</p>
<p>根据中国宪法的规定，国家副主席协助主席工作；受主席的委托，可代行主席的部分职权；主席缺位时由副主席继任主席的职位。在实际运作中，中国的政治体制下的最高决策机关是中共政治局及其常委会，在这个制度下，国家副主席能发挥什么作用？他的实际能量，很大程度上取决于担任该职务者在党内的地位和个人影响力，过去的历史经验也显示，国家副主席的定位有很大伸缩性，权责可轻可重。</p>
<p>过去五年，在党内位阶为政治局委员的上任国家副主席李源潮，其作用主要为负责礼仪性外交工作，例如出席外国政要的丧礼等，此外并无突出表现。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>相较之下，李源潮之前的三任国家副主席习近平、曾庆红和胡锦涛则同时担任中共政治局常委、中央书记处书记，他们处理的事务更多、掌控的实权也更大。当年作为接班人的习近平和胡锦涛，在即将接任国家主席的两三年前，还同时兼任中央军委副主席，职务更为吃重。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">在经济金融外交领域 王岐山也历练丰富</span></h3>
<p>如今出任国家副主席的王岐山不属于准接班人，在党内身份也仅是普通党员，但以王岐山多年来积累的政治分量和威望，他的影响力肯定不会受限于仪式性和象征性的定位。</p>
<p>这一点，从这次两会期间，王岐山多次公开亮相时的座次即可见一斑。他的排序仅次于中共政治局七常委，港媒之前也引述消息称，卸下党职的王岐山仍列席政治局常委会，作为不参与投票的“第八常委”，发挥作用。</p>
<p>再者，除了强力反腐建立起的高人气，王岐山多年来在经济、金融、外交等领域的丰富历练，也让他有能力在国家副主席这个平台上炒出热饭，协助习近平处理重大的国家事务。</p>
<p>有评论甚至认为，“习王体系”将主导中国推进“积极有为”的外交战略，尤其在处理日益棘手且充满变数的中美关系上，强悍、刁钻但不失灵活、变通，据说也非常了解美国的王岐山，是中国的一张好牌。</p>
<p>另有分析指出，王岐山这名国家副主席的分量，也取决于中共领导核心是否希望看到一个强势的王岐山，让他的才华可以得到充分的发挥。然而，王岐山昨天在正式当选后，面带笑容走到习近平座位旁，两人热情握手，低声寒暄，双方的眼神与亲切自然的身体语言，就公开展示了彼此间的信任。</p>
<p>2012年中共十八大后，王岐山出任中纪委书记，当时很少人预见到这名管得了金融、处理过沙斯危机的“救火队长”，将掀起一场席卷全中国的反腐运动。从今天开始，这名有能力书写中国政坛传奇的人物，将如何在国家副主席的定位中留下新印记，人民大会堂那声低调却格外清脆的敲桌声，说明“老王”心里已经有数。</p>
<h3>花絮</h3>
<h3>习王难得公开互动 展示亲切互信</h3>
<p>新当选的国家副主席王岐山与中国最高领导人习近平的互动如何？</p>
<p>在昨天全国人大选举新一届中国国家主席、副主席时，两人难得公开互动，展示习王的亲切与互信程度。</p>
<p>在工作人员宣布他正式当选后，王岐山面带笑容信步走到习近平座位旁，习近平也热情站起来相迎，两人接着使劲握手，在镜头中可看到两人低声交流，气氛热络。</p>
<p>在另一方面，王岐山的前任——上一届国家副主席李源潮则没有出现在会场上，不见踪影。</p>
<p>在去年10月的中共十九大上，未到退休年龄的李源潮提前“出局”，落选中共中央委员会。本次“两会”中，李源潮也没有当选全国人大代表或政协委员，意味着他的政治生涯已经完全划上句点。</p>
<h3>习当选国家主席后 与领导班子亲切互动</h3>
<p>习近平昨天全票当选中国国家主席后，先与左边的国务院总理李克强握手，之后转向右侧的全国人大原委员长张德江，对方热情地用双手握紧习近平右手，习近平则回以亲切微笑。</p>
<div class="center">
<figure class="image-placeholder"><img alt="20180318_xijinping_likeqiang_Medium.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20180318/20180318_xijinping_likeqiang_Medium.jpg"/><figcaption>习近平（左）当选中国国家主席后，中国国务院总理李克强跟他握手道贺。（法新社）</figcaption></figure>
</div>
<p>同样全票当选的新任全国人大委员长栗战书，则接受了习近平和前任人大委员长张德江的殷切祝贺，张德江还对栗战书深深鞠躬。</p>
<p>除了栗战书，全国人大副委员长领导班子昨天也选举产生。中共政治局委员王晨当选排名第一的副委员长。</p>
<p>其他当选的副委员长是：曹建明、张春贤、沈跃跃、吉炳轩、艾力更·依明巴海、万鄂湘、陈竺、王东明、白玛赤林、丁仲礼、郝明金、蔡达峰、武维华。杨振武则当选人大秘书长。</p>
</div>]]></description></item><item><title>结束145天无“有效降水”日 北京昨早迎来罕见三月雪</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180318-843562</link><author /><pubDate>Sun, 18 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180318-843562</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180318/ZB_0318_CJ_doc6zb0erk4csiqntji9wv_17222024_limtse.jpg?itok=idA4EbHN&c=058639d32f4b66b94164687b6491aea3&timestamp=1521315001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）北京昨早飘起小雪，结束了145天无“有效降水”的日子，也是近年罕见的三月中降雪，中国环保部部长李干杰更形容这是“瑞雪兆丰年”。</p>
<p>综合新华社、中新社与明报网报道，北京大部分地区昨早9时出现雨夹雪或小雪，由于这场雪来得非常突然，连气象预报都没预测到，媒体与网民均议论纷纷。</p>
<p>李干杰昨天在全国人大会议记者会上接受媒体提问前作开场白，则把这场雪和中共总书记习近平连任中国国家主席一事连在一起说：“今天是个好日子，久旱逢甘露、瑞雪兆丰年。今天北京下雪了，也结束了长达145天将近五个月没有有效降水的历史。今天上午，习近平总书记在十三届全国人大一次会议上全票当选为国家主席、中央军委主席。我们坚信，有习近平总书记这样一位核心和领袖为我们领航掌舵，我们的目标、我们的梦想就一定能够圆满实现。”</p>

<p>北京市气象局首席预报员马小会说，自2017年10月23日至2018年3月16日，北京观象台已持续145天无有效降水日，打破了历史最长纪录。昨天的这场降水终于结束了该纪录，在缓解干燥的同时也大幅拉低了气温，当日气温仅在冰点徘徊。</p>
<p>气象专家指出，3月以来，中国大部地区气温持续偏高，积蓄了足够的能量，尤其是南方日益强盛的暖湿气流与冷空气的碰撞，为强对流天气的发展创造了有利条件。</p>
<p>北京昌平区气象局并公布，在天气条件许可下，昨天上午在延寿大黑山进行人工制雪。从影片中可见，制雪机大量喷射白雪，导致满山飘雪。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>中国专家: 解放军30年后超越美国军力</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180318-843563</link><author /><pubDate>Sun, 18 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180318-843563</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180318/20180318_pla.jpg?itok=4FxVUL5Z&timestamp=1521336365 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港讯）中国国防大学教授刘明福在“两会”期间接受《明报》专访时称，到本世纪中叶，解放军将超越美军，甚至可以“领跑”美军。</p>
<p>他认为这并非鹰派思维，而是出于现实需要。</p>
<p>近年一直研究中共总书记、中央军委主席习近平军事思想的刘明福说，虽然习近平不可能亲口说出要超越美军，但习2012年12月视察驻广东部队时提出的“强军总目标”，即“听党指挥，能打胜仗，作风优良”，其中的“能打胜仗”，意思其实就是“面对美军能打胜仗”。</p>

<p>刘明福说，“建设世界一流军队”最早是在2016年2月的一次军队重要会议上提出，后来写入十九大报告。</p>
<p>“多年来在国内外有一种思维，就是认为美国第一是天经地义，中国人不能讲赶超美国，尤其不能讲在军事上赶超美国，否则就是中国威胁论，是中国鹰派论”。但“如果中国不能建设一支比美军更强大的军队，那么中国军队就只能是二流军队”。</p>
<p>至于中国为什么一定要建设世界一流军队，刘明福反问：“谁能说中美必无一战？”他指出，美国不仅一国军力比中国强大，而且实行军事联盟，而中国是一个不结盟的“个体”，军事力量严重不对称。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">中国面临五大危险</span></h3>
<p>他也认为，中国始终面临五大危险，一是军事上被侵略，二是政权被颠覆，三是国家被分裂，四是改革发展稳定大局被破坏，五是复兴进程被打断，这就决定中国必须拥有世界最强大军力。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>刘明福说，解放军要在30年时间内超越美军，会经历三个阶段，一是在美国后面“跟跑”，在武器装备上着眼于“以弱胜强”；二是“并跑”，中国进入“以强胜强”的比较主动状态；三是“领跑”阶段，中国在军事科技、武器装备和整体军事力量上都超越美国。</p>
<p>刘明福最后表示，将解放军发展说成会加剧世界军备竞赛、破坏世界战略平衡，“这是西方世界特别是美国丑化解放军、蛊惑全世界的舆论战”，中国“不侵略、不扩张、不称霸”，反而是制衡世界霸权、遏制战争爆发、捍卫世界和平的“压舱石”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>美拟收紧发放中国留学生签证</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180318-843564</link><author /><pubDate>Sun, 18 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180318-843564</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（纽约讯）中国留学生人数近年一直稳居美国外来学生人数的首位。不过，特朗普政府目前正在考虑限制中国留学生的签证数量，这有可能影响美国的高等教育产业，损及美国对华贸易顺差。</p>
<p>据《华尔街日报》报道，有白宫官员透露，白宫正在考虑限制发放给中国留学生的签证数量，作为反击中国侵犯知识产权等不公平贸易行为的系列措施之一。美国称将在本月底公布有关方案。其实，美国一直都与世界上很多国家包括中国存有巨大的贸易赤字。但恰恰是在高等教育产业里，美国保持着顺差的数字，并且在很大程度上要归功于中国的贡献。</p>
<p>美国向来是中国留学生的首选。单在2016至2017学年间，中国留学生就占了美国110万外来留学生中的三分之一。</p>

<p>美国商务部的数据也显示，在2016年，外国学生为美国高等教育产业带来高达395亿美元（521亿新元）的收入。相反的，远赴海外留学的美国学生只花费了76亿美元，这使得美国教育产业的贸易顺差将近320亿美元，成为支撑美国经济的其中一个最大产业。</p>
<p>有鉴于此，虽然特朗普所推行的反华贸易计划目的在于减少贸易逆差数字，一些专家表示，限制发出中国留学生签证将进一步减少美国贸易的优势，可能导致美国贸易赤字的恶化。</p>
<p>不过，也有分析人士认为，由于许多赴美留学的中国学生都来自中国的精英和政治阶层，限制中国学生签证的措施将为北京当局带来压力，并有可能改变其贸易行为。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>达赖： 西藏可效仿欧盟形式留在中国</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180318-843565</link><author /><pubDate>Sun, 18 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180318-843565</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180318/20180318_dalai.jpg?itok=Imke0z1f&timestamp=1521333129 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（华盛顿综合讯）流亡海外的西藏精神领袖达赖喇嘛周四（15日）在华盛顿说，西藏不谋求独立和分裂，但可以效仿欧盟的形式在中国境内存在。</p>
<p>他也说，“共和国”在中文里有某种联盟的意味，因此希望大家能包容彼此的不同，和平共处。</p>
<p>据德国之声中文网报道，达赖喇嘛在国际声援西藏组织30周年庆典的视频祝词中表示，他一直景仰欧盟精神，因为共同利益比各自国家利益更重要。他认为，这种新思维是当今世界一条现实的道路。</p>

<p>因此，在这样的框架下，他非常愿意留在中华人民共和国内。他说，其实“共和国”这三个字在中文有某种联盟的意味在里面，即虽然传统上是不同的民族，有不同的文化和语言，但大家可以像兄弟姐妹一样幸福共处。</p>
<p>他也表示，“从1974年起，我们（西藏）就决定不谋求独立，而是走中间道路。美国政府，尤其是在和（美国前总统）奥巴马会晤后，他发表新闻公告，公开表示支持。其他国家也表示支持，因为我们不谋求独立和分裂。一批知道我们想法的中国人也高兴地支持我们。”</p>
<p>他说，中国强硬派目前的政策似乎存在某种困境，因为这么久以来，西藏的问题并没有解决，然而有越来越多人都对古老的西藏文化和精神表现出好感。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>仅耗时两年建成 中国首艘国产航母试航在即</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180318-843566</link><author /><pubDate>Sun, 18 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180318-843566</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（上海讯）中国首艘国产航母脚手架已全部拆除，海试在即，这意味着这艘航母建造的速度极快，仅用两年即建成。</p>
<p>据澎湃新闻报道，最新照片显示，国产航母的舰岛相控阵雷达安装完毕，脚手架已全部拆除。这表明其主要设备均已安装完毕，进行相应调试后即将进行海试。</p>
<p>报道说，目前，该舰正在进行设备联调，施工人员用各种设备在甲板平台四周、舰岛及舰舷上全面作业，主机已经动车，系泊试验进入后期阶段。有望在2018年内完成试航，加入海军现役。</p>

<p>中国全国人大代表、大连船舶重工集团有限公司党委书记、董事长，首艘国产航母工程现场总指挥刘征3月8日接受《法制晚报》专访时表示，中国国产航母工程量巨大，是极为复杂的系统性工程，跨行业、跨部门、跨地区，动员了全中国500多家单位、机构的力量，每天都有3000人至5000人在航母上工作，各项工程进度正在按计划进行。“从我们船厂的角度看，我可以很自信地讲，我们建造航母的技术、工艺管理的能力和水平，不逊色于世界上任何一个国家。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>华南脉搏：中英街向水客说不</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180318-843567</link><author>曾实</author><pubDate>Sun, 18 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180318-843567</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180318/ZB_0318_CJ_doc6z9md18p5ghf12dbe78_15170207_limlhu.jpg?itok=x1houmdv&c=7f0938241f7c700bdfb9c9651c3859ee&timestamp=1521315001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>华南脉搏</strong></p>
<p></p>
<p><strong>全长仅250米，宽不过四米的深圳沙头角中英街，一侧属于深圳，一侧属于香港，“一街两制”的特殊背景既吸引无数游客，也因位置特殊而成为走私重灾区，“水客与假货”更成为外界对中英街的普遍印象。</strong></p>
<p><strong>2015年中英街管理局启动了针对水客走私、假冒伪劣货品的整治行动后，“售假”现象虽有所扭转，但“水客”现象仍然屡禁不止。</strong></p>

<p><strong>本月1日，进一步针对水客走私行为的《深圳经济特区沙头角边境特别管理区管理条例》落实，中英街管理局可依据新条例将涉嫌携带违法或走私货物、物品者，通知海关或海防打私部门依法处理。</strong></p>
<p><strong>深圳大学法学院院长黄亚英接受《联合早报》采访时说，新条例提升了管理局的执法地位与执法职能，让中英街的治理有法可依，有利解决水客等问题。</strong></p>
<p>“进出中英街的，大多数是带货的水客。”</p>
<p>尽管并非周末，深圳沙头角中英街的客流量仍然不少，看起来一派繁荣。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>作为“深圳八景”之一，中英街是深圳游景点之一，一名在这里经营小吃生意的店主告诉《联合早报》记者，除了外地游客，近年一些深圳市民也愿意到中英街来扫货，购买日常所需用品。不过，人群当中更多还是为了带货赚钱的水客，“至少占了一半”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">因一街两制闻名遐迩</span></h3>
<p>因“一街两制”闻名遐迩的“中英街”，仅有250米长，宽不过四米，一侧属于深圳，一侧属于香港。这条街道有着上百年历史，起源于满清政府与港英政府所划定的边界，古老的街道见证了时代的变迁与兴衰，然而这里更为人知的，还是其独特又意味深长的商业气质。</p>
<p>经过40年的改革开放，今天中国国内的物资已经从匮乏走向丰富乃至过剩，而享受免税政策的中英街，曾经是中国最早的“购物天堂”。上世纪80年代至90年代初期，免税店在中国还不普遍，中英街琳琅满目的港货、相对优惠的价格吸引了大批游客前往，深圳更有“不到中英街，枉到深圳游”的说法。数据显示，中英街这条短短的街道当时每天有约5万游客造访，顶峰时期一度超过10万人，一年游客可达1500万人次。</p>
<p>随着香港自由行的发展，加上中国民众购买海外商品渠道的增多，中英街“购物天堂”的形象逐渐褪色。深圳盐田区统计数据显示，香港回归后的第二年（1998年），中英街的游客人数跌至800万人次，2002年仅有128万人次，随后几年，游客年均数量一直在百万人次左右，最冷清时，单日游客不足百人。</p>
<p>时至今日，中国跨境电商逐渐走向成熟，民众通过电商平台可轻松购买各种海外商品，曾经自带光环的中英街也历经了数次变迁，不过，这条“社会主义在这头，资本主义在那头”的街道，仍有其吸引人之处。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">赴港旅游签注改制 深圳市民转战中英街</span></h3>
<p>2015年4月，深圳停止向深圳户籍居民签发赴港一年多次的个人旅游签注，改为签发限定每周一次的“个人旅游”签注，新政带动了部分有购物需求的深圳市民转战中英街。《深圳特区报》称，“一周一行”新政导致中英街再度迎来购物的热潮，许多深圳市民和外地游客涌进中英街观光购物。</p>
<figure class="image-placeholder inline-right"><img alt="20180318_shenzhen2_Small.jpg" height="225" src="/sites/default/files/inline_images/20180318/20180318_shenzhen2_Small.jpg" width="400"/><figcaption>在中英街上，几乎每家商店都聚集了购物人群，每个人的大包小包甚至行李箱，都装满商品。（曾实摄）</figcaption></figure><p>如今，这条具有历史感的街道修缮一新，两侧商铺分别经营日用品、零食、药品、化妆品、手表衣物等。记者所见，几乎每家百货店内都聚集了购物人群，不少人提着大包小包，或是推着小车放满商品满载而归。</p>
<p>一名现场采购了不少商品的深圳市民告诉记者，与市区相比，中英街的商品价格要便宜三至四成，缺点是商品种类有限，并偶有假货与伪劣产品，需要“慧眼”去识别。不过，对比赴港的交通与时间成本，她还是愿意到中英街，采购包括大米、食盐、酱料等生活必需品。</p>
<p>中英街上矗立着一块石墙，上面刻有“深港合作，共创繁荣”八个大字，这既是中英街的定位，又道出深港融合的时代使命，再次提醒人们这条街道的特殊背景，不过，也正因为其毗邻香港的位置，使它成为了深港走私的缓冲地和集散地。</p>
<h3>购物天堂 VS 走私天堂</h3>
<p>“水客”屡打不绝一直是深港两地的顽疾，而通行较为方便的中英街更是走私重灾区。</p>
<div class="center">
<figure class="image-placeholder"><img alt="20180318_shenzhen3_Medium.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20180318/20180318_shenzhen3_Medium.jpg"/><figcaption>深圳地方政府签发给深圳居民赴港旅游的签证，自2015年4月起改为限定每周一次，新政带动中英街回春，再掀购物热潮。在地居民观察发现，长仅250米的中英街人潮中，“带货赚钱的水客，至少占了一半”。（互联网）</figcaption></figure>
</div>
<p>据《深圳特区报》报道，深圳多名人大代表在2013年的深圳人大会议上表示，水客经由中英街带到大陆的货物，每天多达八至10个货柜。</p>
<p>深圳多个论坛上都有网民介绍在中英街做“兼职”水客的经历，替人携带奶粉、纸尿片、日用品等，每次收取费用从50元（人民币，下同，约10新元）到100元不等，甚至有人应聘“超市临时工”“搬运工”等工种被骗往中英街，结果发现是做替人带货的水客。在百度贴吧上有人发贴文招募“中英街带货”，声称“轻松半小时搞定”，支付费用为100元，并表示他们“每天要人”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">水客现象屡禁不止</span></h3>
<p>作为全中国独有的“边境特别管理区”，中国官方此前对中英街的管理并没有专门立法，此外，由深圳、香港两地共同管辖的中英街，仅有中方海关检查，没设立港方海关检查站，也被认为是中英街水客猖獗的原因之一。</p>
<figure class="image-placeholder inline-left"><img alt="20180318_shenzhen1_Small.jpg" height="225" src="/sites/default/files/inline_images/20180318/20180318_shenzhen1_Small.jpg" width="400"/><figcaption>在中英街上，几乎每家商店都聚集了购物人群，每个人的大包小包甚至行李箱，都装满商品。（曾实摄）</figcaption></figure><p>2013年香港实施“限奶令”，离境人士最多只能携带两罐奶粉出境，部分水客因此转战沙头角口岸的中英街。根据香港《星岛日报》报道，中英街关口严打程度不似罗湖口岸，因而中英街关口成为奶粉走私乐园，“限奶令”后，大量水客转移阵地，经由中英街这一香港海关“执法盲点”继续“走货”。</p>
<p>“水客与假货横行”渐渐成为外界对中英街留下的最深印象。在2015年，中英街管理局牵头启动了专项整治行动，主要针对水客走私、假冒伪劣等行为进行整治。</p>
<p>官方表示，是次行动是为了“重塑中英街购物天堂的美誉”，在此之后，中英街“售假”的形象有所扭转，但水客现象仍然屡禁不止。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">新管理条例本月1日实施</span></h3>
<p>为打击中英街的走私行为，《深圳经济特区沙头角边境特别管理区管理条例》本月1日开始实施。</p>
<p>根据深圳市口岸办官网，新实施的条例将中英街管理局的职能法定化，规定其为管理区综合管理机构，除了承担管理区城市管理、社会治理和公共服务等职责，还负责涉港事务的协调与合作，并协助公安、边防、海关、检验检疫、海防打私等部门开展执法行动等。</p>
<p>根据条例，凡是涉嫌在区内携带违法或走私货物、物品，中英街管理局将对携带人的通行证信息和涉案货物、物品信息进行登记，通知海关或海防打私部门依法处理。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">黄亚英：专门立法治理“很有必要”</span></h3>
<p>深圳大学法学院院长黄亚英接受《联合早报》采访时说，中英街是改革开放的见证与缩影，处理不好水客、商品质量、消费纠纷等问题，对历史名街的声誉、周边民众的生活都会带来影响，通过专门立法来治理中英街“很有必要”。</p>
<figure class="image-placeholder inline-right"><img alt="20180318_shenzhen4_Small.jpg" height="300" src="/sites/default/files/inline_images/20180318/20180318_shenzhen4_Small.jpg" width="200"/><figcaption>深圳大学法学院院长黄亚英：在粤港澳大湾区建设的背景下，中英街是深港合作的一个契机。（互联网）</figcaption></figure><p>黄亚英指出，作为边境特别管理区，区外的政策法规不一定能直接用于中英街，新颁布的条例具有针对性，让中英街的治理有法可依，并且提升了中英街管理局的执法地位与执法职能，有利于解决街区的水客等问题。</p>
<p>记者上周到中英街采访时，新条例实施近半个月，尽管水客仍存在，但明目张胆请求游客帮忙带货的情形有所减少，两手空空的记者没“被搭讪”，而这正是中英街此前备受游客诟病的。</p>
<p><strong>中英街——一国两制分界线</strong></p>
<p>中英街原名“鸬鹚径”，其命名有一段历史渊源。1840年，鸦片战争爆发；1842年，战败的清政府与英国政府签订了《南京条约》，把香港岛割让给英国；1860年中英签订的《北京条约》中，把界限街以南的九龙半岛割让给英国。1898年中英《展拓香港界址专条》中规定，英国向清廷租借香港九龙界限街以北、深圳河以南的地方及附近200多个离岛，这块地区被成为新界。</p>
<p>1899年，中英双方进行陆地划界谈判。当年3月18日，中英两国勘界代表来到沙头角勘界，这次勘界竖立了木质界桩，界桩从一条河床上经过，沙头角的土地和居民被划成了两个部分，形成了“华界沙头角”和“新界沙头角”。</p>
<p>1898年刻立的光绪帝24年中英地界第一号界碑如今仍立于街道中心，将沙头角一分为二，至今仍然是“一国两制”分界线的标志。</p>
<h3>面临转型困境</h3>
<p>作为“特区中的特区”，中英街曾经是深圳最繁荣的地方，如今中英街的商业地位早已无法与当年相比。改建后的中英街现在被赋予的功能，更多是以文化旅游促经济发展，打造成集旅游、观光、爱国主义教育于一体的城市生活区。</p>
<p>1999年，中英街历史博物馆开馆；2001年，深圳盐田区政府在中英街上修建了一座警世钟亭，钟高1.842米，寓意1842年这一中英签订《南京条约》的时间，钟上刻有“警钟长鸣·勿忘国耻”八个大字；自2002年起，中英街每年在3月18日举办“3·18警示日”活动，并将之发展成深圳爱国主义教育的品牌活动，今年也不例外。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">政策制度改革能突破发展瓶颈</span></h3>
<figure class="image-placeholder inline-left"><img alt="20180318_shenzhen5_Small.jpg" height="300" src="/sites/default/files/inline_images/20180318/20180318_shenzhen5_Small.jpg" width="139"/><figcaption>董金莲:中英街转型发展面临的空间瓶颈和产业转型问题都只是表象，制度问题才是根源。（互联网）</figcaption></figure><p>中英街正在寻求突破，但也面临着发展瓶颈。深圳市新城市规划建筑设计股份有限公司规划事业一部副总规划师董金莲，去年在东莞举行的中国城市规划年会上表示，中英街是深港边境独特的历史与文化载体，融合近代文明与现代文化于一体，具有非常重要的政治和经济价值，不过，中英街正面临发展困局，其资源、空间、旅游和商贸发展面临边缘化的危机，边境管制与开放发展的矛盾都非常突出。</p>
<p>董金莲指出，中英街转型发展面临的空间瓶颈和产业转型问题都只是表象，制度问题才是根源，只有从政策、制度改革的源头上创新发展模式、管理模式和建设模式，同时在政策改革和空间统筹上发力，才可真正实现中英街的转型发展。</p>
<p>黄亚英则表示，中英街作为历史文化名街，如果不好好发展“太可惜”，如何提升与打造街区，相关部门应当下大力气。</p>
<p>他指出，在粤港澳大湾区建设的背景下，中英街是粤港合作的一个契机，可作为深港共建的重要项目。他建议，除了购物，中英街还可扩大休闲旅游职能，纳进香港的资源，比如跨越街道的港区附近有很好的自然环境与资源，如开放给深圳广东居民观光，不仅可提升中英街，对于提振香港经济也是利好。</p>
</div>]]></description></item><item><title>港首富李嘉诚退休 长子李泽钜接掌商业王国</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180317-843321</link><author>戴庆成</author><pubDate>Sat, 17 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180317-843321</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180317/ZB_0317_CJ_doc6zalhuephcojc5w549y_16194640_lipsin.jpg?itok=DjI5b2pP&c=058639d32f4b66b94164687b6491aea3&timestamp=1521228601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>7月将年满90岁的李嘉诚回顾过去68年开拓长江集团业务版图时表示，感恩一生能够有这福份，为股东创造价值，同时又能服务社会。他说：“这是我最大的光荣。”</strong></p>
<p>香港首富李嘉诚昨天（3月16日）宣布退休，其商业王国长江和记实业及长江实业集团正式交由53岁的长子李泽钜接手。</p>
<p>将于今年7月年满90岁的李嘉诚说，回顾过去68年，自己一直带领长江集团稳步发展，经内部增长及收购合并，积极拓展业务及收益多元化与全球化。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">未来专注基金会 任公司资深顾问</span></h3>
<p>李嘉诚说：“回望过去，我非常感恩一生能够有这福份，创下长江集团能够为股东创造价值，同一时间能够服务社会，这是我最大的光荣。”</p>
<p>他表示，未来自己会全力投入基金会工作。应董事会要求，他也已同意出任公司资深顾问，冀为集团继续作出贡献，就重大事项提供意见。</p>
<p>他相信，自己辞任公司主席的决定适时，自己即使今日去旅行，公司同样在运作；事实上，自己辞任公司主席后，未见任何中高层的行政人员辞职，证明他的决定并没有带来任何波动。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">吁年轻人提升竞争能力</span></h3>
<p>在昨天的记者会上，李嘉诚被问到有否锦囊给予香港年轻人重演他成功的故事。他回应说，自己在1950年创业，当时是战后不久，有很多机会，今天的年轻人也一样有好多机会。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他勉励年轻人要提升自己的竞争能力，“因为知识改变命运，他们要求知，增强自己，学习新科技及技术”。</p>
<p>李嘉诚旗下的长和集团，现经营包括房地产、能源业、电讯业、基建等业务。在今年初公布的《福布斯》富豪榜，李嘉诚身家约360亿美元（474亿新元），连续20年在香港排名第一。</p>
<p>长和近年多次斥巨资在欧洲、澳大利亚等地区买入基建相关的投资，并减持中港投资，包括出售或减持多个中国地产项目，2015年系内大重组又将中港地产业务的持股由43.4％减至三成，同年减持港灯股权。对此，大陆媒官媒曾发文批评李嘉诚的投资转向。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">在大陆只买不卖没撤资金</span></h3>
<p>李嘉诚昨天回应走资问题时重申，过去20年自己在大陆“只买不卖”，说他“走资”是没基本知识。他说：“譬如在国内，我这边卖东西，这边有投资其他东西，‘走资’我只能置之一笑，你连一般知识都没有。”</p>
<p>中国全国人大日前通过修宪，删除国家正副主席连任限制的条文。李嘉诚昨天指出，如果自己有得投票，也会支持。他说：“刚过去几年内地整治贪污的情形，最低限度现在是变好了，这是事实。”</p>
<p>李嘉诚生于广东潮州，1940年随父母逃离战乱到香港，1950年创立长江塑料厂起家，其后转营房地产，1972年承股市热潮，长江实业在香港联交所挂牌上市，编号是1号，至今仍然沿用。</p>
<p>1989年六四事件之后，李嘉诚开始大手投资中国，包括发展北京的大型综合物业项目“东方广场”。此后，他开始投资欧洲市场。1999年电讯和互联网热潮中，李嘉诚趁高估值将Orange售予德国电讯企业Mannesmann（MMN），“卖橙”取得过千亿港元的利润，成为一时佳话。</p>
<p>李嘉诚近年已逐步将长和系各公司交棒给长子李泽钜。李嘉诚在2012年长和股东大会时主动向传媒披露“分身家”细节，大计是由长子李泽钜接手长和系上市王国，次子李泽楷则获现金支持收购业务；李泽楷同年以逾百亿元收购ING位于港澳及泰国的业务。</p>
<p>2015年2月，李嘉诚首次提到退休后的计划，他表示以后将“退而不休”，计划继续担任长和系的政策顾问。</p>
<p>对李嘉诚退休的反应，香港金融市场大多不感意外。京华山一国际研究主管彭伟新认为，李嘉诚的退休，无非意味着已经准备了很长时间的李泽钜接班计划终于可以落地。</p>
<p>香港丰盛融资董事黄国英则相信，市场已对这个结果有所准备，投资者对李嘉诚退休的担心非常有限。</p>
</div>]]></description></item></channel></rss>