<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link><description>联合早报网是海外最重要的权威新闻网站，以第三只眼看大中华，客观新闻和深度评析是众多亚太区读者的最爱。</description><lastBuildDate>Fri, 24 Nov 2017 07:00:25 +0800</lastBuildDate><language>zh-CN</language><atom:link href="http://www.zaobao.com/news/china" rel="self" type="application/rss+xml" /><image><url>http://www.zaobao.com/sites/all/themes/zb2016/assets/imgs/zbsg/apple-icon-144x144.png</url><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link></image><item><title>北京连锁幼儿园涉虐童猥亵被调查</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813402</link><author>孟丹丹</author><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813402</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171124/ZB_1124_CJ_doc6xol0qbykti1dgp0m2gj_23223702_lipsin.jpg?itok=DR5dHgmd&timestamp=1511465401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">孟丹丹 北京报道</span></p>
<p>中国幼儿园再现虐童事件，北京朝阳区管庄红黄蓝幼儿园（新天地分园）遭家长控诉幼儿被扎针、喂不明白色药片，并疑似有猥亵幼儿的现象。目前，警方已经介入调查。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">身上处处是针眼<br/>孩子称被打针吃药</span></h3>
<p>据新华社报道，前天（22日）下午，该幼儿园多名家长到朝阳区管庄派出所报案，指园长和老师涉猥亵，并表示孩子的腿上、屁股上、腋下等部位有针眼。</p>

<p>幼儿园内多名孩子告诉家长，中午吃完饭后，教师会在睡觉前发两颗白色小药片，不少孩子都吃了这种药片，但不是所有人都吃，针也不是所有人都打。</p>
<p>自称被打针和吃不明药片的孩子均是该园“国际小二班”与“小小班”的学生家长，据指这些班级的孩子都是“刚上幼儿园还不懂事”。</p>
<p>据界面新闻报道，该幼儿园有孩子描述称，在半个月前，幼儿园内有一名女孩和两名男孩被脱光衣服罚站。</p>
<p>有家长怀疑，孩子在幼儿园内被围观猥亵。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>红黄蓝幼儿园市场品牌部总监崔丽君回应人民网称，目前没有任何证据能证明家长反映的信息是真实的。</p>
<p>北京警方已介入调查此事，北京市朝阳区教委也成立工作组进驻幼儿园，目前涉事老师和保育员暂时停职，配合警方调查，园内是否存在虐童及猥亵情况，仍待调查取证。</p>
<p>《联合早报》记者昨晚到现场时，幼儿园已经大门紧闭。值班保安说，今天会照常开园。</p>
<p>不过，幼儿园外仍有10多名家长，他们大多是附近的居民，都表示虽然早教班都是父母一起陪同上课，有安全保障，但以后再也不会带孩子来了。</p>
<p>一名孩子不到3岁的母亲气愤地说：“谁还敢把孩子往这儿送！……不敢想像此事发生在北京，这是收费不低的连锁幼儿园！”</p>
<p>另一名母亲则说，由于“小小班”已经满员，孩子要等到明年3月才能报幼儿园，“庆幸当初没有报上名，要不然也要惨遭毒手”。</p>
<p>她几乎哽咽地说：“任何一个母亲听到这事，心都要碎了！……太可怕了，简直不敢相信，我都不敢看视频，但又不得不看，谁知道今后会不会还有类似的事情发生，得多了解，提防着点。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">集团9月刚在纽交所挂牌<br/>针扎虐童已有先例</span></h3>
<p>涉事的北京红黄蓝科技发展有限公司在2007年注册成立，该公司参股的红黄蓝教育机构遍布各地，在全国300多个城市有1000多家园所。今年9月，红黄蓝教育还在纽交所挂牌上市，是纽交所第一家以幼儿园运营为主的中国企业，也是中国第一家独立上市的园所运营类幼教公司。</p>
<p>快速扩张的同时，红黄蓝旗下幼儿园此前已有虐童先例。今年4月，位于北京大红门附近的红黄蓝幼儿园被曝有老师虐待学生，在网络流传的视频中，该园一名教师用脚踢坐在板凳上的孩子。在2015年，10多名在吉林四平市红黄蓝幼儿园就读的孩子身上发现大量疑似被针扎的伤痕，这些家长先后到警方报案，后来涉案的四名教师被刑拘。</p>
<p>近年中国托幼机构被曝虐童的事件层出不穷。据财新网不完全统计，从2010年至今，经媒体和网络曝光的幼教机构虐童或疑似虐童事件，已超过60起。涉事机构以民办幼儿园或私立托儿所、早教园为主，其中多为资质不全或无证机构。</p>
</div>]]></description></item><item><title>学者：蔡英文难为事件止血 庆富弊案恐重创民进党</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813403</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813403</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171124/20171124china-table.pdf.jpg?itok=gPhAX4EQ&timestamp=1511465401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>台“国舰国造”计划下的庆富集团诈贷案愈演愈烈，蓝绿相互指控抹黑。学者分析，民进党政府诚信恐受重创，连带殃及明年绿营的地方县市长选情。</strong></p>
<p>特稿</p>
<p><span class="byline">黄顺杰</span></p>

<p><span class="bylineemail">skng@sph.com.sg</span></p>
<p>承造台湾海军猎雷舰的庆富集团诈贷案愈演愈烈，俨然成为蓝绿相互指控抹黑的乌贼战。受访政治学者分析，总统蔡英文难为事件止血，民进党政府诚信恐受重创，连带殃及明年绿营的地方县市长选情。</p>
<p>猎雷舰案是台湾“国舰国造”计划中规模最大的标案，2014年由庆富造船以近350亿元（新台币，下同，15.7亿新元）得标。由于标案是在国民党执政时期完成招标作业，绿营原先集中火力猛攻马英九政府涉嫌施压让庆富集团违法超贷205亿元，并严厉谴责马政府高层官员撇开国营的台湾造船公司，独厚无地、无技术且财力有问题的庆富，暗指马英九等昔日高层领导人涉入其中。</p>
<p>不料上周二一卷录音带曝光，显示庆富少东陈伟志去年9月到总统府“沟通”后，海军隐瞒立法院跨年度跨军种挪用第三期履约款24亿元提前于去年12月16日汇给庆富，反而使这把大火回烧至蔡英文政府。</p>
<p>经行政院调查确认有五大疏失的国防部，在事件延烧多日后，前天终于公布猎雷舰案惩处名单，前海军司令陈永康等18人个别被记申诫（警告）一次至记过两次不等，但因惩处“不痛不痒”而遭舆论抨击。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>被批“神隐”多日的蔡英文前晚则透过预录视频发表讲话，表明政府对猎雷舰案一定会“厘清真相，严格究办；纠正错误，解决问题”。然而，蔡英文也不忘将弊案与民进党切割，强调“这项由前政府启动的计划有明显的疏失，无论是决策、招标、联贷以及履约的管理过程都应该被严格的检视”，试图为此事件对民进党的伤害设停损点。</p>
<p>台湾东华大学民族发展与社会工作学系教授施正锋接受《联合早报》访问时说：“民进党本来见猎心喜，但现在是五十步笑百步。”</p>
<p>他指出，弊案初起时，民进党因招标工作在马政府时期发生而对国民党“打的很凶”，但随着录音档曝光，并牵扯出庆富公司董座陈庆男“蓝绿通吃”的复杂政商关系后，绿营自知很难从弊案中脱身。</p>
<p>根据台湾网络媒体《上报》报道，陈庆男“一直是民进党南部大金主”，并且是在前总统陈水扁执政期间，从远洋渔船建造以及渔产加工产业，踏入维修海军军舰与建造巡逻舰的市场。报道也指出，过去曾向台湾军售的法国军方或国防工业厂商来台拜会，一定造访庆富集团，因为“法方相信陈庆男是上达天庭的人物”。</p>
<p>另一方面，由于庆富的营运总部设在民进党堡垒高雄，陈庆男10多年前更为当时参选高雄市长的陈菊举办助选餐叙拉抬选情，再加上陈菊爱将、民进党立委刘世芳被指曾为庆富护航，以及高雄市政府掌控的高雄银行过去对庆富放贷担保引发质疑，以陈菊为代表的民进党新潮流派系和“高雄帮”因此卷入此案的泥沼中。</p>
<p>施正锋说：“现在高雄立委、市长和庆富纠缠不清，肯定影响民进党内部蔡英文跟新潮流的关系，但蔡英文不敢碰新潮流，况且她还需要新系的支持，所以双方不至于因为追究责任而撕破脸。”</p>
<p>尽管猎雷舰案不断烧向蔡政府，在野的国民党却未因此能够置身事外。国民党前立委孙大千指出，猎雷舰案横跨蓝绿两朝，从得标、联贷、乔地、拨款到纾困的漫长过程，“绝非一党或是一人可以只手遮天，一路护航到底”。也就是说，许多蓝绿的政治人物在不同时期，分别扮演重要角色，国民两党都与弊案脱不了关系。</p>
<p>不过，台湾战略学会理事长、淡江大学兼任教授王崑义认为，现在毕竟是民进党执政，若弊案处理不当，对绿营杀伤力绝对比国民党更大。</p>
<p>他说：“民众的信任度会递减，执政者的威信会因此被扫光，蔡英文寻求连任会有很大的冲击。只要立委、名嘴继续炒作，就会直接影响地方选举，像2014年的太阳花学运就直接影响当年国民党县市长的选举结果一样。”</p>
<!--pagebreak--><p>施正锋推测，民进党政府为让事件止血，恐怕会推国防部长冯世宽“出来扛罪”。“他（冯世宽）应该不会立刻下台，而是循着明年农历新年期间的内阁改组出局。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>回归大自然</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813404</link><author /><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813404</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171124/ZB_1124_CJ_doc6xoh9styq4y3piuqndz_23214053_liyang.jpg?itok=NOEIHN2f&timestamp=1511465401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国两只大熊猫“八喜”“映雪”昨天在四川栗子坪自然保护区结伴回归大自然。这是全球第二次同时放归两只大熊猫，第一次是2016年10月，当时也是在中国。这次回归自然的熊猫——雄性大熊猫“八喜”和雌性大熊猫“映雪”分别于2015年7月26日和7月12日出生于中国大熊猫保护研究中心卧龙基地。它们的母亲都是带仔经验丰富的圈养大熊猫，而父亲都具有野外大熊猫血缘。经过两年多的野化培训，“八喜”“映雪” 生长发育良好，并跟随母亲掌握了基本的野外生存技能和逃生本领。经过专家论证，两只大熊猫在生境选择、觅食，种内种间识别、躲避天敌等行为方面已经具备野外生存能力，达到了预期培训目标，建议放归自然，以复壮大熊猫野外小种群。图为“映雪”慢慢跨出笼子。（路透社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>中国挥不去的“领袖”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813405</link><author>韩咏红</author><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813405</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>北看记</p>
<p><span class="byline">韩咏红</span></p>

<p><span class="bylineemail">hanyh@sph.com.sg</span></p>
<p>中共十九大结束后不久，贵州省一个少数民族自治州在境外媒体中的知名度突然大增。原因无他，该州中共党委机关报《黔西南日报》在11月10日和14日里两度喊出“伟大领袖习近平总书记”，其中10日还在头版头条刊登大幅习近平彩色标准像。这些出位的动作，在十九大后中共官方媒体报道中堪称“先锋”，毕竟在十九大后还没有官媒这样做过。</p>
<p>但这个“先锋”也很快被刹住了，据说是因为中共高层并不喜见“伟大领袖”、“英明领袖”等带有个人崇拜色彩的称号蔓延，所以赶紧叫停。新华社上周五更发表万字文，将习近平定位为“领路人”、“勤务员”、“战略家”、“统帅”、“总设计师”等，以八个称号来划出框架，定出“合适”歌颂的范围，避免再出现过度吹捧。这说明，经历过文化大革命的惨痛教训，高层对个人崇拜可能带来的祸患还是很警觉的。</p>
<p>不过，到底要怎么样才能“到位”又“准确”地歌颂最高领导人？尤其在讲究表态、要求忠诚与恪守政治纪律的官场上，这个“中国式的领袖困境”已难倒了一些人，让他们无所措手足，否则官方也无需自定“安全”的歌颂框架。</p>
<p>与“表忠”相关的另外一种困境，是表达“看齐意识”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>十九大闭幕后，习近平10月31日就率领新一届中共政治局常委全员到上海瞻仰中共一大会址、面对党旗重温入党誓词。此后的五天，至少12位省级党委一把手，都带队瞻仰参观所在地的党建纪念馆、旧址等，重温入党誓词，传达学习习近平在瞻仰一大会址时的讲话精神。</p>
<p>除了参观革命纪念馆、革命旧址、革命领袖故居，还有人瞻仰树。河南省委书记谢伏瞻就率队到兰考县的焦裕禄干部学院，瞻仰革命烈士焦裕禄当年栽下的泡桐——人称“焦桐”，也凝望2009年习近平在当地参观焦裕禄事迹展时种下的另一棵泡桐——人称“习桐”。</p>
<p>十九大所要灌输给党员的关键词，重点是不忘初心、牢记使命。作为一个96年历史的政党，这是非常有必要的坚持，也唯有如此才能确保路子不会走歪。只不过，现代的政党能怎么样去表达“初心”这类抽象的情感，又不沦为形式主义，而且不会显得与现代意识格格不入？这跟如何恰如其分地歌颂领袖一样，都是难为的事。</p>
<p>今天中国出现的许多变化，让人怀念起一些著名学者多年前的研究专著。经过时间的冲刷洗涤，有的观点已然过时，但也有一些见解依然如在描述现实，凸显中国历史与文化积淀之厚重，还真不是十几二十年即改变的。</p>
<p>美国的政治文化学者白魯恂（Lucian W. Pye）1968年的代表作《中国人的政治文化》（1992年重版）就提出，作为一个转型中的国家，发展的过程剧烈侵蚀了中国原有的政权合法性的文化和心理基础，导致了权威危机。</p>
<p>白魯恂从晚清历史研究至上世纪，他认为，儒家思想所强调的等级观念与服从意识，在中国文化中根深蒂固，因此中国发展中的基本问题，是如何在社会与政治生活中重新建立新的形式的权威，这个权威既要能满足中国人重构历史自信的需要，又能为组建现代社会提供基础。白魯恂也认为，中国一旦在政治上失去一个主导的权力架构和单一意识形态，中国人就会感觉到不安、不满足甚至受威胁，中国人革命的动力，也是为了建立更强大和完整的权威。</p>
<p>他认为，中国人害怕失序，抑制冲突，形成一种表面和谐与抑制的愤怒同在的现实。他本身并倾向关注的是权力与权威导向的思维，如何阻碍中国的现代化历程。</p>
<p>白魯恂的理论被批评为文化决定论，他甚至被指为带有种族主义意识，这无碍于他被另一些人褒奖为先知般的学者。</p>
<p>将镜头转移到今天，人们看到，从中共十八大到十九大，中国政治的突出变化就是再集权，这个结果的形成除了当事人的条件等主观因素外，中国社会对需要“权威”的文化心理或许也不能忽略。</p>
<p>然而，“个人化的权威”怎么样不走上个人崇拜的歧途，中国还需要累积更多成功经验。而随着社会更为现代化、利益更多元，精英对政治参与的要求更高，传统的文化心理必然会出现变化，但是彻底变化却需要漫长的时间。这就是为什么“伟大领袖”的称号从媒体上消失多年以后，最近又再次出现。倒过来说，这个趋势如果走到极端，也会刺激反向的意思，演变成再次的失序。因而可以预见，中国的现代化也将是始终波折不断，需要精心把控才能实现的宏伟愿景。</p>
<!--pagebreak-->
</div>]]></description></item><item><title>中共到香港宣讲 十九大精神和内容</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813406</link><author>戴庆成</author><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813406</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">戴庆成 香港报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">taihingshing@gmail.com</span></p>
<p>中共中央宣讲团昨天前往香港，向特区政府高官及社会各界人士宣讲十九大的精神和内容，这是香港1997年回归中国大陆以来的第一次。</p>
<p>中央宣讲团成员、中共中央文献研究室主任冷溶昨早应港府邀请，到政府总部讲解中共十九大报告，历时两个半小时。出席讲座的人士包括特首林郑月娥、政治委任官员、行政会议非官守议员和政府高层官员共约240人。每名出席者都获中联办派发印刷版的中国宪法、《基本法》及十九大报告。</p>

<p>港府在座谈结束后发新闻稿表示，除了由冷溶从国家发展层面介绍十九大精神外，中联办主任王志民也应邀出席主讲有关香港的内容。</p>
<p>港府发言人强调，十九大对国家发展有重大而深远的影响，对香港也十分重要，本次主题讲座有助港府官员理解十九大精神和报告内容，有利港府工作。</p>
<p>另一位中央宣讲团成员、中央财经领导小组办公室副主任易纲，昨午则应团结香港基金邀请，在另一个公开论坛上就十九大报告中提及的港澳事务，以及有关中国大陆与香港合作的发展方向进行演讲。</p>
<p>出席昨早讲座的行政会议成员、新民党主席叶刘淑仪在会后形容，这次讲座“收获丰富”。她认为，港府安排中央官员向香港公务员演讲没有问题，这是一种交流，外界不用过度敏感，无需以为中央官员来港解释国家发展就是发出指令。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另一名行政会议成员黄国健也说：“我觉得（演讲）深入浅出，真的有帮我们了解整体的报告，以及国家现在发展关系，若说数十岁人还能被人‘洗脑’，真的很难说得过去。”</p>
<p>从2002年的十六大起，每次中共中央召开党代表大会后，都会组织宣讲团前往全国省市及自治区宣讲，但从未到过香港。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中韩外长会谈 为文在寅下月访华铺路</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813407</link><author /><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813407</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中韩关系进一步回暖，中国外长王毅和韩国外长康京和前天（22日）在北京举行双边会谈，就推进韩国总统文在寅12月中旬访华达成一致。</p>
<p>中韩两国前天晚上同时发布了双方进行会谈的新闻稿。据韩联社引述韩国外交部新闻资料报道，两国外长就中韩关系发展方向等共同关心的事宜进行了长达五个小时的交流与沟通。</p>
<p>韩国外交部表示，中韩外长一致认为文在寅访华将成为改善和发展两国关系的重要契机，并商定外交部门间就相关事宜保持紧密沟通，推进文在寅访华事宜。</p>

<p>另据中国外交部官网发布的消息，王毅在会谈中说，中韩关系发展顺应历史和时代大势，也是两国人民的共同愿望，双方应在相互信任与尊重的基础上，确保中韩关系始终沿着正确方向行稳致远。</p>
<p>王毅也表示，希望韩国继续妥善处理萨德问题。他以“言必信，行必果”这一中国俗语敦促韩国落实就萨德问题的承诺，表示中国重视韩国关于萨德问题的“三不”以及无意损害中方安全利益的表态，中韩应最大限度地减少分歧，为下阶段两国的高层往来做好准备。</p>
<p>所谓“三不”，是指韩国政府不加入美国反导体系的现有立场没有变化；韩美日安全合作不会发展成为三方军事同盟；韩国政府未考虑追加部署萨德系统。</p>
<p>这是韩国外长康京和上任以来，首次访问中国。随着中韩双方就推进文在寅下月访华达成一致，有分析预计因萨德转冷的两国关系有望全面回暖。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">环时：萨德仍是一个痛点</span></h3>
<p>不过，中国官媒《环球时报》昨日也发文警告，文在寅即将访华无疑是两国间的好事，但萨德的事情并没有过去，它是中韩关系的一个痛点，“这个性质没有变”。</p>
<p>随着中韩关系开始破冰，两国的政经交往正在逐渐恢复。据新华社报道，应韩国外交部邀请，中央党校常务副校长何毅亭率中共十九大精神对外宣介团自21日至23日访问韩国，会见韩国国会、政党和政府负责人，向韩国朝野政要、友好团体、媒体及智库人士举行十九大精神专题宣介会，介绍十九大主要精神和重要意义。</p>
<p>报道称，韩方祝贺中共十九大胜利召开，盛赞大会对世界的重要影响，表示此访增进韩国各界对中共十九大和中国未来发展走向的理解，愿为推动韩中关系发展贡献力量。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813408</link><author /><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813408</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171124/ZB_1124_CJ_doc6u9gspb5mptcg697fme_23234517_liyang.jpg?itok=Z1fs6WuQ&timestamp=1511465401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>作为一名移植外科医生，我是明确反对这种炒作的！</p>
<p>——针对哈尔滨医科大学团队与意大利医生在两具遗体上进行“换头术”的解剖学研究，被误读为中国已经实施第一例头移植，中国人体器官捐献与移植委员会主任、原卫生部副部长黄洁夫昨晚如此回应。他也代表中国人体器官捐献与移植委员会全体专家表示：“中国绝对不允许这种临床试验在中国进行。”</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>中国吉布提关系提升为战略伙伴</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813409</link><author>游润恬</author><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813409</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171124/ZB_1124_CJ_doc6xoiw1xruxw161v5c32z_23232112_liyang.jpg?itok=MAkvXiCH&timestamp=1511465401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>学者认为，美国启动印度太平洋战略之后，设有中国首个海外军事基地的吉布提，对中国的战略意义更显重要。</strong></p>
<p><span class="byline">游润恬 北京特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">yewlt@sph.com.sg</span></p>
<p>中国国家主席习近平昨天与访华的吉布提总统伊斯梅尔·奥马尔·盖莱举行会谈后，同意把两国关系提升为战略伙伴关系，并承诺为吉布提提供优惠贷款。受访学者认为，美国启动印度太平洋战略之后，设有中国首个海外军事基地的吉布提，对中国的战略意义更显重要。</p>

<p>据央视《新闻联播》报道，习近平对盖莱说，中国高度重视中吉关系，两国要在涉及彼此核心利益上相互支持。</p>
<p>习近平表示愿与吉布提推进务实合作，如铁路、港口、供水等基础设施项目。他欢迎吉布提参与“一带一路”建设，并承诺会继续帮助吉布提改善医疗条件，扩大人力资源开发合作。</p>
<p>曾七次访华的盖莱则形容自己是“中国的好朋友”，并感谢中国多年来的帮助和支持。双方会后见证了中国提供吉布提优惠贷款的签署仪式。</p>
<p>中国保利协鑫石油天然气集团控股有限公司上周与吉布提签署协议，承诺在当地投资40亿美元（约53亿新元）的天然气项目。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国今年1月在吉布提开始建设非洲最大的自由贸易区，作为“一带一路”的部署之一。吉布提国际工业园区运营公司的中方高管告诉新华社，自贸区未来将助力吉布提成为“东非的新加坡”。</p>
<p>吉布提位于非洲之角，地理位置具有战略价值，美、法、日等国早已在吉布提建设军事基地，中国的吉布提基地则在今年8月1日正式投入运作。</p>
<p>新加坡拉惹勒南国际关系学院海事安全研究员许瑞麟向《联合早报》分析吉布提基地对中国的战略意义：吉布提基地可以让中国把军事力量投射到印度洋。此外，美国近期启动被视为是要制衡中国的印太战略，印度洋成了中国以及日本、印度、澳大利亚等国家，需要能站得住脚的地方。</p>
<p>许瑞麟解释，中国不是印度洋沿海国家，而目前中国海军处于还需依赖陆地设施才能维持长时间海洋存在的阶段，所以需要吉布提基地。虽然中国海军可借用斯里兰卡港等友善港口，但这么做并不完全可靠，例如巴基斯坦的瓜达尔港就处在不稳定和不安全的地区。吉布提基地也能提升中国应对区域紧急情况的能力，例如2015年的也门撤侨行动。</p>
<p>北京安全专家、克危克险研究员袁铁成受访时则表示，中国吉布提基地的军事意义不是很大，因为它目前只是中国军事“走出去”的试水，而吉布提已有其他国家的军事存在，但确实可以为保护“海上丝绸之路”提供探索经验。</p>
<p>为确保中国吉布提基地的顺利长期发展，中国近年为吉布提提供了多方面的优惠经济援助。不过许瑞麟认为，这并不意味吉布提必然一面倒地倾向中国。</p>
<p>他说：“吉布提会继续利用其独特的地理战略位置，强调自己对各国战略利益的重要性，与各国保持同等距离，并向所有国家索取最大的经济利益。”</p>
<p>虽然中国坚称吉布提基地是一个后勤保障基地，主要为支持中国军队在亚丁湾和索马里海域护航和人道主义救援等任务的休整补给保障，不过海外军事专家注意到，中国吉布提基地的设计和规格，远超出上述用途的需要。</p>
<p>印度退役上校维纳亚·巴今年9月在印度媒体The Print撰文指出，卫星图像显示中国吉布提基地正在建造巨型设施，可容纳一个旅（数千人）和12架直升机，有跑道、地下军火库和燃料库等设施，并由四层围栏和围墙保护。</p>
</div>]]></description></item><item><title>官方投入1亿元 治雄安水污染</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813410</link><author>孟丹丹</author><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813410</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">孟丹丹 北京报道</span></p>
<p>中国官方将投入5亿元（人民币，下同，约合1亿新元）专项资金，用于雄安新区的水污染治理。</p>
<p>中国环保部规划财务司负责人尤艳馨昨天在例行记者会上表示，环保部将与河北省等机构，对白洋淀等生态功能区进行强制性保护，使其成为雄安新区最重要的生态支撑。</p>

<p>白洋淀是雄安新区重要的水源地之一。保护和修复白洋淀生态功能是雄安新区开发建设的前提。多年来白洋淀不仅严重缺水，主要污染物也超标。今年1月，河北省保定市政府计划投入近246亿元改善白洋淀的生态环境。</p>
<p>尤艳馨表示，雄安新区目前已制定出白洋淀环保规划以及雄安新区环保规划，两项规划将为新区生态环保提供顶层设计和技术指导。</p>
<p>此外，雄安新区也在进行土壤污染调查，其中医院、学校等公共设施建设用地的调查将先行。</p>
<p>雄安新区的大气污染也不容乐观。京津冀是中国全国大气污染重灾区，而雄安新区所在的河北保定市，一直是京津冀空气质量最差的城市之一。不过，昨天的记者会并没有透露将有多少资金专门投入到雄安新区的大气治理中。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>辽宁省副省长 刘强违纪落马</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813411</link><author /><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813411</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中共十九大后又有贪腐“老虎”落马。中央纪委监察部网站昨日发布消息说，辽宁省副省长刘强涉嫌严重违纪，目前正接受审查。</p>
<p>今年53岁的刘强是辽宁法库人，其仕途一直没有离开过辽宁。他曾在石化系统工作14年，从一线车间操作工人干起，擢升为中石油抚顺石化公司总经理，后来出任抚顺市长、市委书记，在2013年出任辽宁副省长。</p>
<p>根据辽宁省政府官网，刘强分管全省的工业、住房和城乡规划建设、科技、质量技术监督、知识产权等方面的工作。</p>

<p>辽宁官场近年呈现“塌方式”腐败，原省委书记王珉、省委原常委苏宏章、省人大常委会原副主任王阳、郑玉焯、李文科，省政协原副主席陈铁新等人先后落马。刘强的落马，令辽宁这一腐败重灾区再添一虎。</p>
<p>刘强也是新一届中纪委打下的又一贪腐“老虎”。中纪委在21日深夜宣布，中央宣传部原副部长鲁炜涉嫌严重违纪接受审查。在三天之内，先后有两名“老虎”下台，显示中共加大贪腐力度的决心。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>学者：特使受冷遇 朝核问题分歧大 中朝关系或恶化</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813127</link><author>游润恬</author><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813127</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171123/ZB_1123_CJ_doc6xo48iajaxyf3n8zna9_22233008_tankp.jpg?itok=C0w_keaU&timestamp=1511379001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>有北京学者表示，这是朝鲜外交上对中国非常粗鲁和严重的慢待。宋涛虽然只是中共中央委员，但既然是以习近平特使的身份访朝，金正恩拒见就几乎等同于拒绝见中共最高领导人。</strong></p>
<p><span class="byline">游润恬 北京特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">yewlt@sph.com.sg</span></p>
<p>中共总书记习近平特使宋涛访问平壤时受到冷遇，未能会见朝鲜最高领导人金正恩。受访中国学者分析，这反映中朝就朝核问题的分歧依然很大，中朝关系未来可能会进一步恶化。</p>

<p>中联部部长宋涛20日完成对平壤的四天访问。据中联部网站信息，他17日下午会见了朝鲜第二号人物、朝鲜劳动党中央政治局常委、中央副委员长崔龙海，18日会见了朝鲜劳动党中央政治局委员、中央副委员长李洙墉，向朝方通报中共十九大的召开情况和主要精神。</p>
<p>朝鲜中央电视台报道，宋涛在会见崔龙海时向金正恩转赠礼物。这从侧面说明，宋涛此行未能与金正恩见面，待遇不及上一次访问平壤的中方代表。</p>
<p>有北京学者匿名受访时表示，这是朝鲜外交上对中国非常粗鲁和严重的慢待。宋涛虽然只是中共中央委员，但既然是以习近平特使的身份访朝，金正恩拒见就几乎等同于拒绝见中共最高领导人。</p>
<p>中国人大常委会时任副委员长李建国在2012年中共十八大后访问朝鲜时，金正恩会见了他，被朝鲜中央电视台以头条新闻的方式报道。朝鲜央视19日的新闻节目中，宋涛与李洙墉会面的新闻位列第六则，排在地方政府改善学校环境设施的新闻之后。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>清华—卡内基全球政策中心研究员赵通接受《联合早报》访问时说：“从双方会面的场景可以看出，会见的场地、规格、摆设并不隆重，出席人员不多，可见朝方的接待并不热情。”</p>
<p>对于金正恩不见宋涛，赵通认为这意味中朝在朝鲜核问题的分歧还是非常严重，朝鲜不愿意接受中国的意见和来自中国的更多压力，所以干脆不见。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">朝只有和中国合作 才能保留一线生机</span></h3>
<p>南京大学国际关系研究院院长朱锋受访时说：“金正恩不见宋涛，完全是对中国好意的漠视，对中方畅通友谊、建立友好关系的立场，是无情的打击。”</p>
<p>他分析，朝鲜可能是基于对中方的怨恨，以为中国不愿意帮朝鲜的忙，而是帮着美国支持联合国对朝进行制裁，但他认为朝鲜这么想很不明智。“朝鲜应该意识到，只有和中国合作，才能保留一线生机。”</p>
<p>另一方面，美国正不断加大对朝鲜施压的力度。在宋涛回京后隔天，美国便宣布把朝鲜列为恐怖主义国家，并在昨天宣布将常年与朝鲜保持贸易往来的一名中国企业家，四家中国企业、九家朝鲜企业，以及朝鲜船只追加列为制裁对象，尝试以此切断朝鲜核试验项目的资金来源。美国防长马蒂斯上个月也表示，美国能够在军事上对付朝鲜而不危害韩国和日本，暗示美国正认真考虑对朝鲜展开军事打击。</p>
<p>赵通说：“中国没有能力通过外交能力说服朝鲜改变核政策，这肯定会让美国认为，外交手段解决朝核问题的前景并不让人期待。”</p>
<p>朱锋认为，朝鲜拒绝与中国沟通，并不意味着在美国眼里中国失去了价值。“相反地，如果朝鲜坚持对抗，国际社会被迫采取强势的举动解决，到时中国的角色、责任和支持，更是不可替代。如果发生军事冲突，中国的作用会变得更加关键。”</p>
<p>受访学者预测，金正恩可能会继续进行导弹和核试验，中朝关系将进一步恶化。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">大幅度限制国民赴朝旅游</span></h3>
<p>中国国航昨天则以客票销售收入不理想为理由，宣布暂停北京至平壤的航线运营。国航此前也曾在冬季暂停航班，不过朱锋认为这次“不是一般意义的停航”，而可能是基于中方判断朝鲜局势不确定，为保护中国公民的财产和生命安全而停航。</p>
<!--pagebreak-->
<p>他指出，中国最近已经大幅度限制国民前往朝鲜旅游。</p>
</div>]]></description></item><item><title>邵逸夫第二任妻子 方逸华病逝 享年83岁</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813128</link><author /><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813128</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171123/ZB_1123_CJ_doc6xo2sudvcf8em65sndz_22220039_tankp.jpg?itok=NeooKmAK&c=7dc66d5115f1048d3f48ff75eea16241&timestamp=1511379001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港综合讯）已故邵氏电影公司主席邵逸夫的第二任妻子方逸华昨天因败血症与世长辞，享年83岁。她是在下午5时28分在养和医院安详离世，家人一直陪伴在侧，丧礼事宜将另行公布。</p>
<p>综合媒体报道，方逸华原名李梦兰，于中国上海出生，是邵氏电影公司主席邵逸夫的第二任妻子，1969年加入邵氏兄弟电影公司，1988年进入无线电视董事局。</p>
<p>2000年10月，方逸华获委任为无线电视副主席；2006年5月起担任董事总经理职务，直至2012年3月底退休，转任为非执行董事至今。她最后一次公开露面是在今年9月26日出席2017年邵逸夫奖颁奖礼。</p>

<p>由于邵逸夫有“六叔”绰号，方逸华顺理成章被公众称为“六婶”，其管理哲学也以“控制成本”知名。</p>
<p>回顾方逸华一生，1934年出生后因家境清贫，早已辍学当歌手，在香港及东南亚等地巡回演唱，18岁时结识邵逸夫。她1969年进入无线参与行政工作后，就淡出演唱事业，并伴随邵逸夫现身公众场合，直到1997年在拉斯维加斯成婚。邵逸夫的发妻早于1985年去世，邵逸夫则在2014年1月去世。</p>
<p>影星甄珍得知消息后，泣不成声说：“知道她住院，没想到这么严重。我昨晚才跟秘书询问她的状况。我们是认识50年的朋友，像姐妹一样。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813129</link><author /><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813129</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171123/TPbjc201608230D6_ZB_0630_CJ_doc6udw79fjcknsy78ab2_29233947_liyang.jpg?itok=MZBCbJQJ&c=041a95baa5914a96284dfdd7e62952fe&timestamp=1511379001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>那也还好，也是日行一善。</p>
<p>——台北市長柯文哲日前指2021年有4万名国际扶轮社友來台北，是“四万只肥羊”“当然要狠狠捞一把”，结果遭到炮轰、包括连胜文也狠批他为山大王心态、猪队友。针对媒体提出“大家批你是不是用你刷存在感？”的提问，柯文哲答称让人“刷”也是行善。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>蔡永伟：地铁建设喊停的背后</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813130</link><author>蔡永伟</author><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813130</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>北京一叶</p>
<p><span class="bylineemail">chuaew@sph.com.sg</span></p>
<p>“包头地铁终于开工了，过几年我就可以坐着地铁上下班了，真的好期待！”</p>
<p>这座内蒙古自治区的最大城市，在今年5月启动了地铁的建设工程。当地官媒《包头日报》7月12日在头版刊登题为“包头：开往春天的地铁正提速”的报道，描述了市民刘强谈起地铁项目动工的兴奋之情，并透露官方将加快推进建设进程，力争让居民早一天坐上安全、快捷的城市轨道交通。</p>

<p>可如今，刘强和所有市民的梦想幻灭了。报道出街的一个月后，这个被形容为包头最大的民生项目就突然被叫停了。</p>
<p>被令停工的不只是包头这个总投资规模高达300亿元（人民币，下同，61亿新元）的地铁项目。据中国媒体上周披露，同个自治区的呼和浩特原本计划建设的两条地铁线也被叫停。陕西省咸阳市拟建的六条地铁线，目前也尚未被国家发改委批准，西安地铁新一轮的规划至今也未获得中央的批复。</p>
<p>外界据此得出的结论是，中国官方正在对数个城市的地铁建设项目“踩刹车”，导致这几年来大规模的地铁建设潮骤然降温。</p>
<p>地铁项目是一座城市最主要的基础建设工程，因此必须经过中央政府审批。早些年前，地方政府申请兴建地铁的难度不小，一般得满足人口规模、交通流量、财政收入、经济增速等众多要求，才能获得批准。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>但后来，中央审批地铁项目的标准有所松绑，一度掀起地铁建设热潮。</p>
<p>根据官方规定，只有满足人口超过300万人、预测客流量强度每公里3万人以上、城市生产总值（GDP）超过1000亿元、财政收入超过100亿元等条件，地方政府才有资格获得建设地铁的批文。虽然包头、呼和浩特等城市的人口规模不到300万人，严格来说并不符合建设城市轨道交通的条件，但后来还是获批建设地铁。</p>
<p>有媒体估算，建设地铁的限制放宽后，中国目前共有超过50个城市正在兴建地铁，项目总值超过1万亿元。</p>
<p>追根究底，各地纷纷申请建造地铁的原因不外乎提升城市交通的效率和便捷性。改善民生确实是一方面，但另一个更重要的原因是，通过兴建地铁可以有效且高效地拉动地方的经济增长。</p>
<p>地铁建设动辄数百亿元，对钢筋、水泥、石材、装备制造等行业的拉动作用显而易见，同时又能促进就业，因此数次成为官方在经济陷入低迷之际祭出的撒手锏。</p>
<p>至今给外界留下较为深刻印象的其中一次，是在中央4万亿元经济刺激配套的背景下，国家发改委于2009年批复了总投资额近9000亿元的20多个城市地铁建设项目。</p>
<p>这些大规模投资的目的是为经济注入活力，但最终反而导致信贷过度扩张、地方政府债务高涨等严重经济问题。这还不包括项目竣工后的高昂运营和维修成本所带来的长期财政压力。</p>
<p>中央政府这次显然不想重蹈覆辙，所以扭转了近年来的基建政策方向。一些已经动工几个月的项目甚至被紧急叫停，显示中央除了担忧长期的巨额亏损问题之外，更是对眼前的短期债务风险不敢掉以轻心。这也在一定程度上反映中央愿意牺牲经济增长来防范金融风险的决心。</p>
<p>对于这些长期和短期的金融风险，地方官员应该不会不知道，既然知道了还积极申报建造地铁、盲目地大兴土木，说明他们更加在乎政绩的提升，也更加关心头上的乌纱帽能否越戴越大。</p>
<p>随着中国经济发展进入新常态，经济结构的调整更为迫切，单靠基建提振经济的做法恐怕已经行不通了。官员们的政绩升迁也因此渐渐脱离了“唯GDP论”的考核方式，只不过许许多多官员的“政绩观”至今还没纠正过来。</p>
</div>]]></description></item><item><title>会见江苏省委书记娄勤俭 王瑞杰吁新江企业携手 通过“一带一路”开拓市场</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813131</link><author>杨丹旭</author><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813131</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171123/ZB_1123_CJ_doc6xo2xhdcws1nllpx2gj_22224725_tankp.jpg?itok=lZxIOoik&timestamp=1511379001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">杨丹旭 苏州报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">yangdx@sph.com.sg</span></p>
<p>到访苏州的财政部长王瑞杰昨天下午与中共江苏省委书记娄勤俭会面，就新加坡与江苏合作契机展开探讨，包括鼓励两地企业在“一带一路”倡议下携手开拓东南亚市场等议题。</p>
<p>这是娄勤俭履新后首次与新加坡领导人会面。他表示，自己未来的一个工作重点是让江苏在“一带一路”倡议下发挥地理交汇点的关键作用。他提出，新加坡在海陆空交通领域的能力，以及在金融与司法领域上的优势，能为江苏提供助益。</p>

<p>王瑞杰回应时则表示，新加坡和江苏可开展合作，利用我国对本区域的认识与了解，在“一带一路”倡议下共同开拓东南亚市场。</p>
<p>王瑞杰也表示，新加坡希望通过创新和科技应用来保持与时俱进、克服经济发展的挑战，政府正鼓励更多企业走出国门往国际化方向发展，在海外寻找机遇。</p>
<p>他补充，双方可利用新加坡国立大学苏州研究院（NUSRI）和即将在苏州工业园区推出的“大牌71”（Block 71）平台展开合作，推动创新发展。</p>
<p>两人亲切交谈约45分钟，王瑞杰也在开场白中忆述与苏州的渊源。他曾多次到访苏州，在1997年新中首个政府间合作项目——新加坡苏州工业园区起步初期，他就以新加坡已故建国总理李光耀首席私人秘书的身份陪同李光耀到访。王瑞杰说，每次来到苏州，他都看到这座城市展现出新的面貌。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>昨天的会面安排在苏州工业园区内的独墅湖世尊酒店举行。王瑞杰告诉娄勤俭，在前往会场的路上，他看到许多保养良好的美丽树木，看得出江苏政府治理的专注和专业。</p>
<p>娄勤俭也表示，苏州工业园区的合作体现了双赢的思路，作为新任江苏省委书记，他愿继续推进江苏和新加坡的合作。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">约35家本地企业代表<br/>
随团访问</span></h3>
<p>61岁的娄勤俭担任江苏省委书记迄今还不到一个月。中共十九大后，原书记李强于上个月底调任为上海市委书记，时任陕西省委书记的娄勤俭接替李强，成为这个中国东部沿海经济大省的“一把手”。</p>
<p>作为新加坡—江苏合作理事会联合主席，王瑞杰此行共率领约35家本地企业的逾65名代表，一同出席今天举行的新加坡—江苏合作理事会第十一次会议。贸工部兼国家发展部高级政务部长许宝琨医生也随行。</p>
<p>根据财政部昨早发出的文告，王瑞杰今天也将为新加坡国立大学企业机构（NUS Enterprise）在苏州工业园区设立的“大牌71”起步企业孵化中心主持揭幕。</p>
<p>王瑞杰之后将续程北京，出席新加坡国际企业发展局和凯德集团明天在北京联合举办的科技创新峰会，并在会上主持“全球创新联盟（北京）”（Global Innovation Alliance）发布仪式。在北京期间，他还将到访清华大学，就新中两国关系发表演讲，同中国高级官员会面，参观电子召车平台滴滴出行，于星期天（26日）返回新加坡。</p>
</div>]]></description></item><item><title>香港海防博物馆 战地记者历险展</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813132</link><author /><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813132</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171123/ZB_1123_CJ_doc6xnzwrp5wfrbhvb22gj_22220749_tankp.jpg?itok=VSwU0w9-&timestamp=1511379001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>香港海防博物馆从今年6月30日到明年1月31日，举行“出生入死战地记者”展览，展出约30组中外战地记者的随身装备、珍贵报导、新闻图片和影象。随着战争规模的扩张及武器杀伤力的不断提升，战地记者需不时身处险境采访，加上军方为防范记者洩露军情，对记者的采访工作造成不少阻力和困难，但他们仍记录了事件最关键的时刻，更揭露战争的暴力，引起思考。本展览回顾战地记者的经历、在战争中所扮演的角色，以及近年香港媒体参与战争报道的故事，图为公众昨天在博物馆内观展。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>蔡英文：对海军猎雷舰案涉弊者绝不宽贷 前海军司令陈永康等23人将被惩处</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813133</link><author>庄慧良</author><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813133</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">庄慧良 台北报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">chuanghl@sph.com.sg</span></p>
<p>台湾总统蔡英文昨晚首度对近日闹得沸沸扬扬的海军猎雷舰案发表谈话，指此案是由前政府启动的计划，有明显的疏失，在勿枉勿纵的原则下，如果有任何人涉弊，不论层级、不论是谁，绝不宽贷。</p>
<p>她表示，如果过去做错了，不论是何时发生的错误，都要确实检讨，国防部昨天已经提出惩处名单，她要求国防部全面检讨造舰案招标过程，在最短时间内对后续合约事宜，做出专业评估及明快决定。她强调，政府推动国舰国造的决心不会改变。</p>

<p>国防部昨天下午公布海军猎雷舰案件专案调查报告惩处名单，前海军司令陈永康等18人，分别被申诫乙次至记过两次不等；对于隐瞒立法院启用猎雷舰案第三期款预算解冻书面报告疏失，时任海军参谋长梅家树中将（现任军备局局长）等10人被记申诫两次至记过乙次不等。</p>
<p>海军猎雷舰弊案是在马英九政府时期完成招标作业，绿营原先将矛头对准马英九，不料上周二一卷录音带曝光，显示承造猎雷舰的庆富集团少东陈伟志去年9月去总统府“沟通”后，海军欺瞒立法院跨年度跨军种挪用第三期履约款24亿（新台币，下同，约1亿新元）提前于去年12月16日汇给庆富，反而使这把大火回烧至蔡英文政府。</p>
<p>行政院对猎雷舰弊案成立的专案小组早在本月2日就认定第一金控和国防部均有疏失，第一金控董事长蔡庆年已被撤换，国防部原订上周五公布惩处名单临时喊停，总统府自录音带曝光后也缄默了八天。</p>
<p>蔡英文前天下午3时约见国防部长冯世宽，要求国防部尽速对猎雷舰案行政院调查的疏失部分公布惩处名单，并配合调查，若涉弊绝不宽贷，并依专业评估，依法明快处理后续合约事宜。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>昨天上午9时冯世宽又前往总统府参加国安机制会议，晚了半小时才到立法院外交及国防委员会报告猎雷舰案。他严厉谴责庆富集团根本是恶意的，拖累了国防部，应该跪着向全民道歉，“这是我们的厂商经营不善、执行不力，不可以把它导向是国防部弊案”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">海军司令黄曙光已自请处分</span></h3>
<p>他证实，海军司令黄曙光已自请处分，惩处名单卡在他手里，因考虑过去历任司令的贡献，但他仍被迫要挥泪斩马谡。</p>
<p>下午3时国防部召开记者会，公布18人惩处名单，包括三名前后任海军司令黄曙光、李喜明与陈永康皆申诫两次，李喜明现为参谋总长，时任海军副司令的蒲泽春中将是现任上将并担任军政副部长，也被记过一次，还有14人分别被申诫乙次至记过两次不等。</p>
<p>有关隐瞒立法院提前支付24亿给庆富的疏失，时任海军参谋长梅家树中将（现任军备局局长）等10人被记申诫两次至记过乙次不等。扣除重复名单，昨天公布的惩处名单共有23人。</p>
<p>国防部发言人陈中吉表示，后续若还有明确事证，不排除继续究责。</p>
<p>由于庆富的财务有问题，此间媒体报道，国防部经专业评估后，最明快的处置，唯有走向解约一途。</p>
<p>不过，目前交保的庆富集团董事长陈庆男昨晚接受亲绿的《三立》电视台电话专访，称国防部若解除猎雷舰合约，他的生命形同结束，因为“国防部一旦解约，我就有人身危险，因为在外面借钱的人不会放过我”。</p>
<p>他强调，他才是真正的被害者。他说，庆富缺乏经验，猎雷舰案有三大问题，包括与国防部订的合约“太硬了”；跟美商等的合约“太硬了”，与银行团的合约也“太硬”，从银行团拿到150亿元，屡约保证高达108亿元，如何执行？</p>
<p>他形容自己与蔡英文的关系是“有点认识，但不太熟”，又否认曾任马英九竞选总统时的后援会负责人。</p>
<p>对于23名官员被惩处，陈庆男表示很抱歉，但他仍希望银行团继续支持他承办此案，因为第一艘船已完成80%，明年3月就可以下水测试。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台国防部：进行远海长航训练 大陆多架军机飞越巴士海峡</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813134</link><author /><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813134</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）继中国大陆解放军机上周末连续两日绕台飞行之后，台湾国防部昨日表示，不同型号的多架解放军机昨日清晨经巴士海峡飞往西太平洋，从事跨岛链远海长航训练，准备运行非常实际的攻击航线。</p>
<p>据联合新闻报道，台国防部称，这批大陆军机的机型包括轰6（轰炸机）、运8（运输机）、图154（侦察机）、伊尔78（空中加油机)、苏恺30（战斗机）等。国防部没有公布这批军机的具体数字，但国防部长冯世宽昨日在立法院答询时，国民党立委赖士葆质询这批战机的具体数字，是否超过10架，冯世宽回答“差不多这样”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">台军机起飞因应</span></h3>
<p>冯世宽表示，大陆军机此次飞行“异乎常态”，不但有监侦机、轰炸机，还有加油机，他称中共准备做非常实际的攻击航线，而台军在防空识别区做了最好的防御，预警机、拦截机都有起飞因应。</p>

<p>赖士葆继续质询，是否只要大陆军机进到台湾领空就打下来，冯世宽回应说，也不能这样，会依战略规定处理，当前还没到紧急阶段。</p>
<p>台湾国防部强调，持续掌握大陆军机的动态，对解放军机活动全程均能监侦掌握与应处，护卫国土安全，吁请台湾民众安心。</p>
<p>台国防部晚间也发布大陆军机照片，包括解放军的俄制Il-78、苏恺30、图154，以及大陆自制运8。</p>
<p>台国防部早前证实，大陆军机在18日与19日连续两日绕台飞行，其间还飞越台空军“幻影”战机的失事处。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>由于台军已派舰前往战机失事处进行锁定，大陆此举令台湾舆论质疑“别有意图”，不排除大陆借电侦机执行远海远航训练任务，“顺道”搜集相关参数的可能。</p>
</div>]]></description></item><item><title>涉助中国企业贿赂非洲官员 港前民政局长在纽约被捕</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812849</link><author>戴庆成</author><pubDate>Wed, 22 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812849</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171122/ZB_1122_CJ_doc6xnj6i8ootcqj0u4fa8_21195413_lownc.jpg?itok=t5hRMXVk&c=739aaf4a965138b572aea973ab99a44a&timestamp=1511292601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>香港民政事务局前局长何志平在美国涉嫌协助一家中国大陆能源企业贿赂非洲官员，上星期在纽约被捕。如果罪名成立，何志平最高可能被判处20年监禁。</p>
<p>中国外交部发言人陆慷昨天回应这起事件时说，注意到有关报道，但不掌握具体情况。他也强调，中国一向鼓励企业在国外合法经营。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">何志平妻子是前影星胡慧中</span></h3>
<p>香港行政长官林郑月娥则表示，她也是从新闻中得知事件，没有什么可以回应。据香港《东方日报》报道，该报记者曾致电何志平妻子、前影星胡慧中，惟胡慧中的手机电话无人接听，更转驳至留言信箱；而何志平的个人网页昨天上午仍能点击浏览，但在中午时突然关闭，声称需要“升级维护”。</p>

<p>据美国官方发布的消息，美国司法部是在上周六逮捕身兼香港中华能源基金会秘书长的何志平和塞内加尔前外长加迪奥。</p>
<p>起诉书称，两人被指控代表一家中国能源公司向乍得总统行贿200万美元（271万新元），“以获得宝贵的石油权利”。此外，他们还向乌干达外长的一个指定账号内汇入50万美元的行贿金，该外长最近刚结束其联合国大会主席的任期。</p>
<p>纽约联邦地区法院发布的公告和起诉书中没有提及所涉公司的名字。</p>
<p>但法新社称，起诉书中的种种细节都指向总部位于上海的中国华信能源有限公司。数据显示，何志平出任常务副主席及秘书长的香港中华能源基金会，是由华信全资资助的非政府、非营利性智库组织。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>不过，中国华信一名高层人士昨天接受《环球时报》访问时指出，何志平的私人律师已经否认了美国司法机关对何志平的毫无根据的指控，并正在交涉处理，他也称，媒体报道影射中国华信从中受益也是毫无根据的。</p>
<p>该名华信高层人士表示，中国华信在乌干达没有任何投资活动，中国华信的乍得项目是对“台湾中油”进行的财务性投资，不涉及与乍得方面的利益关系。</p>
<p>该名华信高层人士指出，美方公布何志平被捕消息，正值中国华信入股俄罗斯最大油企——俄罗斯国家石油公司及全面开展战略合作之关键时刻，可能对中俄深入能源合作和战略关系具有重要影响，“这不是偶发的，背后具有深层的国际政治原因。”</p>
<p>何志平于香港出生，从政前是一名眼科医师，1998年娶台湾女星胡慧中为第二任妻子，育有一女。</p>
<p>2002年，何志平获时任特首董建华委任为民政事务局局长，任内让人印象最深的事迹，是他于2003年大年初三在车公庙为香港求得“凡事不吉”下签，同年香港即爆发沙斯疫潮，经济及楼市随即陷入低谷、失业率不断创新高，民怨沸腾，多名高官之后相继下台。翌年，香港改由乡议局主席刘皇发代表香港求签。</p>
<p>何志平卸任民政事务局局长后，近年积极投入国民外交工作，包括担任香港中华能源基金会常务副主席兼秘书长。</p>
<p>根据基金会网站介绍，基金会宗旨与定位是“建设国际高端战略智库，拓展全球能源经济合作”，致力于促进全球能源合作及文化交流，组织国际政、学、商界精英，就能源安全、中华文化、国际关系等议题，进行深入的研究和定期交流。</p>
</div>]]></description></item><item><title>汪洋参加中央深改组会议 引发高层人事安排猜测</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812850</link><author>于泽远</author><pubDate>Wed, 22 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812850</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171122/ZB_1122_CJ_doc6xnli2r9k88rekgtetx_21230519_liyang.jpg?itok=INWvh4N-&timestamp=1511292601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>汪洋的名字前天在十九届中央深改组第一次会议中出现，令外界猜测汪洋有可能出任十九届中央深改组副组长，这又意味着汪洋和韩正的分工或将有变。</strong></p>
<p>中共十九届中央全面深化改革领导小组（中央深改组）第一次会议前天举行，新晋政治局常委汪洋出现在参会人员名单中，引发外界对中共高层人事安排的猜测。</p>
<p>据中央电视台报道，中共总书记、中央全面深化改革领导小组组长习近平前天下午主持召开十九届中央深改组第一次会议。李克强、张高丽、汪洋、王沪宁出席会议。</p>

<p>按照此前官媒报道中央深改组会议的惯例，组长习近平主持会议，国务院总理李克强、主管党务的政治局常委刘云山、常务副总理张高丽以副组长的身份出席会议，中央深改组其他成员的名字没在报道中出现。</p>
<p>上月中共十九大结束后，刘云山退休，王沪宁接替刘云山的职务；张高丽卸任政治局常委，但仍是国务院常务副总理，明年3月“两会（全国人大、全国政协年会）”后才会退休；现任副总理汪洋晋升政治局常委。</p>
<p>根据多年来中共政治局常委的分工，新一届常委中排名第三的栗战书明年“两会”后将接替张德江出任人大委员长，排名第四的汪洋将接替俞正声出任全国政协主席，排名第七的韩正则将接替张高丽出任常务副总理。</p>
<p>但汪洋的名字前天在十九届中央深改组第一次会议中出现，令外界猜测汪洋有可能出任十九届中央深改组副组长，这又意味着汪洋和韩正的分工或将有变。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>依照前例，中央深改组副组长包括国务院常务副总理，但不包括全国政协主席。如果汪洋出任十九届中央深改组副组长，显示他明年3月有可能出任国务院常务副总理，韩正则有可能任全国政协主席。</p>
<p>不过，也有分析人士指出，常委分工出现这种变化的可能性不大，原因在于，如果汪洋以常委排名第四的身份出任常务副总理，意味着常务副总理在党内排名将一跃超过主管党务、纪检和政协的常委，而且这种排名方式还将传导到地方各级领导班子，这将造成不小的政治困扰，完全没有必要。</p>
<p>同时，官媒前天只是确认了习近平担任十九届中央深改组组长职务，没有点明谁是十九届中央深改组副组长。这说明，十九届中央深改组副组长名单还未确定，应该等到明年3月政府、人大和政协换届后，官方才会发布中央深改组副组长的名单。</p>
<p>这名人士认为，汪洋前天或许是以上届中央深改组成员身份参加会议，但因为他是新晋政治局常委，官媒按级别在报道中提到他的名字。而韩正还没有接替张高丽出任副总理，他前天如果出席中央深改组会议，张高丽或许就不方便出席。也就是说，韩正在明年3月正式接任副总理之前，不取代张高丽出席深改组会议，是对组织体制的尊重。</p>
<p>也有分析指出，尽管目前不能排除汪洋出任中央深改组副组长的可能，但韩正明年以国务院副总理身份出任深改组副组长的可能性也很大。</p>
<p>中央深改组于2013年12月30日成立，主要负责改革的总体设计、统筹协调、整体推进、督促落实。深改组下设经济体制和生态文明体制改革、民主法制领域改革、文化体制改革、社会体制改革、党的建设制度改革、纪律检查体制改革六个专项小组。</p>
<p>中央深改组除习近平任组长、三名政治局常委任副组长外，其成员还包括部分主管相关领域的政治局委员。预计十九届中央深改组成员可能包括主管宣传文化的政治局委员黄坤明，主管政法的政治局委员郭声琨等。</p>
</div>]]></description></item><item><title>港粤签署《合作安排》 正式启动实现“一地两检”第一步</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812108</link><author /><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812108</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171119/74798650.jpg?itok=sUvg3a2m&timestamp=1511056582 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港综合讯）香港特首林郑月娥昨天与广东省省长马兴瑞在港签署“一地两检”《合作安排》，正式启动实现“一地两检”的第一步。</p>
<p>所谓“一地两检”指的是在两国或地区，在同一处地点完成两地的出境与入境检查、检疫手续。</p>
<p>目前香港与大陆之间的深圳湾口岸，就是“一地两检”。</p>

<p>广深港高速铁路香港段将在2018年第三季通车，香港计划到时在境内高铁站实行“一地两检”方案，即设立“内地口岸区”并执行大陆法律，遭到香港泛民主派人士强烈反对。</p>
<p>对此，林郑昨天下午对媒体强调，《合作安排》列明，内地执法人员不会进入内地口岸区以外的区域执法，也不会离开内地口岸区，而该区设于高铁总站地底，因此内地人员来港工作是“不见天日”，不能到地面透口气，也看不到香港情况。</p>
<p>她也强调，所谓“一地两检”是中央指令的说法“完全错误”，实际情况正好相反，是中央相关部委配合香港兴建高铁，与内地高铁互联互通以获更大经济效益。</p>
<p>据明报网消息，政府新闻处在记者会后也公布《合作安排》的主要内容，包括列出“内地口岸区”范围，及在安排下由本港依据香港法律管辖的事项等。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>不过，因《合作安排》具体条文仍需待全国人大常委会在下月会议上审议，因此港府拒绝公布《合作安排》文本。</p>
<p>“一地两检”关注组召集人、公民党立法会议员陈淑庄表示，政府昨天公布的协议内容仍未交代很多重要细节及安排，例如若要修改协议是否要经人大确认、协议是否受香港法律管限，及内地派驻香港人员的数目、枪械数目、存放地点等，她促请政府尽快公布整份协议。</p>
<p>按照港府的计划，“一地两检”将以“三步走”程序落实。</p>
</div>]]></description></item><item><title>西藏林芝市发生6.9级地震</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812109</link><author /><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812109</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171119/ZB_1119_CJ_doc6xlvqh3jywh15lsh5le_18223901_tankp.jpg?itok=6s54u1l7&timestamp=1511033401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京／林芝综合讯）中国西藏林芝市米林县昨天发生6.9级地震，由于地震附近地区人口稀少，灾害影响较小。截至昨天中午，有两人在地震中受轻伤，一人被滚石砸中，另一人在疏散过程中扭伤腰部。</p>
<p>据中新网消息，地震发生在昨早6时34分，震源深度10公里，时隔约4分钟后再次发生4.0级地震，震源深度6公里。</p>
<p>一些民房在地震中受损，不过并没有发生大规模人员伤亡。林芝市地震局现场工作队传来消息称，当地的供电已恢复，通讯良好，出现塌方的部分路段也在短时间内抢通。</p>

<p>中国地震台网中心研究员孙士鋐分析，此次西藏林芝属于喜马拉雅山一带，这次地震主要是印度板块对欧亚板块的俯冲所造成。</p>
<p>他表示，当地地质环境比较复杂，主要需关注地震带来的地质灾害。不过由于震级相对不是很大，滑坡、滚石的规模较小，灾害程度估计不严重。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>俄籍14岁模特尸检未发现异常 上海警方排除他杀可能</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812110</link><author /><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812110</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（上海讯）上海警方前天（17日）公布14岁俄罗斯籍女模特久巴的死亡事件调查情况，久巴心血常规毒物检验均为阴性，排除他杀可能。</p>
<p>上海警方强调，此次事件处置全过程依法合规，且完全符合国际惯例。</p>
<p>根据上海市公安局的通报，黄浦公安分局是在10月26日凌晨接警：瑞金医院急诊室内有一名俄罗斯籍女子弗拉达久巴（Dziuba Vlada）昏迷，正在抢救，因联系不上家属，向警方求助。</p>

<p>黄浦警方即赴现场，院方初步判断系重症感染，有发烧、颈项强直、克氏征阳性、全身瘀斑、凝血功能障碍等症状。俄罗斯驻沪总领事馆工作人员接到医院通知后也到了现场，并同意院方实施抢救措施。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">怀疑感染流行性脑膜炎</span></h3>
<p>27日上午，久巴病情急剧恶化抢救无效死亡。医院诊断死因为感染性多器官功能障碍综合征，重点怀疑流行性脑膜炎，传播途径为呼吸道。</p>
<p>之后，警方在俄总领事馆安德烈领事和领馆医务官、死者所属公司工作人员及当班医生见证下，对死者尸体进行尸表检验并采集死者心血后送毒化检验。经法医检验，尸体体表无暴力损伤，心血常规毒物检验均为阴性，未发现异常。</p>
<p>另据黄浦警方进一步调查，久巴是在10月24日晚身体出现不适，25日凌晨出现头晕、呕吐、高烧等症状，当晚在公司同事陪同下至瑞金医院急诊部就诊。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>久巴所属公司提供的工作记录显示，她23日在义乌的工作时间约6小时，24日约13小时，其中包含化妆、换装、调试灯光及就餐休息时间。</p>
<p>据通报，久巴出事前与公司同事同吃同住，同行人员均未出现身体不适。她在就诊期间神志清醒时，曾向医务人员自述近期未与他人发生矛盾，且无明确毒物摄入史。综上，警方排除他杀可能。</p>
<p>警方通报称，久巴的母亲也全权委托俄总领事馆安德烈领事处理善后事宜，并明确表示对死因无异议。</p>
<p>久巴的遗体已在11月11由俄方运回。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国特稿：相亲老人有梦不累</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812111</link><author>林展霆</author><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812111</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171119/ZB_1119_CJ_doc6xkvjt88hu8178vtnna9_16180146_limlhu.jpg?itok=-ByCzmRL&timestamp=1511033401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>重庆麻辣锅</p>
<p><span class="byline">林展霆</span></p>
<p><span class="bylineemail">limzt@sph.com.sg</span></p>
<p><strong>重庆市中心洪崖洞相亲角，每到周末都迎来大批中老年人，星期六到此是给儿女相亲，星期天则是单身长者为自己相亲，两种相亲模式成功率虽都不高，但人潮未见消退，有人甚至十年来风雨不改，每周末都到此‘碰碰运气’。洪崖洞相亲角究竟有何魅力，一再吸引大妈大叔前来？相亲角对于这一大群退休老人来说，难道不止是相亲？</strong></p>

<p>秋风阵阵的星期天早晨，重庆景点洪崖洞人头攒动，除了来游玩的旅客，景区户外一段约200米的步道，从早上10时便聚集了数百名中老年男女，三五成群地站在江边闲聊。</p>
<p>这里空气中回荡着亲切的重庆话，气氛相当热络，却也夹杂着一丝尴尬。步道两侧，有大妈眼神飘忽地静静站守，似乎等着有心人上前说话；有大叔上下徘徊绕圈打望，寻觅上前搭讪的绝佳机会。</p>
<p>这里是重庆著名的相亲角，历史已超过10年，来到这里的大叔大妈都有一致的目标：找个合眼缘的对象，如果聊得开，就互扫微信交换联络，接下来私下再约，盼望最终能找个老伴。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">星期六为儿女相亲　星期天为自己相亲</span></h3>
<p>和中国许多城市的相亲角不一样，重庆洪崖洞相亲角有“双重角色”，每逢星期六是父母来为儿女相亲，星期天则是中老年人为自己相亲，两者都是民间自发的活动。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>如果说星期六的相亲角像是父母“推销”子女，星期天的“老人相亲角”则像热闹的联谊会。来参加的多是五六十岁中老年人，当中不乏有女士精心打扮，但大多数更倾向朴素上阵。</p>
<p>和为子女找对象的场面不同，星期天的洪崖洞相亲角，几乎没人举起写上自身和择偶条件的牌子，或是拿出平板电脑或相册出示照片。“自我推销”最有效率的方式，是从一个聊天群走到另一个聊天群，想认识人就趋上前，聊够了就自动脱队，投缘才交换联络，或结伴离开。</p>
<p>“就是摆龙门阵（聊天）！”60岁的单身汉任先生如此形容“老年相亲角”的活动。</p>
<p>那陌生男女初次见面谈什么？任先生透露的聊天话题都很务实：“首先是说出她的要求、我的要求，再介绍彼此家庭情况、经济收入，看能不能适应对方生活。”</p>
<p>三小时下来，任先生只相中一名同龄女士，与她进行了15分钟的交谈。对他而言，这已经算不错的收获：“就是碰个运气、求个缘分，遇上对的人才谈，这里也有骗子、傻子的。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">丧偶离婚者寻觅第二春</span></h3>
<p>“老人相亲角”由几个主要群体组成——丧偶者、离婚者、单身者，甚至有已婚男来找“小老婆”的，不过以前两者居多。</p>
<p>刘阿姨（65岁）带着小她五岁的单身好友王阿姨前来相亲角。多年前丧夫的刘阿姨是相亲角的成功案例，之前来相亲三次，今年夏天终于遇上投缘的男人，两人目前感情稳定，结伴同居。</p>
<p>问及当初来相亲的原因，她坦言：“老公走了，一个人很寂寞啊，想有个人聊聊天、说说话。其实，是我亲家把我带到这里的，女儿也很支持我来。这个场地很正规，有保安，我很放心。”</p>
<p>相亲角的另一角落，68岁的离婚汉曾先生是极少数拿着“广告牌”的相亲者。他手握写着“找老伴”标题的白纸，上头写明自己的条件和择偶要求：“本人国企职工，退（休），收入2500元（人民币，约512新元），无住房，小孩已自理”“要求女方年龄55岁到65岁，有住房，性格温和，家庭责任感强，真心愿一道度夕阳红者面谈。”</p>
<!--pagebreak-->
<p>第二次来相亲的他自嘲称，哥哥是政府干部，弟弟在政府部门当司机，“三兄弟中我条件最差，命最苦的。”虽然目前独居，但他坚称自己并不寂寞，“我喜欢钓鱼、唱歌”，来相亲角不过是希望让生活更完整，能拥有一个温馨的家庭。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">相亲老人心知成功率不高</span></h3>
<p>尽管来到相亲角的老人都积极认识新朋友，但许多人坦言，只是抱着不妨一试的心态，心知真正找到伴侣共谱黄昏恋的概率不高。</p>
<p>一名不愿具名的大妈直言，在相亲角成功配对的概率是“百分之一”，毕竟这里只不过是见面平台，接下来还有很长的路要走，必须厘清双方经济、儿女方面的许多问题。</p>
<p>另一55岁的大妈则抱怨说，相亲角的男人素质普遍不高，“这里都是中低（阶层）的，比较差的。收入很好的男士，都不会在这边。”</p>
<p>既是如此，为何还来相亲角“抛头露面”？</p>
<p>这名大妈坦言：“因为我也是中等的啊！”她身旁的朋友补充说，哪怕成功率再低，也要来碰运气，“总有一天缘分到了，找到对的人就行了，如果不来，就一点希望也没有。”</p>
<p>许多相亲者受访时说，虽然洪崖洞相亲角并不完美，但和婚姻介绍所或网络约会平台相比，已经是相对安全可靠的选择了。</p>
<p>说到婚姻介绍所，许多大叔大妈一听闻便摇头，直批：“那种地方是骗人骗钱的！”</p>
<p>有关“黑婚介”的媒体报道多年来在中国屡屡出现，不少婚介所被揭露，通过会员费、介绍费、假对象等种种套路，讹诈单身老人辛苦累积的养老本。</p>
<p>第二次来洪崖洞相亲的王阿姨（60岁）就说：“我看过电视节目，一个60多岁的老太太参加了几次婚介活动，花掉20万（人民币，约5万新元），儿女都跟她脱离关系。”</p>
<p>相比之下，来相亲角可以面对面交流，又是免费的，让许多相亲者感觉更安心、踏实。</p>
<p>尽管如此，来到洪崖洞这个熙熙攘攘的旅游景点公开相亲，一些年长者心里还是难免有些纠结。</p>
<p>一名精心打扮的大妈坦言：“来这里还是很难为情的，一般女性都会害羞，希望男方来说话，我自己都不好意思站在这里”，语毕不忘提醒记者，切勿拍她的照片或录音，否则会让她很难堪。</p>
<h3><strong>相亲角满足年长者社交需求</strong></h3>
<p>社会学家于海认为，许多年长者明知到相亲角为儿女相亲效率极低，却坚持每周风雨不改这么做，说明为子女找对象可能只是出外活动的理由，他们实际上需要的是社交。</p>
<p>他指出，家长在相亲角可分享信息、生活经验、结交朋友，在这个层面上，相亲角功能如同广场舞或政府的社区项目，能将家中老人“拉出来”活动，“哪怕是种树、种水果或相亲，如果能被一项活动‘黏住’，有什么不好？”</p>
<p>于海觉得，许多老人从相亲角得到相亲之外更大的社交满足，当局因此应该鼓励或支持更多这类公共空间形成。</p>
<p>洪崖洞相亲角多年来都由民间自发组织参与，于海认为，这也反映出中国年长者私人生活的兴起。</p>
<p>他解释说，中国年长者以往高度依赖政府单位和组织，生活中许多活动都由单位集体安排；不过，1990年代中国迈入社会主义市场经济后，许多单位被解散，越来越多个人活动必须靠自己策划安排，退休年长者更是如此。</p>
<p>他认为，这个转变让中国年长者的私生活变得更活跃。“他们自己安排的活动内容非常丰富，需要的只是能活动的地方和公共空间。”</p>
<h3><strong>父母边为子女相亲边社交</strong></h3>
<p>如果说星期天的相亲角弥漫着些许暧昧氛围，星期六的相亲角则没有丝毫浪漫气息可言。</p>
<p>早上10时，这里已挤满数百名为子女相亲的年长者，有人举着介绍子女个人资料的看板，其他有兴趣的父母驻足询问，不少人还认真地拿出记事簿，边交流边做笔记。</p>
<p>62岁的彭青是星期六相亲角的熟面孔。她告诉《联合早报》记者，自己过去六年每周都到相亲角，算算有近300次了，目标只有一个：为37岁的大龄女儿找个伴。</p>
<p>彭青语带无奈地说，女儿是导游，常带队出国，因此特别难找男朋友。过去六年，她为女儿介绍了不少男士，但女儿宁缺毋滥，六年过去了还是单身。</p>
<p>她感慨说：“她觉得没希望了，但即使没希望，我们也要当成有一丝希望。”</p>
<p>但彭青这六年也并非完全白忙一场。她说，自己在这里结交了一大帮好友，“我们的共同目标都是为了儿女”，大家在相亲结束后有时会一同吃饭，不久前还组团一同到贵州旅游。</p>
<p>每周来到相亲角，彭青和一群家长好友都有聊不完的话题：“第一聊的是儿女，第二聊的是服装，第三聊的是包包。名牌包包我们也喜欢啊，这不是年轻人的专利。”</p>
<p>80岁的王先生也是相亲角“常客”，来这里有10年之久。采访当天，记者见他步履蹒跚上下徘徊，问他到此的目的，他笑说：“没事儿，来玩！有合适就看一下，没合适就见老朋友。老了，很有时间，到处走路！”</p>
<p>社会学家于海认为，许多年长者明知到相亲角为儿女相亲效率极低，却坚持每周风雨不改这么做，说明相亲实际上可能只是出外活动的理由，他们实际上需要的是社交。</p>
<p>他指出，家长在相亲角可以分享信息、生活经验、结交朋友，在这个层面上，相亲角的功能如同广场舞或政府的社区项目，能将家中老人“拉出来”让他们活动，“哪怕是种树、种水果或相亲，如果能被一项活动‘黏住’，有什么不好？”</p>
<p>于海觉得，许多老人从相亲角得到相亲之外更大的社交满足，当局因此应该鼓励或支持更多这类公共空间形成。</p>
<p>洪崖洞相亲角多年来都由民间自发组织参与，于海认为，这也反映出中国年长者私人生活的兴起。</p>
<p>他解释说，中国年长者以往高度依赖政府单位和组织，生活中许多活动都由单位集体安排；不过，90年代起迈入社会主义市场经济后，许多单位都面临解散，越来越多个人活动必须靠自己策划安排，退休年长者更是如此。</p>
<p>他认为，这个转变让中国年长者的私生活变得更活跃。“事实上，他们自己安排的活动内容非常丰富，需要的只是能活动的地方和公共空间。”</p>
<h3><strong>年轻人出现 相亲角小骚动</strong></h3>
<p>重庆洪崖洞相亲角虽然更像是中老年人的世界，但偶尔仍可见年轻人的踪影。这些亲自上阵的男女一亮相，总能引起一阵“小骚动”，吸引大妈大叔簇拥而上，询问择偶条件。</p>
<p>29岁电话客服员小殷是亲自到场相亲的少数年轻人之一。外向的她三小时内几乎“满档”，马不停蹄与各路家长交谈。她告诉记者，不能托父母找男友，“这事应该自己来。”</p>
<p>虽然见到的是父母而非相亲对象本人，小殷并不介意：“没关系啊，有（儿子）的联系方式，更何况，我也不介意找个中年的，二三十岁的青年才俊，多少人竞争啊！”</p>
<p>谈及择偶条件，性格豪爽的她直言不讳：“我想找个月薪两万（人民币，约4000新元）的。”</p>
<p>在探探、陌陌等手机约会软件盛行的时代，小殷选择到相亲角这一中老年人主导的空间找对象，思想观念显然与同龄人不太一样。</p>
<p>她解释说：“这些手机软件上，人们根本不信任彼此，通过微信跟一个人谈恋爱，你说行吗？”</p>
<p>她称，自己曾通过网络社区的征婚贴文联系近100名男生，结果全都石沉大海，“至少和别人在相亲角认识，对方可信度高一些。”</p>
<p>在小殷看来，与其在网络世界浪费时间，不如到现实世界的相亲角亲身上阵。她半开玩笑说：“我现在不管矜持不矜持了！生活为大。”</p>
<p>过去一年由母亲在相亲角代为相亲的朱小姐（31岁，科研人员）也认为，相亲角寻偶效率虽低，却并非毫无价值。</p>
<p>从未亲自到过相亲角的她接受记者电访时说：“父母对于我单身很焦虑，母亲到相亲角帮我找人，至少可让她觉得有为这件事付出行动，放心一些。”</p>
<p>对于网络或手机约会软件，朱小姐同样感到灰心：“网络看似开扩了无限可能，却也将要求无限提高，很多人都不是真心的。”</p>
<!--pagebreak-->
<p>在朱小姐看来，关键或许不在相亲媒介，而纯粹是自己年龄偏大了。她感叹：“年轻女孩太多了，那些20多岁的，更主动积极，对婚姻没那么多想法。我都快32岁，属于被挑剩下的了。”</p>
<p>对于相亲角，朱小姐和小殷显然不敢寄予太高期望，却也不愿完全放弃。</p>
<p>小殷选择如此看待：“这事麻烦死了，但我就想给自己多一条路。有一些机会要自己争取，我就是图个心甘情愿，如果努力了没效果，那没关系。但如果什么都没做而没结果，我不甘心。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>分析：新华社文章提八个称号 官媒为习近平称号划框架</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811886</link><author>于泽远</author><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811886</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171118/ZB_1118_CJ_doc6x8g59fobty6og51feq_17234854_liyang.jpg?itok=jT3sKazb&timestamp=1510947001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>北京人士指出，新华社文章给了习近平八个称号，或许为官媒今后歌颂习近平划出了大框架，避免“伟大领袖”这类说法再在官媒中出现。</strong></p>
<p><span class="byline">北京报道</span></p>
<p>中国主流官媒新华社昨天发表1万2000字的长篇文章，总结中共总书记习近平主政以来在各个领域的成就，将习近平称为“新时代的领路人”“伟大斗争中形成的党的核心”“国际舞台上的大国领袖”“新时代现代化建设的总设计师”等等。</p>

<p>北京有关人士指出，中共十九大举行后，中国各地迅速掀起学习“习近平新时代中国特色社会主义思想”的高潮，一些地方大员和地方官媒将习近平奉为“伟大领袖”“英明领袖”，引发外界争议和猜测。新华社这篇文章给了习近平八个称号，或许为官媒今后歌颂习近平划出了大框架，避免“伟大领袖”这类说法再在官媒中出现。</p>
<p>11月10日，中共贵州省黔西南布依族苗族自治州党委下属的《黔西南日报》在头版刊登习近平大幅标准像，并在像下配以“伟大领袖习近平总书记”的图注。</p>
<p>另据当地官媒黔西南电视台报道，11月13日，中共黔西南州委召开全会，大会主席台正中悬挂了习近平的巨幅画像，画像下方写着“伟大领袖习近平总书记”。11月14日，《黔西南日报》再次在头版以红色大字标题刊登文章，标题是《“伟大领袖习近平总书记”——黔西南各族干部群众的共同心声》。</p>
<p>在中共历史上，“伟大领袖”称谓只用于中共开国领袖毛泽东，中共黔西南州委的做法可能是改革开放以来，首次有中共党委正式用“伟大领袖”称呼毛泽东以外的最高领导人。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>不过，目前还没有其他中共党委效仿黔西南州委的做法，“伟大领袖习近平”也在中国国内网络上搜索不到。 有关人士分析，这或许是因为高层不愿看到“伟大领袖”的称谓再度蔓延。</p>
<p>新华社昨天发表长篇文章，标题就是“习近平：新时代的领路人”。文章迅速被各主流官媒网站置顶。文章依次从党建、反腐、扶贫、军事、外交、现代化建设等方面赞颂习近平，称他是“新时代的领路人”“开创性的领导人”“伟大斗争中形成的党的核心”“为人民谋幸福的勤务员”“有担当的国家改革发展战略家”“重塑军队和国防的统帅”“国际舞台上的大国领袖”“新时代现代化建设的总设计师”。</p>
<p>人民网昨天也发表文章，着重介绍新华社这篇人物特稿的“十个真实细节，带网友一起感受习近平的领袖魅力”。</p>
<p>这些细节包括，习近平年轻时先后写了八份入团申请书、10份入党申请书，20岁时加入中共；习近平从父亲习仲勋和母亲齐心身上“汲取力量”，他在回忆五六岁时随母亲买《岳飞传》《岳母刺字》等小人书的故事时说：“‘精忠报国’四个字，我从那个时候一直记到现在，它也是我一生追求的目标。”</p>
<p>新华社长篇文章披露：2013年中共十八届三中全会提出使市场在资源配置中起“决定性作用”，而自1992年中共十四大以后提的一直都是“基础性作用”。会议在讨论时，有人认为新提法跨越太大，建议暂缓，最后是习近平拍板定论，实现了重大理论突破；习近平还推动“官邸制”写入全会公报。此前，对于这项改革，社会一直有呼声，但迟迟没有回应，因为这是向高级官员开刀，要得罪人。这是习近平“自我加压”。</p>
<p>文章还介绍，习近平喜爱体育运动，如足球、篮球、排球、拳击，还会抽时间游泳，每次一口气游1000多米。</p>
</div>]]></description></item><item><title>新闻人间：马云 的太极生意经</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811887</link><author>霍月伟</author><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811887</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171118/mayun_1811.pdf.jpg?itok=FI9PBFJl&timestamp=1510947001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="bylineemail">fokyw@sph.com.sgg</span></p>
<p>中国互联网巨子马云练了30年太极，据说，他的终极愿望是，未来人们会首先评价他是个太极拳大师，再来才是他创办过阿里巴巴、淘宝网。</p>
<p>马云对太极的着迷，众所周知，这些年来，他时不时就在媒体镜头前秀几手，更有报道说，他把太极拳定为公司内部培训项目，认为有助于同事消除内心的焦躁、缓解高速的工作节奏，缺席者周末得补课，新入职者还会被要求打一段来看看意境以定去留！</p>
<p>上星期六是中国消费者一年一度的网购狂欢节日“双11”，马云在上海举行的天猫“双11”晚会上照例推出惊喜表演：由他亲自上阵领衔主演的功夫短片《功守道》。在片中，“马师傅”一一击败李连杰、甄子丹、吴京等功夫巨星，片子在网上疯传，舆论则纷纷调侃：“天下武功，唯富不破，以钱克刚”，认为马老板是借机圆一圆“打遍天下无敌手”的武林大师梦，而巨星遇到首富，筋骨再硬也要溃不成军。</p>

<p>到了本周三（15日），大家才发现，原来这部电影其实更是要为马云联手李连杰创办的“功守道”联赛揭幕战宣传、预热。“功守道”脱胎于太极推手，将推手的一些理念标准化，并定下比赛规则，让两名选手在一个1.5米高、直径3米的擂台上竞技，根据对手触地部位、下台、出界等情况算分，以三局积分算最后胜负。</p>
<p>有评论认为，中国传统武术界出身的李连杰和跟过八名太极老师习拳的马云创办“功守道”赛事，是在回应甚至反击今年4月“格斗狂人”徐晓冬暴打“太极大师”魏雷的事件。该事件当时引起了舆论对当下中国武术实战价值的拷问，令中国传统武术人陷入尴尬之中。</p>
<p>从网上视频、图片看来，被称为太极3.0版的“功守道”赛事，就高度讲求对抗、竞技，挺有现代搏击的感觉。</p>
<p>此外，中国传统武术人推动武术成为奥运会比赛项目多年无果，反观韩国跆拳道、日本空手道已分别在2000年与2016年入奥。李连杰和马云就表明，希望有朝一日“功守道”能入奥。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>一个体育项目如果入奥，意味着该项目在国际上有广泛的影响力与受众，其代表的文化也由此推向了世界。</p>
<p>马云近几年来不断重申，随着中国经济发展，中国文化、体育、健康未来一定会成为支柱产业。他2011年就和李连杰一起注册成立了太极禅国际文化发展有限公司，进行太极相关课程的教育培训，对象包括城市年轻白领、企业家等，目标是要把太极变得时尚起来，犹如印度瑜伽那样创造商业价值，像开瑜伽馆那样开太极馆。如今办“功守道”赛事，也是一脉相承，更希望能够借此把太极群众年轻化。</p>
<p>有人形容，作为一个原创体育赛事，“功守道”是由功夫巨星主导，互联网大亨挎刀，要关注度有关注度，要钱有钱，要技术有技术，说要进入奥运会也许是言之过早，但对马云来说，太极不仅是一门好功夫，也是一笔好生意。</p>
</div>]]></description></item><item><title>黄顺杰：宋楚瑜明年再“蹭”存在感？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811888</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811888</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>台面下</p>
<p><span class="bylineemail">skng@sph.com.sg</span></p>
<p>台湾亲民党主席宋楚瑜过去几天的心情应该相当“郁卒”（闽南语，意即心中愁闷不畅快）。上周才代表总统蔡英文率领团队到越南岘港参加亚太经合组织（APEC）峰会同各国领导人擦肩并风光同台，认真尽责地“让世界看见台湾的努力和诚意”，返台后却面对两岸“酸民”和舆论排山倒海的冷嘲热讽，情况实在让人不忍卒睹。</p>

<p>作为促进亚太区经济与贸易成长及合作的重要论坛，APEC是少数能让台湾和中国大陆的政治领袖同台的平台，两岸关系不论好坏，双方的一举一动都会受外界严密检视。拒绝承认“九二共识”的蔡英文上任后，两岸关系僵滞，国际空间限缩，媒体也就更加重视台湾代表有没有跟对岸和各国领导人握手、面谈，完全忽略了参加APEC的更大意义。</p>
<p>去年首度衔命出席APEC时，宋楚瑜自爆与大陆国家主席习近平会谈10分钟，后来大陆涉台人士出面打脸，说是宋楚瑜主动跑到休息室等候习近平到来，仅有一分钟的寒暄，更有照片为证，结果两人会面的时间长短成了罗生门。</p>
<p>今年，宋楚瑜再被调侃，陆媒指他带着女儿宋镇迈穿越人群，主动上前与美国总统特朗普“蹭拍照”。宋楚瑜返台后称，他与所有领导人互动比去年“更热切”，与美方领导人虽是初次见面，但“两人互动基本上语言没有障碍，背景没有障碍”。</p>
<p>尽管宋楚瑜对自己二度出征的“成绩单”信心满满，台湾内部却不买账。台湾“酸民”就质疑：“这就叫做互动？”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>也有网民感叹，原来所谓的成果是厚脸皮求的，“有什么好炫耀？”宋楚瑜人还在越南，时代力量立委徐永明就发难，指宋今年未与习近平在镜头前互动，代表宋的边际效益递减，要求蔡英文下次派绿营“自己人”出席。卸任后常发表酸言酸语的前副总统吕秀莲也讽刺，如果台湾领袖代表只会不断找人拍照，下次不妨找台湾名模林志玲代表出席。</p>
<p>面对内外夹击，蔡英文也为宋楚瑜抱屈，遂在官方推特上发布多张宋楚瑜与他国领袖的合照，包括与特朗普的单独合影，以及宋氏父女与新加坡总理李显龙伉俪茶叙的照片，显然意在反驳宋楚瑜“蹭照”“刷存在感”的说法。</p>
<p>平心而论，在不利的主客观环境下，“奉旨出使”的宋楚瑜外交手腕再高明，也没有多大的施展空间。两岸关系进入冰冻期，台湾领袖代表的处境本来就尴尬，宋楚瑜要与对岸领导人“自然互动”根本是无稽之谈，遑论借助APEC架构寻求两岸关系的突破。因此，除非民进党政府一反常态、承认九二共识，否则其派出的APEC代表都只能找他国领袖拍照当业绩。</p>
<p>可以预见的是，在台湾目前的外交和两岸处境下，勉强称得上“超越蓝绿”、与大陆高层关系还算良好的宋楚瑜，将是蔡英文任内APEC领袖代表的不二人选，恐怕也是唯一的选择。对曾经挑战总统大位的宋楚瑜来说，当不成元首就做“领袖代表”，也算是亲民党在台湾政坛日渐泡沫化之际，为亲民党和自己找到了舞台。然而，两次经验下来，APEC是否还能让老骥伏枥的宋楚瑜走出自己的一片天，相信这位政治老手内心自有一番计算。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台“一例一休”完成一读 劳工团体宣布游行抗议</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811889</link><author>庄慧良</author><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811889</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>民进党立委人多势众，把紧握住主席台麦克风的国民党立委蒋万安抬下来，不到5分钟就夺回主席台，顺利将劳基法修正草案交付卫生环境等委员会审查。</strong></p>
<p><span class="byline">台北报道</span></p>
<p>台湾执政的民进党立委昨天以多数优势，排除在野国民党立委霸占主席台的障碍，顺利完成《劳动基准法》（简称劳基法） “一例一休”修正草案一读，并交付卫生环境等委员会联席审查。劳工团体宣布要在12月23日发起反对修“恶法”的大游行。</p>

<p>劳基法的前身是《工厂法》，主要是规范制造业，故去年通过劳基法“一例一休”，强制规定劳工须“7休1”(工作七天休假一天)，用意良好，但对需要灵活调度的服务业深具束缚，且许多中小企业不愿付额外加班费，宁可让正职的劳工休假，另请兼差劳工，这让低薪且愿意加班的劳工反而少了加班赚外快的机会，故企业主和劳工同时叫苦连天。</p>
<p>行政院长赖清德上周提出劳基法修正草案，要在维持正常工时等四不变和加班等四个弹性下，有条件松绑“7休1”的规定。</p>
<p>不过，这项修正草案立即引起劳工团体的抗议，他们质疑这项修正草案回到原点，因为加班须经过“劳资协商”的规定形同虚设，劳方没有条件向资方说不。在野的时代力量更指出，修法后，单周工时最高可达84小时，可以连续上班12天，劳工30天的工时可以达到300小时。</p>
<p>行政院认为上述之说乃极端的例子，但民进党内的劳工立委林淑芬、钟孔照都反对此案。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>在野的国民党虽然坚持行政院这项修正草案是偏向资方而持反对意见，但国民党部分中南部立委面对选区民众的压力，态度并不坚定。</p>
<p>《风传媒》报道，国民党立院党团昨天上午召开党团大会时，党内有人提议以“大局为重”，退一步让劳基法交付审查。负责劳基法的蒋万安坚持不退，强调“这周我连排三天劳动部项目报告，时代力量五个立委都来，亲民党也坚持不付委，只有我们国民党态度最摇摆！”</p>
<p>他甚至撂下“若党团硬要如此，我会坚持我的立场，如果大家有顾虑，我个人会坚持走我的路。”</p>
<p>蒋万安是已故总统蒋经国的孙子，也是政坛的明日之星，在他的率领下，北部的国民党立委随后拿着“修恶一例一休，二度诈骗劳工”等标语，到议场霸占主席台。</p>
<p>但是，在民进党人多势众下，紧握住主席台麦克风的蒋万安最后仍被民进党抬下来，民进党不到5分钟就夺回主席台，顺利将劳基法修正草案交付卫生环境等委员会于下周召开联席委员会审查。</p>
<p>昨天场外有上百劳工前去抗议劳基法修正草案靠向资方。新竹县产业总工会理事长詹素贞表示，公司产能在旺季时一个月工时长达300小时以上，工会要求增人也无效。</p>
<p>劳工团体强调，加班工时不是重点，低薪才是真正问题所在，政府不应搞错方向。他们宣布要在12月23日发起反对修“恶法”的大游行，抗议民进党出卖劳工。</p>
</div>]]></description></item><item><title>港律政司长袁国强： 将小心考虑23条立法时机</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811890</link><author>易锐民</author><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811890</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">易锐民 香港特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">yikyms@gmail.com</span></p>
<p>香港律政司长袁国强重申，何时就《基本法》23条（国安法）立法，需考虑是否有迫切的民生工作要做，也必须要有合适的环境和充分时间，港府将小心考虑。</p>
<p>袁国强昨天出席“香港回归20周年基本法国际研讨会”后受访时称，23条本身不应被视为很负面，甚至是被妖魔化的事情；但立法要配合香港本身的法律制度，订立一套适合香港特区情况、也可以配合国家整体安全的情况。</p>

<p>他说：“第23条立法若然要进行，一定很具争议性，因此必须要有合适环境和有充分时间”，港府往后要很小心考虑。</p>
<p>全国港澳研究会副会长刘兆佳认则称，现在香港就有迫切性就《基本法》23条立法，因为“港独”和本土分离主义，已让北京觉得香港是国家安全的隐患。若仍未立法，难以说一国两制已在香港全面及准确实施。</p>
<p>但他相信，2020年完成立法的机会甚微，“现在要做的事，就是要凸显香港维护国家安全的责任。”</p>
<p>他认为，应汲取过去立法失败的经验，可考虑“斩件式”及先易后难，修订与国家安全有关的现行法例。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>在同场研讨会上，香港中联办法律部部长王振民批评，部分港人经常攻击和谩骂共产党和中央政府，这些人的头脑是“花岗岩，他们打开民族伤疤，又永远生活在历史，不愿承认香港已经回归大陆的事实。</p>
<p>“有些人纠缠过去，不愿承认中国共产党政权，不愿承认香港回归，对香港指指点点。”王振民反问，如果大陆那么可怕，为何那么多人去投资；如果没有信息自由，为何阿里巴巴等企业是在大陆，而不是在其他国家。</p>
<p>北京大学法学院教授陈端洪认为，香港维护国家安全不能完全只靠基本法23条，应在合法的前提下采取多种手段或措施，毕竟没有一个国家的国家安全只靠刑法维护。</p>
<p>饶戈平则形容“港独”主张像一个“毒瘤”，虽是极个别主张，但也具有欺骗性，会侵蚀社会舆论及误导社会，不能轻视。</p>
<p>他强调，香港自古就是大陆领土，并非大陆的殖民地，香港居民大多数是来自大陆的移民，是单一民族，故并不符合国际法上的自决条件；假设允许通过公投来决定香港是否获得独立地位，也必须是全中国十数亿公民共同参与才能够决定的国家大事。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国与巴拿马 启动自贸协定研究</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811891</link><author /><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811891</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京／台北综合电）今年6月与台湾断交并与中国大陆建交的巴拿马总统巴雷拉，昨天在北京与中国国家主席习近平举行会谈，两国并宣布启动中巴自由贸易协定联合可行性研究。</p>
<p>巴雷拉是从周四开始对华进行国事访问，成为历史上第一个访问中国大陆的巴拿马总统。</p>
<p>据中国官媒新华社报道，习近平表扬巴雷拉“毅然作出同中国建交的政治决断”，又实现访华，“是英雄好汉的壮举”。中方愿同巴方一道，把准方向，以高速度、高起点、高标准规划和推进两国合作，使中巴关系弯道超车。</p>

<p>习近平说，“巴拿马朋友会看到中方的实际行动。双方要加快搭建发展关系的主体框架，推动两国各部门进一步全面对接，把立法机构、政党、地方等广泛力量汇聚到两国交流合作上来，形成强大合力。”</p>
<p>他也形容，中方把拉美看作“一带一路”建设不可或缺的重要参与方，巴拿马完全可以成为21世纪海上丝绸之路向拉美自然延伸的重要承接地。</p>
<p>巴雷拉则表示，巴拿马愿成为中国在拉美重要朋友，积极支持习近平提出的“一带一路”倡议，愿利用自身独特区位优势，积极参与海上丝绸之路建设，同中方加强港口、海事、航运、铁路、物流等领域合作，共同为“一带一路”合作向拉美延伸作出贡献。</p>
<p>两国政府昨天也发表《中华人民共和国和巴拿马共和国联合声明》，两位元首在会晤后又共同见证双方签署共建“一带一路”以及经贸、投资、海运、铁路、人力资源、产业园区、农业、质检、民航、旅游等领域十余项合作文件。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另一方面，在巴雷拉此行前，有台湾媒体询问台湾行政院陆委会主委张小月的看法，她回应说：“现在没有邦交，就不特别去评论。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>美国会指中国官媒是间谍 耿爽：子虚乌有充满偏见</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811892</link><author /><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811892</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）针对美国国会中国经济与安全审查委员会报告中指控“中国官方媒体参与间谍活动”，中国外交部发言人耿爽前日（16日）在例行记者会上表示，报告内容子虚乌有，并敦促美国有关机构“停止在涉华问题上的错误言行”。</p>
<p>据中新网报道，耿爽回应媒体相关提问时强调，“我要指出的是，发表报告的这个委员会在涉华问题上一贯充满偏见”。</p>
<p>耿爽说，报告的内容子虚乌有，报告的看法反映了他们的对华偏见，也跳不出他们的思维定式。</p>

<p>据路透社报道，美国会中国经济与安全审查委员会周三发布报告，指责包括新华社在内的中国官方媒体在美国参与间谍与宣传活动。</p>
<p>报告引用了总部位于华盛顿特区的国际人权组织“自由之家”为委员会提供的证词，称新华社发挥了情报机构的一些功能，为中国领导层在国内和国际事件中收集信息，并制作机密报告。</p>
<p>报告敦促美国国会加强相关法规，要求新华社和《人民日报》等中国官媒雇员依照美国的《外国代理人登记法》登记为“外国代理人”。</p>
<p>中国官媒近年在海外迅速扩张，这并非是中国官媒首次被指从事间谍活动。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>加拿大《新闻报》（La Presse）今年5月报道称，中国驻加记者在加拿大从事情报收集工作。</p>
<p>中国驻加拿大使馆发言人杨云东随后就此发出回应，称对这种凭空捏造谎言、败坏他人声誉、误导加方民众、破坏中加关系的卑劣行为感到震惊，并予以严厉谴责。</p>
</div>]]></description></item><item><title>谷开来杀人案从犯 张晓军“有悔改”减刑26个月</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811893</link><author /><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811893</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中共前重庆市委书记薄熙来的妻子薄谷开来谋杀英商尼尔·伍德（也译做“海伍德”）案中，从犯张晓军因“确有悔改表现”三次获得减刑，将于2019年5月5日出狱。</p>
<p>据北京《新京报》属下微信公号“政事儿”报道，张晓军在2012年8月被判囚九年，正在安徽蚌埠监狱服刑，中国裁判文书网显示，蚌埠监狱分别于2014年、2015年及今年提出对张晓军的减刑建议，理由是“在服刑期间确有悔改表现”。</p>
<p>张晓军原本的出狱时间为2021年7月5日，现提前了逾两年，刑期共缩短了26个月。</p>

<p>38岁的张晓军是山西古县人，他曾是薄熙来家中的勤务人员、重庆市委办公厅原工作人员。</p>
<p>薄谷开来、张晓军故意杀人案是在2012年由合肥检察院向合肥中院提起公诉。张晓军在共同犯罪中受薄谷开来指使，起到帮助作用，系从犯。</p>
<p>另一方面，在河北燕城监狱服刑的薄谷开来，在2015年12月已获减刑为终身监禁，她在一审判决中被判处死刑，缓期二年执行，剥夺政治权利终身。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>追回被盗文物</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811894</link><author /><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811894</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171118/ZB_1118_CJ_doc6xlgjwd1oc510p8gq4a6_17231414_liyang.jpg?itok=i0i7DFIX&timestamp=1510947001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>陕西咸阳警方昨天在西安披露，当地警方侦破系列团伙盗掘西汉古墓案，抓获犯罪嫌疑人91名，追回各类被盗文物1000余件。其中，追缴的100余件青铜编钟、汉代陶俑等文物珍贵罕见。图为警方追缴的文物。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>29确诊病例 湖南一中学发生群发肺结核</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811972</link><author /><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811972</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（湖南综合讯）湖南省益阳市桃江县四中发生群发肺结核事件，当地政府官网昨日通报，截至本月16日，共发现29例肺结核确诊病例，5例疑似病例。有家长质疑校方曾隐瞒疫情，才导致了群发感染事件。</p>
<p>根据桃江县政府官网昨天通报，除了上述的确诊病例和疑似病例，另有38名学生预防性服药，共计72名学生接受治疗和管理，对疑似及预防性服药学生的诊断待观察、复查后再予以确认。</p>
<p>通报也称，疫情发生后，省、市、县各级卫生计生部门高度重视，积极处置疫情，救治患病学生，“疫情已得到有效控制”。</p>

<p>此前，官方曾在前天通报指，截至15日，近90%的患病学生已经复学，但没有透露感染人数。</p>
<p>而在桃江县政府昨日通报数据之前，这起学生集体感染肺结核事件已引发舆论广泛关注。</p>
<p>据《潇湘晨报》，今年6月，该校已有学生在湖南长沙查出肺结核。《新京报》称，7月份，有确诊病情的孩子家长到疾控中心拿药时，无意间听医生提到“364班好多同学都来拿药”，开始怀疑学生发生集体感染，但她追问原因时，对方称需要保密，便再没有透露更多信息。</p>
<p>感染肺结核的学生中，不少当时是在备战高考，班主任曾告诫确诊的同学，“这种事情不要宣传出去，不能让全世界都知道你们有病”。有学生戴口罩去上学，学校老师也告诉他们这样“影响不好”，结果他们都取下了口罩。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>家长质疑，学校对学生故意隐瞒了病情，导致最终出现群发肺结核事件。</p>
<p>另外，学生自行搜集核对的确诊人数，与官方发布的数字有较大差距。《新京报》引述学生自行核对的名单，全校已有74人确诊，其中原有89名学生的高三文科364班，感染人数已超50人。</p>
</div>]]></description></item><item><title>人大基本法委员会主任李飞：责无旁贷 港应进行23条立法维护国家安全</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811612</link><author>易锐民</author><pubDate>Fri, 17 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811612</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171117/ZB_1117_CJ_doc6xks45bq868nyrt82gj_16172631_lipsin.jpg?itok=6lS-PxJ7&timestamp=1510860601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>全国人大常委会基本法委员会主任李飞说，宪法是根本和最权威的法律依据，没有国家宪法这个“根”和“源”，就没有香港基本法、特别行政区以及“一国两制”。</strong></p>
<p>北京向港府施压，强调香港至今仍未就《基本法》23条（国安法）立法，不良后果有目共睹。但香港政务司长张建宗坚持，立法一定要有适当的时间及社会氛围，现届港府仍有四年多时间，相信有时间掌握立法时机。</p>
<p>中国全国人大常委会基本法委员会主任李飞，昨天在香港出席基本法研讨会并发表主题演讲。他重申，香港特区应自行就《基本法》23条立法，透过立法维护国家安全，责无旁贷。</p>

<p>“从法律上讲，没有国家宪法这个‘根’和‘源’，就没有香港基本法，就没有香港特别行政区，也就没有今天香港‘一国两制’的生动实践。”他说，宪法是根本和最权威的法律依据。</p>
<p>他强调，中央对特区有全面管治权，而香港从来没有脱离《基本法》的高度自治，更没有所谓“自决”“独立”的权力。特区也要对国家承担不可推卸的责任，包括维护国家统一和领土完整，维护国家安全。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">政务司长张建宗：港府立场清晰绝不回避</span></h3>
<p>张建宗其后回应：港府有责任跟进23条立法工作，并会做好解说及沟通，也希望港人理解立法理念。他说，港府对23条立法的立场清晰，绝不回避问题。</p>
<p>由于澳门早于2009年已就23条立法，北京近年多次赞扬澳门，间接向港府施压。加上“港独”问题不断困扰，令北京相当不满香港拖延立法。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>香港在2003年曾就23条立法展开咨询，但当时港府民望及信任度均持续偏低，加上受沙斯疫潮所累，香港经济重挫，当年“七一”更发生50万人上街游行。港府最后撤回《国家安全（立法条文）条例草案》，至今都未再尝试推进该工作。</p>
<p>香港建制派人士昨日纷纷附和李飞，认为未来五年，港府应就23条完成本地立法，也不担心会再引起大规模抗议。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">民主党：普选前立法造成社会对立</span></h3>
<p>但民主党主席胡志伟警告说，如果将23条立法放在落实普选之前，将会制造社会对立，引起社会动荡：“李飞的言论是要令香港整个社会就23条立法营造讨论气氛，而港府对该气氛是误判形势。”</p>
<p>公民党党魁杨岳桥也称，看不到目前香港有环境及迫切性为23条立法。他强调，如果港府未来计划为23条进行立法，泛民不可能从容接受。</p>
<p>李飞昨天虽然在发言中猛烈抨击部分港青搞港独，形容“唱衰中国损害国家的发展利益，只是螳臂挡车，损人害己”。但他同时强调，今日港青会是“中国梦”参与者，明天就是实现“中国梦”的中流砥柱。</p>
<p>李飞演说另一焦点是反对派抨击的所谓“强迫学生听讲”，全港有50间中学安排了学生听讲座直播，有学生表示看直播好，不用经第二手资料了解内容，但也有学生在演说开始五分钟后已打瞌睡。</p>
</div>]]></description></item><item><title>胡锡进称东风-41洲际导弹 “一枚几乎可毁掉一敌国”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811613</link><author /><pubDate>Fri, 17 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811613</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中国《环球时报》总编辑胡锡进昨天在一视频中声称，中国已拥有洲际导弹东风-41，并扬言该导弹一枚“几乎就可以毁灭一个敌国”。</p>
<p>此前，境外媒体不时报道中国拥有比东风-31更先进的东风-41，但中国官方至今尚未公开证实。</p>
<p>据环球网报道，胡锡进是在一个祝贺中国运载火箭技术研究院成立60周年的视频中披露上述信息。他表示：“我很骄傲地说，老胡曾在某个场合亲眼目睹了东风-41，我期待着它向世人公开亮相的那一天。”</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">多弹头且射程遍全球</span></h3>
<p>胡锡进也引述外电报道说，东风-41是固体发动机，机动能力极强，射程遍及全球，而且是多弹头，“它一枚几乎就可以毁掉一个敌国”。</p>
<p>据已公开数据，东风-41射程可达1万4000公里，能覆盖全球任何地点，是中国射程最远的洲际弹道导弹。中国网络今年1月曾流传东风-41现身黑龙江大庆市公路的照片并引发舆论热议。</p>
<p>当时有俄罗斯学者表示，中国在中俄边境部署新的洲际弹道导弹，是针对美国即将在日韩部署的萨德导弹防御系统。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>俄罗斯嫩模倒毙上海 验尸发现或被毒死</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811614</link><author /><pubDate>Fri, 17 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811614</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171117/1.jpg?itok=kxk2zTxr&timestamp=1510875277 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（莫斯科／伦敦综合讯）俄罗斯14岁女模久巴（Vlada Dzyuba）上月疑因过劳在上海离奇死亡，俄罗斯媒体“Life”引述执法机关消息人士披露，俄方对久巴的尸检发现，尸体中有未知的“生物毒素”。</p>
<p>《西伯利亚时报》、英国《每日邮报》15日引述“Life”报道说，久巴据说“可能被致命的有毒昆虫叮咬，也可能吃到了某种食物，也有可能是被故意下毒”，但“毒素的来源还未得到确定”。</p>
<p>当局目前将会进行进一步的测试。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">体内含来历不明 未知“生物毒素”</span></h3>
<p>《每日邮报》另引述俄罗斯在线论坛“Mash”指出，尽管专家未找到毒素的来源，久巴显然并非因为简单的感染而死。</p>
<p>上述报道令人怀疑受欢迎的久巴可能被对手下毒手。《西伯利亚时报》指调查人员已跟久巴的父母、两家俄罗斯模特儿公司约谈，并寻求中国官方协助。</p>
<p>三家与久巴有关联的模特儿公司均拒绝对她的死承担责任。</p>
<p>久巴早前在上海工作期间，疑因过度疲劳及患脑膜炎10月27日不治身亡，引起舆论关注。久巴生前所在的中国经纪公司后于上海召开记者会否认“奴工”指责。俄罗斯联邦侦查委员会已就此刑事立案并展开调查。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>中宣部长黄坤明促智库 向世界与社会介绍十九大新思想</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811615</link><author>游润恬</author><pubDate>Fri, 17 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811615</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国昨天举行大型国际智库研讨会，向海外学者解释中国共产党和国家成功之处。中宣部部长黄坤明在会上赞颂中共总书记习近平是“大党领袖、大国领袖、人民领袖”。</p>
<p>由中国社科院和中国国际经济交流中心举办的“中共十九大：中国发展和世界意义”国际智库研讨会昨天在北京国际饭店举行。出席者包括至少六名副部级以上中国高官，以及中外学者各40多人。据了解，这是当局首次在党代表大会后举行这么大规模、高规格的国际研讨会。</p>
<p>黄坤明在开幕式发表主旨演讲时说：“希望智库的朋友们能面向世界积极介绍中共十九大，帮助社会各界人士了解中共十九大，了解习近平新时代中国特色社会主义思想，了解中国发展的走向和前景。”</p>

<p>他也表示希望学者更多、更深地研究中国共产党，“从中共为什么能，寻找中国为什么能的答案”，全面客观地认识中国特色社会主义。</p>
<p>黄坤明分享自己对十九大报告的学习体会时，重点突出了习近平对中共最新思想的决定性作用和贡献，突出他的“四个伟大”，并三次称他为“领袖”。</p>
<p>“中共十八大以来，习近平总书记在带领中国党和人民，推进伟大斗争、伟大工程、伟大事业、伟大梦想的生动实践当中，展现出马克思政治家、理论家的非凡的政治勇气和政治智慧。展现出真挚的为民情怀、强烈的责任担当、卓越的领导才能，在实践中已经成为全党拥护、人民爱戴、拥有国际影响力的大党领袖、大国领袖、人民领袖。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">愿与世界分享中共党建经验</span></h3>
<p>黄坤明介绍完中共的反腐工作进展后，也表示愿意与世界各国政党分享中共党建的经验。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>外国嘉宾和学者多数对中国迄今的成就，以及中共在十九大报告中阐述的治国和外交理念和政策方针基本表示肯定。巴基斯坦前总理肖卡特·阿齐兹表示坚信中国的“一带一路”倡议能带来就业、和平与繁荣，协助巴基斯坦实现增长潜能。肯尼亚非洲政策研究所所长彼得·卡戈万加表示，实践证明中国强有力领导的模式能带来支撑可持续发展的社会稳定，中国模式对非洲很有借鉴价值。</p>
<p>少数学者也提出建议。例如加拿大国际治理创新中心研究员何兴强表示，“人类命运共同体”的概念很好，但缺少实现愿景的清晰战略和路线图，以致西方国家目前还不太好理解。</p>
<p>一些外国学者私下表示，研讨会的形式更多是单向的发言，没有学术辩论或尖锐问答的环节，他们珍惜在茶歇或午餐时间与中国学者坦诚交流的机会。</p>
<p>设在新加坡的国际战略研究所高级研究员亚历山大·尼尔接受《联合早报》访问时指出，十九大报告要三个半小时才念完，里头很多马克思主义的术语，不容易被外国人理解。“研讨会让我们能够透过中方领导人和学者的视角，把注意力放在报告中的关键重点。……我现在更了解中共的想法，回去研究所后可以更好地向同事解释报告的涵义。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">中共月底与世界政党高层对话</span></h3>
<p>除了向海外学术界宣介中国管治理念与发展蓝图，中共也计划向世界各国主要政党、政治组织、媒体等进行这方面的工作。官媒新华社昨天就发布消息说，由中共中央对外联络部主办的中共与世界政党高层对话会将于11月30日至12月3日在北京举行。外国政党和政治组织领导人将应邀与会。高层对话会的主题为“构建人类命运共同体、共同建设美好世界：政党的责任”。</p>
<p>此外，从11月至明年初，还有30多批次的高级别宣介团分赴海外，向重点国家和地区介绍中共最新的理论成果与治党经验。其中，社会主义国家为这场海外宣介工作的首波，中联部部长宋涛10月31日已赴越南与寮国通报十九大情况，今天也将以习近平特使的身份访问朝鲜。</p>
</div>]]></description></item><item><title>贵州官媒称习近平“伟大领袖”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811616</link><author /><pubDate>Fri, 17 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811616</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（贵阳／香港综合讯）中共贵州省黔西南州委机关报《黔西南日报》过去一周内以头版头条形式刊登中共总书记习近平彩色巨幅标准像，并两度以“伟大领袖”称呼习近平。有境外媒体报道指出，这是中国官媒在中共十九大后首次用“伟大领袖”称呼习近平。</p>
<p>《黔西南日报》本月10日于头版刊登题为“万众一心开拓进取把新时代中国特色社会主义推向前进”的报道，并在刊印的习近平巨幅标准像下，配以图注“伟大领袖习近平总书记”。</p>
<p>时隔五天，该报14日又在头版以红色大字标题刊登题为“‘伟大领袖习近平总书记’——黔西南各族干部群众的共同心声”的报道，再度称习近平为“伟大领袖”。</p>

<p>此外，上述头版正中位置也刊登关于中共黔西南州大会的报道。搭配该报道的照片显示，大会中，习近平的头像被投射在大屏幕的正中，两侧是招展的红旗。香港网媒“香港01”指出，这种会议的布置在中共近40多年来都相当罕见。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">继毛之后第一人 未有其他媒体跟进</span></h3>
<p>对于《黔西南日报》此举，有媒体指出，这可能是文革以来首次有中国媒体对领导人冠以“伟大领袖”称号。另有消息也说，习近平是继毛泽东之后第一个享有该称呼的领导人。</p>
<p>“伟大领袖”曾是毛泽东文革时四个“伟大称号”之一，其他三个为“伟大导师”“伟大统帅”“伟大舵手”。</p>
<p>《黔西南日报》此次带头喊出“伟大领袖”，引发网上讨论。天津、湖北等地去年也曾以“核心”称呼习近平，在当时引发各地跟进。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>不过，目前暂无迹像显示“伟大领袖习近平”称呼会否在中国官媒中引发回响，甚至引起其他媒体跟进。</p>
<p>习近平今年4月曾从贵州当选中共十九大代表，显示他对该省的重视。十九大上月于北京召开期间，习近平还曾到贵州代表团参加讨论。此外，习近平本月出访越南之际，中共贵州省委书记孙志刚也陪同出访。</p>
</div>]]></description></item><item><title>沪昆高铁隧道 豪雨中开裂漏水</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811617</link><author /><pubDate>Fri, 17 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811617</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）通车不到一年的中国沪昆高铁贵州段有个别隧道在强降雨天气下出现开裂漏水，中国铁路总公司昨天表示，对于任何铁路工程质量问题“绝不放过”，一定全力整治，不留后患，并严肃查处，严厉追责，依据合同条款依法维权。</p>
<p>据中新社报道，上述表态证实了网民14日公布的一份中铁总通报。</p>
<p>该通报称，沪昆高铁贵州段个别隧道存在“偷工减料与施工质量问题”，中铁总对相关施工、监理、设计、第三方检测与建设单位提出了处理意见。</p>

<p>中铁总负责人说，铁路部门始终把确保铁路和旅客安全“万无一失”放在首位，决不容忍任何安全隐患。</p>
<p>报道说，沪昆客专贵州公司近日对线路进行了全面排查，集中整治了隐患问题，确保了工程质量满足设计标准，运营安全稳定可靠。</p>
<p>上海至昆明高速铁路是中国中长期铁路网规划“四纵四横”客运专线的重要组成部分，途经上海、浙江、江西、湖南、贵州、云南六省市，全长2252公里。</p>
<p>其中上海至杭州段于2010年10月26日开通，杭州至长沙段于2014年12月10日开通，长沙至贵阳段于2015年6月18日开通，而出现隧道漏水的昆明至贵阳段则于2016年12月28日开通。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811618</link><author /><pubDate>Fri, 17 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811618</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171117/ZB_1117_CJ_doc6xfukwmnx2xfbufm2i5_16192529_lipsin.jpg?itok=2bmwmI2B&timestamp=1510860601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>请大陆官媒停止对“一中各表”的无谓攻击，因为这是我方……与陆方在国家统一前两岸求同存异、共创双赢的基础，当年陆方也能“充分尊重与接受”，得来不易，不要轻易破坏，否则徒令亲痛仇快。</p>
<p>——台湾前总统马英九昨天在“九二共识”25周年之际于面簿撰文提出三个愿望；上述为愿望之一。马英九的另两个愿望是希望民进党政府主动回归现任总统蔡英文17年前担任陆委会主委时，在立法院公开主张的“两岸‘各表一中’”；同时，两岸也应回归“九二共识”的初心。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>韩咏红：拿什么拯救被虐待的儿童？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811619</link><author>韩咏红</author><pubDate>Fri, 17 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811619</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<h3>早点</h3>
<h3>北看记</h3>
<p class="byline">11月刚过一周，网上流传的几段虐童视频震惊了许多中国家长。最先关注的引爆点，是发生在上海市的“携程亲子园虐童事件”。由上海市妇联直属单位《现代家庭》杂志社的旗下企业与携程公司合作开设的托儿所，竟发生工作人员粗暴地将幼童的书包摔在地上，推搡幼童导致她跌倒、额头砸到桌角的现象，还有工作人员用消毒水喷孩子的眼睛，多名孩子被强行喂食芥末等让人发指的事件。</p>
<p>视频中，幼童都很守秩序地乖乖坐在椅子上或站着，既没哭也没闹，难以想象这些成人怎么下得了手，好好的托儿所一时成了虐童“集中营”。</p>
<p>事件立即激起公愤。陷入公关危机的携程公司将三个月内的所有监控录像都对家长开放，并表态支持家长维权，结果揭出更多工作人员涉嫌虐童，被侵犯的孩子数量也很多。</p>
<p>最终，包括园长在内，携程亲子园共有四名工作人员被刑拘，《现代家庭》杂志社支部书记、社长、总编辑纪大庆被撤职，妇联与携程公司都因此事灰头土脸。</p>

<p>据报道，携程设立托儿所的原意，其实是帮助年轻职工解决照看幼儿的后顾之忧，公司也没有盈利，岂料福利成了噩梦。上海市妇联同样是不小心把好事办成了坏事，该市长宁区妇联去年1月开展“进家门工程”服务活动，了解到总部设在长宁区的携程公司因年轻员工多、托幼需求大、携程有意开办针对员工的托幼服务点，市妇联就推荐了包括《现代家庭》杂志社旗下“读者服务部”在内的三家单位给携程。</p>
<p>携程公司选择了“读者服务部”，却没有顾及该机构根本没有运营幼儿园或幼儿教育管理机构的经验。作为指导单位的上海市妇联，因这次丑闻遭遇指责“监管不力、监督失察、管理不力”，也该说是咎由自取。</p>
<p>携程亲子园虐童事件并非孤案。同样在11月，南京爱德美幼儿园爆出三岁男童被班级老师殴打至淤伤的事件，警方介入调查后发现被殴打的孩子至少有五名。差不多同时，湖北省十堰市丹江口一家私立幼儿园，也被发现保育员在大冷天直接用水管凉水冲男童下体，还扇孩子耳光。</p>
<p>在广西合浦县廉州镇的一所幼儿园里，家长调阅监控录像发现，她五岁的儿子几乎每天被同一名女教师殴打，男童被送到医院检查后，被发现其儿童感觉统合能力重度失调。据媒体报道，该园一共有五名学生都遭遇不同程度的殴打。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>这些天来，接连曝光的虐童新闻与视频，让许多育有幼童的家长内心饱受煎熬，对未来的信心也减少了。从社交媒体上的言论看，这些新闻还刺激与强化了一些中产阶层的移民念头——钱是挣到了，却依然无法保障下一代能有安全成长的环境，这个无情的现实冲击的是家长本人的安全感。</p>
<p>中国媒体调查后认为，幼儿园虐童事件频出，关键在于托儿与幼教市场的供应不足。随着二孩政策的放开，到2021年，中国幼儿园预计缺口还将上升到近11万所，幼儿教师和保育员预计缺口超过300万，供需失衡导致了幼儿园在招聘老师入职时把关不严。</p>
<p>这是从市场规律为出发点做出的解释。但在另一方面，也必须指出，虐童源于“反人生”的心理问题，成人因排遣不了自身的生活压力，又无法管理人性的阴暗面，才会对毫无反抗力的弱小儿童施虐。这并非中国独有的现象，相对于其他国家而言，虐童问题在中国未必就更突出。在美国，儿童遭熟人、家长施暴、情感虐待甚至性虐待的比率就让人触目惊心。</p>
<p>如何避免下一代面对这样的残害？从行政的角度上说，有许多事情可以做，包括着力培养合格的幼教老师与保育员，引进全面的监管体系，政府提高对托儿与幼教事业的投入等，这些举措都能发挥立竿见影的作用。而在此之外，家长平日要多关注孩子的状态与心理健康，还要适当让孩子养成一些“防虐”与自我保护的意识。说到底，当成人失控进而施暴的瞬间，什么监管制度、监控电视都无法即时发挥制止作用，面对人性的阴暗面，善有时真的比较脆弱。</p>
</div>]]></description></item><item><title>录音带揭露官员指点绑标 庆富猎雷舰弊案延烧蔡英文政府</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811620</link><author>庄慧良</author><pubDate>Fri, 17 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811620</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>承造台湾海军猎雷舰的庆富集团诈贷9亿元案的揭弊焦点，从马英九政府转向民进党。有录音档内容揭露，庆富副董事长陈伟志去年9月去总统府“沟通”后，海军使出“预算大挪移”，汇出约24亿元给庆富。</strong></p>
<p>承造台湾海军猎雷舰的庆富集团诈贷案峰回路转，这把弊案大火如今已回烧蔡英文政府，甚至可能危及民进党明年底的地方选举。</p>
<p>弊案初起时，绿营集中火力猛攻前朝马英九政府涉嫌施压让庆富集团违法超贷205亿元（新台币，下同，9.24亿新元），但蓝营近日也公布高雄市前海洋局长王端仁和渔业署官员公然“指点”庆富集团陈庆男父子绑标内容的录音带及总统蔡英文与陈庆男的合照，展开绝地大反攻，形势顿时逆转。</p>

<p>庆富诈贷案是在2014年马政府时期签的约，庆富爆出财务危机后，执政的民进党和同属绿营的时代力量严厉谴责马政府高层官员撇开国营的台湾造船公司，独厚无地、无技术且财力有问题的庆富，暗指马英九等昔日高层领导人涉入其中。</p>
<p>《中国时报》周二（14日）却在头版报道“录音档爆料，庆富直通总统府乔24亿”，指在野国民党立委马文君接获录音档，内容透露庆富去年急需第三期履约款24亿元，但海军未编列该款项，陈庆男的儿子、庆富副董事长陈伟志去年9月去总统府“沟通”后，海军使出“预算大挪移”，将24亿提早于去年12月16日汇入庆富账户。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">总统府否认介入 陈伟志却颔首回应</span></h3>
<p>总统府发言人林鹤明立即发表声明，指有关猎雷舰案的执行，是由国防部等单位依法依约办理，总统府没有也不会介入，所谓涉案者与府方沟通施压军方，显系捏造，并严厉谴责《中国时报》在未经查证下控诬总统府涉入，甚至将涉案者招摇撞骗之词作为头版标题，自贬报格。</p>
<p>不过，陈伟志周二被媒体询及是否曾前往总统府“沟通”时点了头，引起外界哗然。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>虽然周三陈伟志表示误会一场，但总统府周三晚间公布陈庆男父子近年进入总统府六次的资料，四次是在马英九和时任副总统吴敦义宴请国宾场合，一次是拜会时任副总统副秘书长熊光华；还有一次是民进党执政后在去年9月23日入府拜会总统府第三局局长李南阳和时任新南向办公室主任的外贸协会董事长黄志芳，整个舆论风向瞬间转了180度。</p>
<p>黄志芳昨天表示，当时陈庆男父子是来谈与印度尼西亚合作造船之事，最后离去前有抱怨海军的造舰计划合约太严格，但他未作回应。他强调，与陈庆男父子见面后，“如果我跟军方有任何联系，我负完全的政治、司法责任”。</p>
<p>原本处于挨打状态的国民党，确认陈伟志有赴总统府“沟通”，和录音文件资料吻合，如获至宝，全力发动反攻。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">陈庆男被爆回蔡英文 “你交待的事我都有做”</span></h3>
<p>国民党主席吴敦义昨天在接受媒体访问时说，蔡政府不要只想将此事的责任赖在马政府身上，陈庆男与陈水扁关系深厚，扁还曾赠勋给陈庆男呢！</p>
<p>他出示一张今年6月基隆海安演习时蔡英文和陈庆男握手的照片，指陈庆男当时能闯进维安线不容易，近身和蔡英文讲句话（媒体报道：“总统你交待的事，我都有做了”），“那句话讲得很微妙”。</p>
<p>而且，侦办此案的高雄地检署，立场也令外界侧目。</p>
<p>雄检早在6月便拿到庆富乔24亿的录音带，却始终保持缄默，这次总统府指责《中国时报》，雄检侦讯陈伟志后也称陈“夸大其词”，随着总统府态度大转弯，证实陈庆男父子曾进总统府后，雄检10分钟后便改口证实此事。</p>
<p>随着越来越多资料曝光，绿营遂将攻击目标缩小到“马英九政府为何让庆富得标”，蓝营则扩大打击面，除了要追究国防部欺骗立法院，挪用其他军种的24亿预算给庆富外，也要求调查王端仁背后的高雄市政府、高雄银行扮演的角色。</p>
</div>]]></description></item><item><title>马云李连杰合推新武术运动——功守道</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811621</link><author /><pubDate>Fri, 17 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811621</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171117/ZB_1117_CJ_doc6xkgfiutd7sfq4wd4a6_16172323_lipsin.jpg?itok=8X5HpBOk&timestamp=1510860601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）以太极推手为基础的创新运动项目“功守道”，首场赛事前天在北京揭幕。同为功守道创始人的中国阿里巴巴创办人马云和武打明星李连杰表示，希望借该赛事把以太极为代表的中国武术文化更好地推向世界，甚至有朝一日成为奥运会比赛项目。</p>
<p>据新华社报道，“功守道”由太极推手演变而来，并在其基础上进行了国际化创新。该项目保留了刚柔并济的理念和太极推手的核心规则，以“掤捋挤按”为基本法则，以“採挒肘靠”为基本技法。</p>
<p>此外，也通过对比赛规则、比赛场地的修改和创新，让比赛更具对抗性和观赏性。</p>

<p>报道引述李连杰说：“我们的武术历史非常悠久，内容非常丰富，在全球传播方面，几代人努力了几十年，但是影响力还是没有那么大。这次就是希望用一个简单的对抗性项目，从大学、中学、企业之间的对抗开始，用这样一个传播方法把太极跟全世界分享。”</p>
<p>据报道，功守道首期集训营上月初落户安徽铜陵，开启了一个多月的封闭训练。在李连杰和功守道总教练、太极拳世界冠军王占海的亲自指导下，由太极拳传人、武术冠军，以及大学生组成的首期运动员每天都要进行高强度训练，包括基本功、身体素质、技术动作、两人配合以及实战等，为赛事作充分准备。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">对事业生活都有帮助</span></h3>
<p>除开幕式，前天的活动也进行了正赛和表演赛，向外界展示功守道规则和基本比赛形式。</p>
<p>马云表示：“太极是一种哲学思想，融合阴阳变化，功守之道被我运用到企业经营中，相信对每个人的事业、生活都是有帮助的。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>对于太极如何能吸引更多年轻人参与，李连杰表示，创立功守道也是为吸引喜欢竞争和对抗竞技的年轻人群体。</p>
<p>马云上周在线上推出20多分钟的电影《功守道》，片中找来包括李连杰、吴京、甄子丹等功夫巨星合作，赚尽了眼球也引爆话题，而电影其实是要为前天的“功守道”揭幕战宣传、预热。</p>
</div>]]></description></item><item><title>安徽团雾致多车连环撞 18人死21人伤</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811329</link><author /><pubDate>Thu, 16 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811329</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171116/ZB_1116_CJ_doc6xkg7g85ivn1k1s4rj9x_15202627_paecs.jpg?itok=y1q3_nbl&timestamp=1510774201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>团雾号称是高速公路上的“流动杀手”，与平时所见的大雾不同，团雾范围较小，雾团外视线良好，而雾团内则四顾朦胧，能见度一般只有10至20米，冬季为团雾多发时节。</p>
<p>（安徽综合讯）中国安徽阜阳高速公路昨早发生多车连环相撞意外，至昨晚截稿，事故共造成18人死亡，21人受伤。</p>
<p>当地官方并未说明这一特大交通事故牵涉了多少车辆，但合肥在线报道称，一种说法是30多辆车连环相撞，另一说法则为上百辆汽车连环相撞。</p>

<p>中新社也引述现场反馈称，事故当时共造成交通堵塞三至四公里，有一处着火点，四辆车起火，包括两辆客车、一辆物流车和一辆水泥槽罐车。</p>
<p>据中共安徽省阜阳市委宣传部官方微博“阜阳发布”消息，事发在昨日上午7时45分、颍上县滁新高速公路以东路段，因突发团雾，出现车辆连环相撞，发生“多点多起造成人员伤亡”的交通事故。</p>
<p>“阜阳发布”昨日下午4时许更新消息说，事故共造成18人死亡，已送往医院救治的21名伤者中，11人伤势较重，其中两人抢救无效死亡，其他人员生命体征平稳，事故调查工作正在进行中。</p>
<p>网络图片显示，事故现场相当惨烈，连环相撞后引发的大火带来滚滚黑烟，一些车辆被挤压得完全变形，在大火被扑灭后，多辆车辆被烧得只剩下空壳，现场一片狼藉。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>团雾号称是高速公路上的“流动杀手”，与平时所见的大雾不同，团雾范围较小，雾团外视线良好，而雾团内则四顾朦胧，能见度一般只有10至20米，冬季为团雾多发时节。</p>
<p>本月8日，河南境内的永登高速也发生一起团雾引发的连环交通事故，事故共造成31辆车受损，1人死亡、6人受伤，31辆车受损。</p>
<p>当地政府事发后迅速组织公安、消防、交通、安监、医疗等部门全力开展事故救援和调查工作。安徽省市县有关领导现场调度指挥救援处置工作。</p>
</div>]]></description></item><item><title>以西班牙加区独立公投事件说明 国台办：台独注定要失败</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811330</link><author /><pubDate>Thu, 16 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811330</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171116/ZB_1116_CJ_doc6xiyqrp4z2a16ebvxbql_15210950_liyang.jpg?itok=rsQrbCMx&timestamp=1510774201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>国台办发言人马晓光表示，事件说明维护国家主权和领土完整，不论是在东方还是在西方，都是至高无上的国家利益，所以“台独”是注定要失败的。</strong></p>
<p>（北京综合讯）中国国务院台湾办公室发言人马晓光昨天说，西班牙加泰罗尼亚公投独立失败充分说明了，台独注定要失败。</p>
<p>综合人民网、中新网报道，马晓光在国台办的例行发布会上表示，事件说明维护国家主权和领土完整，不论是在东方还是在西方，都是至高无上的国家利益，所以“台独”是注定要失败的。</p>

<p>加泰罗尼亚议会10月27日宣布从西班牙独立，随后，西班牙参议院批准直接接管加泰罗尼亚。</p>
<p>台湾前外交部长欧鸿炼本周一（13日）说，蔡英文政府应在“两岸一家亲”的框架上，和中国大陆谈出对台湾最有利的方式，他说，西班牙加泰隆尼亚就是台独最好的例子，说明台独不受内部多数支持，也不受国际社会认同，成功机会微乎其微。</p>
<p>马晓光昨天对欧鸿炼的说法回应称：“我觉得说得很好。”</p>
<p>对于加泰罗尼亚公投独立，中共中央机关报《人民日报》海外版此前曾刊载文章形容这是一出“闹剧”，指这让远在万里之外台湾岛上的台独分子梦碎，对那些支持、纵容台独势力的极少数台湾民众则是一副清醒剂，又称“‘台独’分子该梦醒了”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国官方则表示理解并支持西班牙政府对维护国家统一、民族团结和领土完整所做的努力，“反对分裂国家、破坏法治的行为”。</p>
<p>中国网民的态度则相对复杂，不少大陆社区网站上，都可看到网民表示支持加泰罗尼亚独立，讽刺西方对于民主、民族自决持有双重标准，然而联系到台独时，就立刻表示“想台独根本没有可能”。</p>
<p>马晓光昨天也重申，大陆与台湾恢复协商对话，当然基础仍然是体现一个中国原则的“九二共识”。</p>
<p>谈到两岸对“九二共识”存在的政治分歧，马晓光表示，大陆方面讲的是尊重“九二共识”的历史事实，而台湾领导人讲的是认识到“九二会谈”的历史事实，“两字之差是有很大区别的”。蔡英文应该说清楚，“九二会谈”大家达成了什么样的共识，这个共识的核心意涵是什么，在这个问题上，蔡英文还应该继续完成答卷，也就是说要明确表明尊重“九二共识”的历史事实，认同两岸同属一个中国。</p>
<p>马晓光也说，随着大陆持续繁荣进步和不断释放、表达对台政策的善意，越来越多台湾同胞，包括一些台湾有识之士，深刻体认到两岸一家亲的理念，愿意参与到两岸关系和平发展的进程中来。</p>
<p>在中共十九大期间备受关注的台籍代表、上海台联会长卢丽安大概就是北京眼中的“台湾有识之士”。出生高雄的卢丽安，当选中共十九大代表后，被台湾官方注销户籍。马晓光昨天对此回应称，台湾无论采取什么措施，都无损卢丽安爱家乡、爱祖国大陆的情怀，“无论她在台湾是否有户籍，大陆和台湾都是她的家”，她对两岸关系的“看法得到了两岸同胞的广泛认同和肯定”。</p>
<p>在卢丽安之后，相继有数名在大陆就学的台籍学生表示希望加入中共，这一“投共潮”在台湾引发热议。马晓光就此表示，在大陆工作和学习的台胞，感受到大陆翻天覆地的变化，增进对中共的钦佩和认同，“是很自然的事”，台湾当局应该从善如流。</p>
<p>关于台湾民进党前党工李明哲在大陆被控颠覆国家政权罪一案，马晓光昨日说，据了解，李明哲案将在法定期限内公开宣判。李明哲案今年9月在湖南岳阳市中院审理，李明哲在庭上表示认罪悔罪，依据中国法律，相关案件一审后在三个月内会宣判。</p>
</div>]]></description></item><item><title>美国指中国官媒 参与间谍活动</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811331</link><author /><pubDate>Thu, 16 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811331</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（美国综合讯）继驻美俄罗斯媒体被要求登记为“外国代理人”后，美国国会下属的中国经济与安全审查委员会周三（15日）发布的一份报告中，指责中国官方媒体参与间谍与宣传活动，表示中国官媒在美国的工作人员应该被登记为外国代理人。</p>
<p>据路透社报道，该委员会在这份年度报告中表示，中国当局已收紧了对国内媒体以及驻华外媒的管制，与此同时，中国官媒却迅速在海外扩张，加强影响外界描绘的中国形象，并收集信息。</p>
<p>报告以新华社为例，指该社迅速发展，目前在纽约的联合国、华盛顿、芝加哥、洛杉矶、休斯敦和旧金山都设有办事处。</p>

<p>报告引用了美国人权组织“自由之家”为委员会提供的证词，称新华社发挥了情报机构的一些功能，为中国领导层在国内和国际事件中收集信息，并制作机密报告。</p>
<p>报告表示，新华社和《人民日报》等中国官媒雇员，并未依照美国的《外国代理人登记法》登记为“外国代理人”，这是一个“漏洞”。</p>
<p>美国的《外国代理人登记法》于1938年制订，当时是为了控制纳粹宣传，要求所有外国政府、政党、代表等个人或组织都必须在美国司法部进行登记，这一法令至今仍在执行。</p>
<p>《中国日报》目前已经按照《外国代理人登记法》注册，但只有高管才被要求单独披露他们在该报工作。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>美国最近对在美俄罗斯媒体进行了调查，指责由克里姆林宫支持的“今日俄罗斯电视台”（RT America）介入了美国总统大选，引发了俄罗斯的抗议。</p>
<p>美国司法部要求RT America登记为“外国代理人”，该电视台目前已递交了登记所需的全部文件，根据法律，RT将需要披露财务信息，以及所有员工的薪资、电话、地址等个人隐私数据等。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811332</link><author /><pubDate>Thu, 16 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811332</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171116/ZB_1116_CJ_doc6xkiooub9ax1dxa30etx_15231008_liyang.jpg?itok=2--Fo2aU&timestamp=1510774201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>小党被你们整死，但大党照样可以养各种外围团体进入校园、制造事件、操控媒体！还吹什么牛说是多元自由？骗谁呢！</p>
<p>——台湾新党党主席郁慕明昨天在面簿贴文批评民进党政府11月10日通过的《政党法》对政党活动管制过多。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>林子恒：共建新国际价值体系</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811333</link><author>林子恒</author><pubDate>Thu, 16 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811333</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>观察哨</p>
<p><span class="bylineemail">zhlim@sph.com.sg</span></p>
<p>喜欢在社交媒体平台推特（Twitter）上发言的美国总统特朗普，并没有被中国著名的网络“防火长城”噤声。</p>

<p>他上周访华三天，共发表了九条推文，期间还将推特账号背景更换成中美两国元首夫妇在故宫同京剧演员合影的照片。</p>
<p>有报道说，特朗普团队此次有备而来，随身携带了“特殊设备”，确保他随时能连接外界。</p>
<p>和特朗普能通畅无阻使用推特形成强烈对比的，是近期中国虚拟私人网络（VPN）用户的抓狂体验。</p>
<p>许多用户向《联合早报》反映，中国政府在中共十九大前加大力度取缔VPN，许多大型VPN服务商已越来越难连接上。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>9月底开始，当局“黑名单”也多了个外国应用软件——聊天应用WhatsApp被封，意味着又有多一个连接外界的渠道需要借助VPN才能使用。</p>
<p>对于还能用的VPN软件，用户往往也得花几分钟才能成功连上；有时好不容易上线了，却很快又掉线，又要从头来过。</p>
<p>让人好气又好笑的是，VPN上线了，却上不去中国的网站和微信等应用，用户只能从VPN下线，才能使用。</p>
<p>就这样，用户一天很多时间都花在上线下线这无聊的动作上。</p>
<p>可是大家好像也都慢慢习惯了。就连经常在中国面前大谈言论自由、网络自由的华盛顿，这次似乎也“入乡随俗”地顺应了“中国特色”的网络监管。特朗普团队没有抗议推特在华被禁，而是低调地寻找解决方案。</p>
<p>中国能在网络监管问题上坚守立场，底气主要还是来自其庞大的经济体量。</p>
<p>商人出身的特朗普最清楚这一点。他要重振美国经济、为美国工人制造就业，就需要中国的大量投资。在签署2500多亿美元（逾3391亿新元）商业大单，和在中国面前谈自由民主人权之间，他毫不犹豫地选择了前者。</p>
<p>同样地，在台湾、西藏、人权、国家安全等其他涉及中国核心利益的问题上，中国也积极运用经济杠杆，迫使各国退而求其次地接受中国的立场。挪威、蒙古和韩国都领教过中国“服则怀之以德，叛则震之以威”的手段。</p>
<p>虽然北京一再宣称只想把自己做好，不积极对外输出价值观，但中国的行为已经在悄悄地改变国际社会的价值体系。</p>
<p>我们现在听到的“中国智慧”“中国方案”，其实也就是换上新装的价值观输出。</p>
<p>这本身并没有错。由于一个强国拥有的巨大政治及经济影响力，它的理念和观点有心或无意地，也必然会深刻影响国际价值体系。</p>
<p>例如，网络开放自由和网络主权监管之间的拔河，后者由中国提出的方案正渐渐占据上风并为人们所接受。</p>
<p>我们也不难发现，欧美领导人如今已甚少在公开场合就人权、民主、开放等问题向中国施压。</p>
<p>可以预见，随着中国的国际地位迅速赶上美国，中国倡导的价值观，如尊重各国人民自主选择发展道路的权利，以及坚持各国互不干预内政等，也会逐步成为主流。</p>
<p>中国一直强调“亲诚惠容”的外交方针，和共商共建共享的全球治理理念。其中，“容”就代表了要有包容的思想；“共商”则是邀请世界各国一道商议合作发展大计。</p>
<p>中国如果在重塑国际价值体系的过程中，能广泛听取意见，将与国际社会共建起一套更经得起辩证推敲、更顺应新时代的新秩序。</p>
<p>作为第一步，北京或许可以考虑适度放宽阻挡思想自由流通的防火长城，从实质上和象征意义上，向世人证明中国“不要人夸颜色好，只留清气满乾坤”不是说说而已。</p>
</div>]]></description></item><item><title>闭幕20天仅一副部级官员落马 十九大后“打虎”降温？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811334</link><author>于泽远</author><pubDate>Thu, 16 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811334</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>分析人士也指出，十九大后各地查处的厅局级官员并不在少数，这显示厅局级、县处级以及更低级别的官员或将是未来反腐的重点。</strong></p>
<p><span class="byline">于泽远 北京报道</span></p>
<p>中共十九大后“打虎”力度会不会减弱？官媒中国共产党新闻网昨天报道，中共十九大闭幕后已过去20天，中纪委网站共通报了24起官员违纪违法信息，涉及中央一级党和国家机关、国企和金融单位干部三人，省管干部27人。</p>

<p>分析人士指出，在中国反腐语境中，“老虎”一般是指副部级以上高官。十九大闭幕20天来，只有一名副部级官员落马，即全国人大环境与资源保护委员会副主任委员、中国环境科学研究院原院长孟伟。孟伟也因此被舆论称为十九大后落马的“首虎”。</p>
<p>而在十九大前五年，中纪委共查处440多名中管干部，平均每个月有七名，其中大部分是副部级以上高官。从这个数据看，十九大后官方“打虎”力度有所减弱。</p>
<p>但分析人士也指出，十九大后各地查处的厅局级官员并不在少数，这显示厅局级、县处级以及更低级别的官员或将是未来反腐的重点。因为“老虎”级别的高官毕竟人数不多，经过五年整肃和十九大人事“大换血”，今后“老虎”出现的概率可能会比前五年减少。</p>
<p>而在中共推进全面从严治党、“层层传导压力”的大背景下，人数众多的厅局级以下官员可能成为反腐败重点。也就是说，今后反腐败重心可能从“打虎”转向“拍蝇”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中纪委官网昨天转发天津市纪委消息称，天津市政协党组成员、秘书长李金亮涉嫌严重违纪，目前正在接受组织审查。</p>
<p>李金亮2006年起担任天津市和平区区长、和平区委书记，2013年专任政协职位，属于正局级干部。和平区是天津的核心区，天津市著名的五大道、劝业场都在该区。有消息说，李金亮是主政和平区时“犯了事”。</p>
<p>中共政治局委员、天津市委书记李鸿忠主政天津一年多来，多次要求肃清天津市前代理书记、市长黄兴国的“流毒”。天津市已有天津市委常委、统战部部长王宏江、和平区委原书记李金亮、西青区委原书记周家彪、红桥区两任书记赵建国和张泉芬、津南区委原书记吕福春、宁河区委原书记罗福来六名原区委书记落马，当地厅局级官员有50多名被查。</p>
<p>中共政治局委员、中纪委副书记杨晓渡昨天在《人民日报》发表文章说，解决中共自身存在的沉疴顽疾仅仅开了个头，反腐败压倒性态势虽已形成，但一些党员干部理想信念宗旨“总开关”尚未拧紧，党内政治生活不健康状况没有彻底扭转，政治生态“污染源”还未根除，反腐败斗争形势依然严峻复杂。</p>
<p>文章强调，中共全面从严治党是背水一战、没有退路，只能进攻向前、决不能停顿松懈。今后将重点查处政治腐败和经济腐败相互交织的案件，不收敛不收手、群众反映强烈的领导干部，重点领域、关键环节的腐败问题。严厉整治群众身边的腐败，对胆敢向扶贫民生款物伸手的决不手软。</p>
<p>杨晓渡也是多年来首名出任中共政治局委员的中纪委副书记，显示经过上届中纪委的大力反腐整风，纪检监察系统在中国政治格局中的地位明显增强。</p>
</div>]]></description></item><item><title>习近平派特使宋涛访朝 学者：显示中朝关系向好</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811335</link><author /><pubDate>Thu, 16 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811335</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">游润恬 北京特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">yewlt@sph.com.sg</span></p>
<p>中共中央对外联络部部长宋涛明天将以中共总书记习近平特使的身份访问朝鲜通报十九大情况，中国学者认为这是中朝关系向好发展的信号，是十九大后中国改善与东北亚国家关系的一步。</p>
<p>中国现代国际关系研究院副院长袁鹏昨天在北京出席中国记协举办的新闻茶座，介绍十九大后的中国外交。</p>

<p>他回答媒体提问时指出，中国根据事情本身的是非曲直处理国际关系，朝鲜做错了中国会批评，也会在联合国框架下做出相应措施，与此同时中国也批评美韩举行军演，并在批评朝鲜的同时，也珍视中朝之间的友谊，尤其是党际关系。</p>
<p>习近平上个月在十九大蝉联中共总书记时，朝鲜领袖金正恩发贺电释放善意。金正恩上任后处死被视为对华友善的姑父张成泽，并多次展开核子和导弹试验，导致中朝关系陷入低谷，习近平和金正恩也从未正式会晤。有分析认为，宋涛此次访问朝鲜，可能是中朝双边交往恢复常态的迹象。</p>
<p>袁鹏认为，中国在十九大后不但要改善与朝鲜的关系，也要改善与日本和韩国的关系。</p>
<p>习近平在越南岘港出席亚太经合组织（APEC）会议期间，11日分别与韩国总统文在寅和日本首相安倍晋三举行了很好的会晤。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>会后，文在寅宣布下个月访华，也做出向中国释放善意的表态，包括不追加萨德的部署、不参加美国主导的反导体系、不发展美日韩三边军事同盟等。袁鹏说：“文在寅的建设性表述，给中韩关系未来的发展，提供了新的机遇的窗口。”</p>
<p>日本媒体注意到，习近平在与安倍握手的照片中，少见地露出微笑。安倍前天在马尼拉告诉记者，希望借2018年《中日和平友好条约》缔结40周年的节点，明年实现中日首脑互访，并表示要深化高层往来等交流，把中日关系提高到新阶段。中国最高领导人自2008年起便没有对日本进行双边访问。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：外交现重大新气象</span></h3>
<p>袁鹏指出，中国自十八大以来，与俄罗斯、欧洲国家、中亚国家等的关系进入“历史的最好时期”，不过与朝鲜、日本、韩国的关系则比较冷。“我们明显感觉到，十九大之后，中国外交上出现了重大的新气象，就是不好的关系也要尽量让它好起来。”</p>
<p>有分析认为，中国十九大前对日韩等国态度相对强硬，部分原因是为了提高习近平在国内和党内的地位和声望。</p>
<p>袁鹏回答《联合早报》提问时说：“我从来不认为我们的态度强硬。我们只是反应得比以前强势。不要指望像过去那样，你刺激我，我还是无动于衷。现在你挑战我，我肯定要反应，可能会反应得比以前更加激烈，但我们是不太可能主动挑衅、挑战、称霸的。”</p>
<p>他也指出，中国过去强调搁置争议，现在则要在搁置的同时，也敢于直面争议。他表示，中国在捍卫本国领土主权的同时，要保持“有理有据，有力有节”，这个平衡虽然很难，但必须做。</p>
<p>袁鹏总结，十九大后中国外交有两个特点。首先，中国会比以前更自信，过去社会主义总是被西方妖魔化和打压，现在中国特色社会主义的旗帜可以堂堂正正地飘扬。</p>
<p>另外，中国的内政和外交会更加紧密地连在一起，外交既要服务于国内未来的发展，同时也要为国际社会的发展做出更大的贡献。</p>
</div>]]></description></item><item><title>文物古建筑 消防演练</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811336</link><author /><pubDate>Thu, 16 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811336</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171116/ZB_1116_CJ_doc6xkghspm5vn12zrpf4a6_15225136_liyang.jpg?itok=7J5az0rj&timestamp=1510774201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>北京市东城区昨天在钟鼓楼广场举行文物古建灭火救援综合应急演练，消防人员模拟火情对古建筑进行灭火作业。演练旨在进一步加强文物古建筑消防安全工作，预防和减少文物古建筑火灾事故发生，全同时向前来观看演练的市民及游客普及消防知识。（新华社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>港基本法委员会副主任梁爱诗： 不希望港人利用法律空窗期侮辱国歌</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811337</link><author /><pubDate>Thu, 16 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811337</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">易锐民 香港特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">yikyms@gmail.com</span></p>
<p>香港基本法委员会副主任梁爱诗说，不希望有港人因为觉得《国歌法》没追溯力，就利用法律空窗期极力侮辱国歌，令香港成为全球笑柄。</p>
<p>香港大球场前晚举行的亚洲杯外围赛，再有香港球迷在播放国歌时发出嘘声，令人担心这班球迷会否在《国歌法》本地立法后受到追溯而被判刑。</p>

<p>梁爱诗昨天出席电台节目时说，大家应集中讨论《国歌法》内容，包括适用于什么场合等，而非只聚焦有没有追溯力。</p>
<p>她也说，如果中国全国人大常委会认为，香港的《国歌法》本地立法条文，与原本的全国性法例条文背道而驰，有权将条文发还。</p>
<p>经民联立法会议员梁美芬在另一电台节目中则说，《国歌法》已列入香港《基本法》附件三内，只是未完成本地立法，未定罚则。她认为，若侮辱国歌情况持续，不排除立即受惩罚。但她估计，港府在第一次提出法例时将不会提“追溯力”。</p>
<p>本身是资深大律师的行政会议成员汤家骅也认为，不排除若再有大型违反《国歌法》行为，港府或会因为受到压力而决定即时公布执行相关条例。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另一方面，香港民族阵线昨日动员学生，在部分院校外派发“港独”传单，梁美芬认为，有关行为有可能已触犯香港刑事罪行条例第九及第十条，即“派发煽动性单张，制造仇视情绪、敌视行为”。</p>
<p>她强调，此举不可容忍、不可纵容，而整个社会也因渲染“港独”受害，因此，学校丶港府不能坐视不理，教育局需有清晰指引，如在校内发生，校方应纪律处罚学生。</p>
<p>她也说，若港府没把握以现行法例处理，可以考虑按《基本法》23条（国安法），针对分裂国家问题率先清晣立法处理。</p>
</div>]]></description></item><item><title>港高铁一地两检议案通过</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811338</link><author /><pubDate>Thu, 16 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811338</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171116/file6xkis4jpn3oa7nh3j9x.jpg?itok=2-Kv7cmv&timestamp=1510798802 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">易锐民 香港特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">yikyms@gmail.com</span></p>
<p>香港立法会昨天最终以38票赞成、 22票反对，通过港府的高铁一地两检无约束力议案。律政司长袁国强表示，将争取今年内完成“三步走”中首两步工作；运输及房屋局长陈帆则说，余下高铁工程要“快马加鞭”。</p>
<p>立法会本月初辩论该议案时，本土派议员朱凯廸使出“拉布”奇招，动议要求传媒及公众人士离场，成功拖延表决。立法会主席梁君彦昨称，朱提出的议案已失时效性，不作处理。</p>

<p>大会昨天下午恢复审议后立即进入官员回应，其后表决泛民的八项修正案，全部否决。而港府的议案则获通过。</p>
<p>袁国强总结时称，争取明年暑假前完成本地立法，以达致明年第三季以一地两检方式进行高铁通车。陈帆表示，高铁香港段工程已完成97%，但距离通车目标所剩时间不多。</p>
<p>另一方面，正访京的大律师公会主席林定国引述基本法委员会主任李飞指出，一地两检“三步走”中的第二步，将涉及《基本法》第20条，但在授权特区上如何处理，暂时未有最终结论。</p>
<p>公民党议员兼一地两检关注组召集人陈淑庄，要求李飞今日访港时需进一步解释。她批评，目前仍未清楚“一地两检”的法律基础，港府与北京签订的合作协议内容全不知情，若得不到正面回应，将继续反对一地两检。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>李飞今日将在基本法研讨会上，以“在国家宪法及《基本法》下香港作为国家特别行政区的角色及使命”为题，发表主题演讲。50间接受邀请的中学，将直播演讲内容。</p>
</div>]]></description></item><item><title>官媒发长文“致敬老王” 王岐山再出山？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811046</link><author>于泽远</author><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811046</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171115/ZB_1115_CJ_doc6x5z5gry1th1l0v3p23e_14202108_liyang.jpg?itok=U8jbRbqi&timestamp=1510687801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>舆论认为，官媒保持王岐山的曝光率，或是为他出任国家副主席“暖场”。但分析人士称，王岐山过去五年累积的名望已达到罕见的高点，加上他淡泊名利的个性，他未必愿意出任国家副主席。</strong></p>
<p>中国官媒发表长篇文章向中共原政治局常委、中纪委原书记王岐山致敬，再度引发外界有关王岐山是否可能重新出山的猜测。</p>
<p>人民日报社下属的《环球人物》在最新一期发表题为“致敬老王”的文章说，王岐山露最少的面、开最少的会、发最少的文，却管住了这么多年管不住的党风。中共过去五年“无禁区、全覆盖、零容忍”的反腐斗争，也烙下了王岐山鲜明的个人风格。他的强硬、他的铁腕、他的才华、他的性情、他的经验、他的思考，都是值得人们回味之处。</p>

<p>今年69岁的王岐山在上月举行的中共十九大上没有入选新一届中央委员会，他在党内职务已被新晋政治局常委赵乐际取代。但仍有中国境外媒体报道称，王岐山有可能在明年3月“两会”（全国人大和全国政协年会）上当选国家副主席，主要协助主席习近平处理外交事务。</p>
<p>王岐山退出新一届中央委员会后，也并未从公众视线中消失。</p>
<p>11月7日，王岐山在《人民日报》发表长篇文章《开启新时代 踏上新征程》。文章将过去五年中共反腐正风的主要功劳归结于习近平，称“全面从严治党成为十八届党中央工作的最大亮点”。文章强调：“全面从严治党永远在路上，党的十九大是重整行装再出发。实现党的历史使命的责任落到了我们这一代人身上，能为之添砖加瓦无上荣光。”</p>
<p>11月9日，王岐山白天回到母校北京三十五中参加校庆活动，与老师同学合影，晚上又前往人民大会堂出席习近平为美国总统特朗普举行的欢迎宴会，他的影像再次出现在中央电视台等主流官媒中。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>王岐山这几次亮相引发外界遐想。有舆论认为，官媒保持王岐山的曝光率，或是为他出任国家副主席“暖场”。还有消息称，王岐山也可能在明年3月成立的国家监察委员会任荣誉职位。</p>
<p>但北京有关人士分析，王岐山过去五年累积的名望已达到中共大员罕见的高点，加上他淡泊名利的个性，他未必愿意出任国家副主席，也不大可能在国家监察委员会中担任虚职。</p>
<p>这位人士指出，王岐山近来在官媒上的亮相和活动，其实都是按照官方统一安排，与几名退出新一届政治局常委会的上届常委共同参与的，以此判断王岐山的去向并不准确。</p>
<p>比如，《人民日报》11月6日发表前常委刘云山的文章，7日发表王岐山的文章，8日发表前常委张高丽的文章。这些文章其实都来自官方新近出版的《党的十九大报告学习辅导百问》，该书也收录了新任常委栗战书、汪洋、赵乐际，以及刘奇葆等人文章。</p>
<p>又比如，王岐山等几名退休常委和现任常委共同出席欢迎特朗普的晚宴，是高层要彰显对特朗普访华的重视，不代表王岐山未来将更多地参与外交事务。</p>
<p>不过，中国舆论格外重视王岐山的动向，至少反映了王岐山在民间的崇高声望，也反映出很多人希望这位被尊称为“老王”的政坛传奇人物继续发光发热。</p>
<p>《环球人物》文章说，这五年，在王岐山站立的地方，历史的洪流撞上了冷峻的峭壁，腾起巨浪，淘尽黄沙，始见真金。他留下的一切，弥足珍贵。人民将深深铭记这段历史，一个政党百年生生不息的征途中也将记录这浓重的一笔。</p>
</div>]]></description></item><item><title>调查：近七成港人常用即弃餐具 环保团体吁香港快餐店“走塑”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811047</link><author>戴庆成</author><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811047</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171115/ZB_1115_CJ_doc6vcsbu57qw0cboq032r_14203311_liyang.jpg?itok=2SDV7bkJ&timestamp=1510687801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">戴庆成 香港报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">taihingshing@gmail.com</span></p>
<p>香港一项最新调查发现，近七成港人经常使用即弃餐具及吸管等塑料产品，以致香港的胶灾问题严重。</p>
<p>负责调查的环保团体呼吁香港快餐店“走塑”（弃用塑料，plastic-free），淘汰即弃塑料餐具，并为顾客提供环保可重用的餐具。</p>

<p>绿色和平委托国际市场调查机构IPSOS在今年8月，访问了1000名15至50岁香港市民，了解港人使用即弃塑料的行为和心态。调查结果显示，当被问及最近一次的不同消费习惯时，逾八成受访港人没有使用即弃塑料袋；但仍有近半数（48%）受访者会购买即弃瓶装饮料；超过六成半（66%）受访者外出用餐时仍会使用即弃塑料餐具；近七成（68%）会使用即弃吸管。</p>
<p>调查也显示，受访港人比较愿意减少或拒绝使用即弃塑料产品多于自携环保用品，当中近四成受访者认为自携餐具并不容易。</p>
<p>超过三成受访者认为企业有责任减少塑料污染，近六成（58%）受访者愿意主动向企业要求“走塑”。</p>
<p>绿色和平项目主任朱江昨天指出，上述调查显示近六成受访港人愿意“走塑”，但碍于企业方针，消费者难以拒绝使用餐厅提供的塑料餐具。他表示，塑料若被丢弃到海里，会被分解成无数碎片，难以收集，要解决问题应从源头“走塑”。而“走塑”有赖特区政府、企业及消费者三方协作，尤其应先从“重灾区”快餐店做起。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>朱江指出，绿色和平早前特地到龙头快餐企业麦当劳实地考察，推算出单单早餐和午餐时段，麦当劳每天派发近49万件即弃塑料产品，平铺成路相当于168幢香港国际金融中心的高度。</p>
<p>他说：“胶袋（塑料袋）只是造成香港即弃塑料围城的冰山一角，香港人虽然开始减少使用胶袋，但若忽略了即弃餐具和胶杯这些漏网之鱼，胶灾问题将无法解决。香港是时候全城走塑。”</p>
<p>朱江要求香港快餐店立刻淘汰即弃塑料餐具，并为顾客提供环保可重用的餐具，以及鼓励顾客自携餐具，解决塑料污染问题。港府也应尽快推行废物征费，以加强市民减废的诱因。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811048</link><author /><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811048</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171115/ZB_1115_CJ_doc6xjxggqnsptx0trr636_14193656_liyang.jpg?itok=k1OOiLsy&timestamp=1510687801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>宋楚瑜是认真到令人佩服的人，只是有些事，实在不要太认真的好。</p>
<p>——台湾执政党民进党大老林浊水昨天在台媒报道中，否定二度担任APEC（亚太经合组织）台湾领袖代表的亲民党主席宋楚瑜上周末在APEC会议中的表现。他表示，宋楚瑜做了不少认真的事，但是太认真地在中国大陆国家主席习近平身前身后绕来绕去，影像还被北京刻意曝光，疯传的结果实在令人伤心，效果“坏透了”。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>林展霆：油腻中年男招惹了谁？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811049</link><author>林展霆</author><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811049</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>山城打望</p>
<p><span class="bylineemail">limzt@sph.com.sg</span></p>
<p>这时代的中国男人似乎不太好当，尤其是中年男人，几乎每隔一段时间都会躺着中枪，成为舆论调侃的对象。近两周与中年男人扯上边的最新贬义词是“油腻男”，而这个听起来让人有些倒胃口的标签，发起者正是一名中年男人——46岁的中国作家冯唐。</p>

<p>不知是出于对自身油腻的自省，或是对同辈陋习的看不过眼，冯唐上月27日在微博发表题为“如何避免成为一个油腻的中年猥琐男”，以唏嘘自嘲的笔调列出了避免成为“油腻猥琐男”的十大原则，立即引发热议。</p>
<p>这些“指导原则”有的不失鸡汤式励志（“不要停止学习”“不要给人添麻烦”），有的却像对中年群体特性的唾弃（“不要成为一个胖子”“不要当众谈性”）。冯唐没有明确道出“油腻”的定义，但文章发表后排山倒海的社交媒体讨论，已迫不及待地归结出中国式“油腻中年男”的标准：油腔滑调、肚腩隆起、不修边幅、爱吹嘘往事……</p>
<p>尽管有人觉得对油腻中年男的集体嘲讽不过是场无聊的口水战，但冯唐的文章被广泛转载并激起大量讨论，似乎也说明该课题触及了社会某条敏感神经。</p>
<p>“油腻中年男”为何惹人厌烦？从冯唐的文章看来，最大的“污点”无非是无法抵抗的中年状态——因为迈入中年身材走样，连公开场合讨论女性都成了猥琐活动；因为年纪渐大容易啰嗦说教，连教育晚辈和分享经验都让人感觉是在吹嘘。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另一污点则是不优雅、不文明的习性。冯唐在文章中语重心长地提醒中年男人，不要“盯着女生看”，也不要脏兮兮，毕竟“少年时代的脏是不羁，中年时代的脏是真脏。”</p>
<p>说实在的，冯唐对中年油腻男这两方面的唾弃，怎么想都更像是对中年男子一种深深内化的歧视。尽管油腻男确实有坏习惯有待改善，但对中年状态的一番挖苦，何尝不也是年轻人傲慢的另一种油腻体现？</p>
<p>更糟的是，来自不同生活背景的中年男人，因脏兮兮、发胖、爱讲黄色笑话调剂生活等而被批判为油腻，这当中暴露出的，恐怕更多是阶级意识与歧见。</p>
<p>实际上，这已是中国中年男人三个月内第二次“中招”。今年8月，50岁的中国黑豹乐团鼓手赵明义被拍到一张拿着保温杯的照片，也莫名其妙引发舆论小骚动，原因是昔日摇滚铁汉如今“沦落”到拿保温杯喝枸杞水养身，这竟然掀起了一阵有关中年危机的讨论。</p>
<p>除了“油腻”“保温杯”之说，近年来舆论也频提“男孩危机”（担忧男性举止太阴柔）和“光棍危机”（性别失衡导致单身男过多）。在外界看来，中国男人尤其是中年男人，似乎陷入一场又一场“危机”，生活习性不断被放大检视，让人不禁要问：中国男人是不是出了问题？</p>
<p>我想，与其说是真“危机”，不如说是当下性别意识保守与开放拉锯的时代，对男性有了新一套要求。</p>
<p>西方性别研究学者多年前提出“男性危机”（crisis of masculinity）的概念，解释社会转型过程中，男性传统角色经历的震荡与改造。当下的中国社会，正面临性别平等意识抬头、消费主义兴起、全球化等文化浪潮带来的冲撞，大众视野中的男性形象不再标准单一，这不免也造成了一些争议与混乱。</p>
<p>就拿一些网民理想中“去油腻”的中年男为例：要威风但不能油腔滑调、要豪爽却不能不修边幅、要有雄性魅力却不能显得猥琐；按此标准，也难怪有人会“油腻”，或根本搞不懂何谓“油腻”，结果成为嘲讽对象。</p>
<p>曾几何时，中年男人称得上拥有较大影响力和发声权的群体，如今风水轮流转，要做个称职的中年男人似乎越来越难。油腻男、保温杯等种种标签背后，折射出的是年轻人和女性地位与看法的变化。但无论如何，在家庭与性别意识迅速变化的时代，要做个肩负工作与家庭压力的中年男也不简单。“油腻”有时何尝不是生活形式所造就的状态，大叔们是不是应该获得更多善意的体谅？</p>
</div>]]></description></item><item><title>“港独”在中学派传单 足球赛球迷再“嘘国歌”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811050</link><author>易锐民</author><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811050</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171115/ZB_1115_CJ_doc6xjy7kxeoyea8uw3le_14230855_liyang.jpg?itok=Oh80KwYE&c=0a4a8ae9cc4acc7a8dc9e30b5136633c&timestamp=1510687801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>学者认为，这反映有港青不甘心“港独”思潮转趋沉寂，北京和港府应强硬打遏。</strong></p>
<p>香港昨日再有人在中学外派发“港独”宣传单张，晚上港足在亚洲杯外围赛主场挑战黎巴嫩时，又有球迷“嘘国歌”。学者认为，这反映有港青不甘心“港独”思潮转趋沉寂，北京和港府应强硬打遏。</p>
<p>不愿透露全名的香港民族阵线召集人阿南承认，该组织与学生动源合办行动，十多间院校学生参与，单张上写上“香港独立、重回正途”、及“卫港保民、唯有独立”，共印制约2000单张及一万“自决”贴纸。</p>

<p>阿南说，今年的单张明确写上“香港独立”，比去年直接。因为，去年的单张只是探讨香港前途问题，已被当成宣扬“港独”，所以今年决定旗帜鲜明地推广。</p>
<p>他也说，有关行动是要唤醒去年曾参与各校“本土关注组”，及潜在支持“港独”的学生，希望在学界巩固力量。他强调，打遏只会令“独立”之火愈烧愈旺。</p>
<p>香港教育局表示，任何“港独”主张或活动，均违反一国两制、《基本法》及香港社会整体和长远利益。不过，学校管理层近年处理政治化事件已有一定经验。</p>
<p>局方深信，中学校长及教师将发挥教育专业精神，确保学生可在安全、有秩序及专业教学环境下学习，局方有需要时将提供支援。同时，当局也相信大学既有责任也有能力，妥善处理校园内发生的事，照顾学生利益。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>全国港澳研究会副会长刘兆佳认为，宣扬“港独”涉及原则问题，中央和特区政府不能坐视，也难逃责任，要强硬打击，才能回应中共总书记习近平在十九大报告中，提及香港特区有责任维护国家安全、主权等任务。</p>
<p>刘兆佳也说，经过几年发酵，香港社会上只余下一小撮人支持“港独”，并出现一股强大的“反港独”力量，相信不会因为有学生参与宣传“港独”，而令“港独”力量重新坐大。</p>
<p>香港中联办主任王志民在与立法会36名建制派议员晚宴时提出，希望他们带头关心帮助引导港青，继续通过促进香港与大陆的交流，推动国民教育，让香港年轻一代能发自内心地为身为中国人而自豪。</p>
<p>他指出，十九大报告中有五次提到港澳，并在三处展开论述，次数和篇幅字数是历届党代会报告之最，“充分体现了党中央和习总书记对港澳的重视和关怀”。</p>
<p>王志民在晚宴上还要求建制派议员，在实际行动中体现国家意识；在履职尽责中体现建制意识；支持、帮助及督促特区政府依法有效施政；并在团结协作中，体现大局意识。</p>
<p>他也说，香港至今仍未能完成《基本法》23条（国安法）立法，风险隐患尚没得到有效清除和防范。而在国家安全上，只有“一国”之责，没有“两制”之分；一国之内任何地区都不应成为国家安全的短板、漏洞。</p>
</div>]]></description></item><item><title>网民爆料后 “去哪儿”紧急撤下日本右翼酒店预订服务</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811051</link><author /><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811051</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京／上海综合讯）日本APA连锁酒店今年1月因在其客房中摆放美化二战的日本右翼书籍，引发中国连日抗议并被国家旅游局发文抵制。但有中国网民爆出APA酒店预订服务近日在“去哪儿”“美团旅行”等中国国内订票网站悄然上架。上述业者随后都紧急将“APA酒店”从网站撤下。</p>
<p>综合澎湃新闻、环球网等昨天报道，共青团中央微博前天引述知乎用户“王瑞扬”爆料说，他上星期天在去哪儿网搜索“东京 apa”时，不仅搜得到APA酒店，还能看到酒店介绍和预定选项。此外，大阪APA同样上架，另一网站美团也能搜到APA酒店预订。</p>
<p>王瑞扬对此表示：“人们真的忘记了（“APA酒店”事件）”，引发大批网民热议。</p>

<p>据报道，APA酒店年初事发时不仅坚决表明“不撤书”，该集团撰写右翼书籍的保守派老板元谷外志雄更声称，人们几个月后就会忘记发生什么事情，只会记得名字。而酒店可靠这个知名度，扭亏为盈。</p>
<p>对于网民的爆料，美团前天通过官方微博回应说，今年1月下架APA酒店后，个别供应商再次上传该酒店产品，部分门店因屏蔽系统漏洞未能有效监测出。美团承诺，将永久下线日本APA连锁酒店旗下所有酒店，永不合作。</p>
<p>去哪儿网则表示，该网前天经开发排查，发现大阪和东京这两家APA酒店在最初上传信息时未填写品牌名，导致APA品牌整体下架时被遗漏。</p>
<p>该网目前已补全信息，立即下架上述两家酒店。此外，也将从技术层面继续改进算法以及定时排查，做到准确和完整屏蔽。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item></channel></rss>