<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link><description>联合早报网是海外最重要的权威新闻网站，以第三只眼看大中华，客观新闻和深度评析是众多亚太区读者的最爱。</description><lastBuildDate>Tue, 27 Mar 2018 07:00:24 +0800</lastBuildDate><language>zh-CN</language><atom:link href="http://www.zaobao.com/news/china" rel="self" type="application/rss+xml" /><image><url>http://www.zaobao.com/sites/all/themes/zb2016/assets/imgs/zbsg/apple-icon-144x144.png</url><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link></image><item><title>学者：面对连串摩擦 中国反应显示无意与美开打贸易战</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845940</link><author>游润恬</author><pubDate>Tue, 27 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845940</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中美两国虽相继释放要为贸易摩擦降温的信号，有专家却认为，中美就算过了眼前这一坎，未来还会面对下个坎，这只是一系列互动的开端，中美关系将根本性地调整。</strong></p>
<p></p>
<p></p>
<p>中美两国昨天相继释放要为贸易摩擦降温的信号。受访学者分析，中国至今的反应显示它无意与美国开打贸易战，但也有专家认为，中美就算过了眼前这一坎，未来还会面对下个坎，两国关系正在进行根本性的调整。</p>
<p>据央视《新闻联播》报道，中国总理李克强昨天在北京与参加中国高层发展论坛的外方代表举行座谈会时说，中美双方应本着务实的原则，通过做大增量促进贸易平衡，坚持谈判协商化解分歧摩擦。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">李克强：不逼外企转让技术<br/>对内外资企业一视同仁</span></h3>
<p>李克强也向与会的苹果、戴姆勒、日立等国际企业的高管重申，中国对内外资企业一视同仁，不会强制要求外国企业转让技术，并将进一步加大知识产权保护力度，严厉打击侵权行为。</p>
<p>英国《金融时报》昨天也引述匿名消息人士报道，中国已提出向美国购买更多半导体，以减少中国对美国的贸易顺差。</p>
<p>美国方面，财长姆努钦当地时间25日在华盛顿表示对中美达成贸易协议持“谨慎乐观”态度。另据《华尔街日报》昨天报道，中美已针对如何改善美国企业对华市场准入启动磋商。</p>
<p>中国国际经济交流中心首席研究员张燕生接受《联合早报》访问时指出，特朗普及其班底的保护主义倾向在上升，中美双方如果能“刹车”，那就最好。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>张燕生说：“世界第一大国和第二大国如果开打，最大的受害者是全球经济和贸易，从2017年开始的全球经济、贸易、投资、制造业的企稳回暖态势，可能会被破坏。”他呼吁中美做任何事情都必须考虑到对全球的外溢影响。</p>
<p>中原银行首席经济学家王军则向本报指出，中国商务部昨天宣布对原产于美国等经济体进口的基础化工原料苯酚（phenol）进行反倾销立案调查，并非要对美国进行反制。</p>
<p>他解释，苯酚对美国的直接影响不大，只是中国在必要范围内对美国发起的贸易战的回应。</p>
<p>有分析认为，中国目前没有拿大豆这种能戳到美国痛点的进口开刀，说明中国真的不想主动与美国“对着干”。王军说：“迄今为止，中国政府表现出非常克制、隐忍的态度，没有从最会影响美国选举或贸易差额的项目入手。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">分析：<br/>中美似走向修昔底德陷阱</span></h3>
<p>不过，也有学者担心，中美此次过招虽然看似将安然收场，但这并不意味中美贸易关系发展此后就一帆风顺。</p>
<p>哈佛大学教授格雷厄姆·艾利森（Graham Allison）昨天在中国高层发展论坛场外受访时说：“过了这个坎，还会有下个坎。这只是一系列互动的开端，中美关系将根本性地调整。”</p>
<p>他告诉本报：“这一轮贸易摩擦显示，中美似乎走上了通往修昔底德陷阱的轨道。”</p>
<p>艾利森曾为美国政府提供国防战略咨询。他近年提出“修昔底德陷阱”的概念，以16个历史案例为依据，说明崛起中的力量难免会与现有主流力量产生摩擦。</p>
<p>他指出，16个案例当中有12个最终走向战争，有些案例的起因是贸易摩擦。例如，美国在1930年代对日本加征贸易关税和采取石油禁运，摩擦升级的后果是日本偷袭珍珠港。</p>
<p>他判断，国际贸易体系将显著改变，现有体系的问题是输家没有得到补偿，特朗普只不过反映了问题的症状，他本人不是问题的症结。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国对美欧等国进口苯酚展开反倾销调查</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845941</link><author /><pubDate>Tue, 27 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845941</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中美贸易争端加剧之际，中国商务部昨天宣布，即日起对原产于美国、欧盟、韩国、日本和泰国的进口苯酚进行反倾销立案调查。</p>
<p>商务部是在今年2月2日收到中国石油天然气股份有限公司吉林石化分公司、长春化工（江苏）有限公司等代表国内苯酚产业正式提交的反倾销调查申请，申请人请求对原产于美国、欧盟、韩国、日本和泰国进口苯酚进行反倾销调查。</p>
<p>据商务部网站发布的公告，根据申请人提供的证据和商务部的初步审查，申请人和支持申请企业苯酚的产量在2014年、2015年、2016年和2017年1月至9月均占同期中国同类产品总产量的50％以上，符合国内产业提出反倾销调查申请的规定。</p>

<p>苯酚是重要的有机化工原料，主要用于制备酚醛树脂、双酚A、己内酰胺、烷基酚、水杨酸等工业原料，还可用作溶剂、试剂和消毒剂，广泛运用于合成纤维、塑料、医药、农药、香料、染料、涂料和炼油工业等领域。</p>
<p>中国商务部表示，本次调查昨天开始，期限通常不超过一年，特殊情况下可延长至一年半。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">美要中国取消对废金属<br/>“洋垃圾”进口禁令</span></h3>
<p>另一方面，中美也在废料问题上存有争议。据路透社昨天报道，在本月23日举行的世界贸易组织货物贸易委员会会议上，美国代表批评，中国对于可回收品的进口限制已极大地中断了全球废金属供应链的运转，为此要求中国取消对“洋垃圾”的进口禁令。</p>
<p>美国代表也表示，美方清楚中国环保方面的疑虑，但北京方面的做法似乎产生了与预期不同的反效果，而且规定变动太快，产业来不及调整。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他们也认为，中国对国内与国外废料两套不同的处理标准，采用过度的贸易限制政策，似乎有违其世贸组织的义务。</p>
<p>中国代表则在会上表示，中国会考虑各国的态度，但每个国家都有处理废品的责任。作为人口大国，中国须限制废品进口，以维护国内环境。</p>
<p>按照中国国务院办公厅去年7月发布的通知，2017年年底前，中国全面禁止进口环境危害大、群众反映强烈的固体废物；2019年年底前，逐步停止进口国内资源可以替代的固体废物。通过持续加强对固体废物进口、运输、利用等各环节的监管，确保生态环境安全。保持打击洋垃圾走私高压态势，彻底堵住洋垃圾入境。</p>
<p>根据美国废弃金属回收工业协会的统计，2016年中国共从美国进口了价值56亿美元（73亿新元）的废旧金属制品，19亿美元的废纸（共计1320万吨）和4­亿9500万美元的废塑料（142万吨）。</p>
</div>]]></description></item><item><title>小学生 模拟法庭</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845942</link><author /><pubDate>Tue, 27 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845942</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180327/ZB_0327_CJ_doc6zfsat3kc9z5diepmbz_26215616_lipsin.jpg?itok=Jg0T62Ts&timestamp=1522092601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>昨天是中国全国中小学生安全教育日，由昆明市五华区人民法院等单位联合开展的“法律进学校”暨青少年“以案释法”系列法治宣传教育活动在昆明市文林小学启动。图为“模拟法庭”开庭现场“法警”把“被告人”押进法庭。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>民进党立委确定军人年金改革上下限</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845943</link><author>庄慧良</author><pubDate>Tue, 27 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845943</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p></p>
<p>台湾总统府国家年金改革委员会召集人、副总统陈建仁昨天中午邀民进党立委讨论军人年金改革方案。民进党立委会后转述，会中确认年改“楼地板”（最低）为3万8990元新台币（1695新元）。</p>
<p>对于退休起支俸率，民进党立委倾向自55％起跳，每服役一年加2％的“55＋2”版本；“天花板”（最高）部分依照现有法条规定，最高35年年资可达85％。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">上校在年改抗争中丧命<br/>政府处理方案更为谨慎</span></h3>
<p>但年改会表示，上述内容尚须精算财务结构后才能确定最终版本。行政院院会原本希望后天院会定调，但目前看来可能来不及通过。这意味着7月1日与公教人员的年改同步施行的计划恐有变数。</p>

<p>台湾蔡英文政府考虑到军人的特殊性质，将军人和公教人员的年金改革分开处理，但因此事不仅对军心有所影响，且不利募兵制的招募，再加上日前反军人年改的上校缪德生在抗争中不幸摔死，因此蔡政府更谨慎处理军人年金改革问题。</p>
<p>陈建仁日前和执政的民进党立委沟通了两次，希望将起支俸率定为服役满20年，从50％起跳，每服役一年加2.5％的“50＋2.5”版本，但民进党立委较支持“55＋2”版本，因此昨天举行第三次会议讨论。</p>
<p>民进党立委蔡适应在会后转述说，有立委主张军人年改草案采现役和退役人员单一制度，起支俸率“55＋2”版本，即俸率从现行的40％至70％提升到55％至85％，对现行法律变动最小，对现役军人较有保障，获多数立委支持。</p>
<p>蔡适应说，对于现役军人来说，修法后会比现行法律更有保障，但对退伍军士官来说，新俸率实施后最多会减少20％，但校级以下影响不大。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>民进党立委王定宇也同意说，因为军人的工作性质，立委们也建议军人的年金改革不要制定时间表，而应由国防部与退辅会多与现役、退役军人说清楚比较重要。</p>
<p>总统府国家年金改革委员会副召集人兼执行长行政院政务委员林万亿指出，对于立委建议的版本将由国防部和退辅会再做细部精算及财务评估，并调整法案相关修正条文，行政院将尽速完成法制作业程序，提报行政院会议通过后，送请立法院审议。因此，原订后天行政院院会通过及7月1日与公教同步实施的行程规划都有变数。</p>
</div>]]></description></item><item><title>速读中华</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845944</link><author /><pubDate>Tue, 27 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845944</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国多型军机远洋训练<br/>经台湾周边海域返驻地</p>
<p>（台北综合讯）台湾国防部昨天称，中国大陆解放军昨天上午出动苏-30、运八、轰六等型号的军机多架次执行远海长航训练，飞经巴士海峡航向西太平洋后，循原航线飞返驻地。</p>
<p>据《自由时报》报道，台湾国防部昨天发布相关新闻稿时表示，军方按“经常战备时期突发状况处置规定”派遣机舰严密监侦与处理，确保台湾空域与海疆安全，并请台湾民众放心。</p>

<p>台湾国防部21日也证实大陆航母辽宁舰于20日晚进入台湾海峡，并判断此为执行跨区训练。</p>
<p>美国总统特朗普本月16日签署《台湾旅行法》，令台海紧张局势进一步升温。《中国时报》评论称，可以预见在短时间内，解放军军舰机绕台频率将增强，“这无疑是最直接震慑台湾的手段，营造让台湾民众担忧的氛围”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>朱立伦访上海 会见国台办主任刘结一</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845945</link><author /><pubDate>Tue, 27 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845945</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180327/ZB_0327_CJ_doc6zfo0tw74tfo1qrib3v_26192719_lipsin.jpg?itok=Jy3kIyvf&timestamp=1522092601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）中共中央台办、中国大陆国务院台办主任刘结一昨天在上海会见台湾新北市市长朱立伦，这是刘结一19日正式出任新职后首次与台湾政治人物正式会见，双方就两岸关系与合作交流交换了看法。</p>
<p>综合联合新闻网与中新网报道，昨天在上海虹桥迎宾馆登场的“刘朱会”上，双方会晤深谈约50分钟。刘结一提前半小时到达会场等候。</p>
<p>刘结一在会见中提及“九二共识”，称2016年5月以来，民进党不承认一个中国原则和“九二共识”，使两岸关系受到破坏，两岸和平发展良好局面受到冲击，台湾民众利益受到损害，“这是我们都不希望看到的”。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">刘结一：要全面落实促进<br/>31条惠台措施</span></h3>
<p>他重申大陆对台方针是一贯坚持一个中国原则下的“九二共识”，反对台独，希望两岸共同推动和平发展，共同推进祖国和平统一进程。</p>
<p>他也表示，大陆将秉持“两岸一家亲”理念，全面落实促进两岸经济文化交流合作的31条惠台措施，推动包括城市交流在内的两岸经济文化交流合作，增进两岸民众亲情和福祉。</p>
<p>朱立伦则说，虽然意涵有些不同，但坚持“九二共识”是国民党一贯的立场。他也指出，即使国民党已经成为在野党，但希望两岸持续交流、合作双赢的立场不会改变。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">国共论坛有望5月登场</span></h3>
<p>另一方面，已进入最后定案阶段的国共两岸论坛有望在5月登场，国民党正在规划党主席吴敦义参加这一论坛。朱立伦此次抢先一步“登陆”，再度引发国民党内的“两个太阳”之说。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>吴敦义昨天受访时表示“没有这种疑问的问题”。他表示，希望国民党每个都是太阳或月亮或星星，都能发热发光，大家同心协力。</p>
<p>朱立伦本月21日起率团到江苏南京、苏州、昆山与上海等地进行城市交流，上海市台办25日才证实次日要举办“刘朱会”。对此，台湾陆委会副主委兼发言人邱垂正表示，新北市政府递件申请朱立伦赴大陆时，并没有提及这一行程。</p>
<p>陆委会昨天就此呼吁大陆，表示两岸城市交流应回归交流本质，片面设置政治前提，不利于双方的进一步合作。</p>
</div>]]></description></item><item><title>李明哲妻今天料抵湖南探监</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845946</link><author /><pubDate>Tue, 27 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845946</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）正在中国大陆服刑的台湾民进党前党工、非政府组织工作者李明哲首获亲属探视，他的妻子李净瑜昨天飞赴大陆，预计今天到湖南益阳市赤山监狱探视。</p>
<p>综合《自由时报》《苹果日报》报道，李净瑜昨天在台北桃园机场受访时说，这次前往赤山监狱探视，主要是传达家人的关心与祝福。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">海基会派人全程陪同</span></h3>
<p>她透露，由于狱方规定不可携带食物，因此这次并没有特别为李明哲准备任何东西，只希望透过探访带给他自由世界的信息。</p>

<p>李净瑜近日获陆委会通知可赴大陆探视，并拿到一次性台胞证，预计探视结束后在28日搭机返台。</p>
<p>台湾海基会表示，考虑到前几次李净瑜赴大陆时均遭到跟踪、拍摄，此次他们指派一名工作人员全程陪同。</p>
<p>台湾陆委会则指出，台湾官方已协请长沙台商协会做好李净瑜在大陆期间的交通、接待和住宿等安排，并依循两岸既有正式管道联系大陆，让李净瑜可顺利完成探视，同时也请大陆确保李净瑜及海基会人员的人身安全、便利及平安返台。</p>
<p>被控“颠覆国家政权罪”的李明哲，去年11月被大陆判刑五年，这是他入监三个月来的首次亲属探视。李净瑜今年1月底收到赤山监狱通知书，曾启程前往探视，但因为没有取得合法入境的文件，厦门航空当时拒绝给她发放登机证。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845947</link><author /><pubDate>Tue, 27 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845947</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180327/ZB_0327_CJ_doc6xfricttsw84osam1zu_26192643_lipsin.jpg?itok=86vvrmo9&timestamp=1522092601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>网络经济怎么样也不能按出一碗泡面！</p>
<p>——台湾鸿海集团董事长郭台铭前天在2018年中国（深圳）IT领袖峰会上说，网络经济有它的局限性。他认为，任何经济最终都要落到实体经济上，工业互联网的实质意义只是提质增效、降本减存。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>“派钱”政治学</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845948</link><author>易锐民</author><pubDate>Tue, 27 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845948</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早</p>
<p>点</p>
<p>港澳突搜<br/></p>

<p></p>
<p></p>
<p>香港网上近日热议一段影片，一名建筑工人在九龙彩虹道启德明渠用网捞起数以百计的鲫鱼，放入挖泥机的挖斗运走。大家讨论的重点是，渠水已受污染，那些鲫鱼怎可食用？</p>
<p>笔者则将注意力放在这条明渠上。它本来臭气熏天，下大雨时还会淹水，附近居民饱受困扰，今天竟可产出新鲜鲫鱼，改变不可说不大。而且，启德明渠原来还跟特首林郑月娥的仕途有关。</p>
<p>六年前，工联会议员陈婉娴感叹，她与一组民间人士经多番努力争取，直至2011年才成功将启德河变成“启德明渠项目”。她曾分别邀请两位相关高官到场巡视，其中一位看完后积极跟进，另一位走了一圈就不再过问。</p>
<p>结果，积极跟进的林郑后来步步高升，还在去年的“特首战”中胜出并成为香港首位女特首；没有跟进的高官则从政治舞台消失。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>所以，林郑的成功是有其过人之处，不但“好打得”，而且还相当勤劳。然而，近日香港一场“派钱风波”，却令政界质疑其政治水平。</p>
<p>港府上周五宣布“补镬”措施，向合格港人派发4000元（港元，下同，668新元）现金，但此举并没有为财政预算案争议划上句点，反而衍生连串问号：谁可受惠？行政费用不菲？要等上一年才有钱到手？</p>
<p>以笔者为例，太太已没有工作，本来应符合领钱的资格，但她跟笔者联名为业主，我们的单位可获退差饷（物业税），她个人到底能否领钱？笔者发现，类似个案在香港原来不少。</p>
<p>还有，这次“派钱”涉及的行政费用肯定比上次多，估计高达五六亿元，令人质疑港府在公布前有否想好细节。反对派则继续批评，香港今年的财政盈余高达1100亿元，财政储备近1.1万亿元，分派给穷人是110亿元，刚好是储备的1％，真是守财奴！</p>
<p>一位建制派人士向笔者坦言，其实林郑手上本来已有“好牌”，不用近期出那么多招向泛民伸出“大和解”橄榄枝，只需“全民派钱”就可为社会创造和谐气氛，但不知为何，竟一意孤行反对。</p>
<p>这名建制人士说：“不要说反对派，就是建制派的支持者，过去数年其实也是怨气很大，既然政府那么有钱，为何不全民派钱，让大家透透气，现在已白白错过良机。”</p>
<p>事实上，“全民派钱”可能让外界批评港府“懒惰、没承担”，但只要不是每年都这样做，其实可做到提振社会士气的作用。自由党的张宇仁就坦言，港府派钱可让大家“开心下”。</p>
<p>现在港府“不派又派”，向约280万人补派4000元，这样的安排反而在政治上失分，令人觉得港府进退失据。</p>
<p>无论如何，中联办前晚邀请林郑和港府高官参加新春团拜，主任王志民致辞时赞扬新一届特区政府在重大原则问题上的立场坚定。</p>
<p>他也说：“我们既要把实行社会主义的内地建设好，也要把实行资本主义的香港建设好。中联办全力支持帮助特首和特区政府依法施政、积极作为，让其他实行资本主义制度的国际城市羡慕。”</p>
<p>当全球许多国家或地方政府出现财政紧缩时，港府的确令人羡慕，可惜一场“派钱风波”暴露了其低下的政治水平。</p>
<p>中国大陆近期热播的新歌《老百姓的官》，有一句歌词这样写道：“谁说咱当官难？只要咱心里有老百姓，当个好官有啥难。”港府高官真的需要走入人群中，去了解港人到底要什么？</p>
<p>刚宣布退休的“首富”李嘉诚接受《商业周刊》书面访问时说，今时今日“做官不容易，做老百姓也不容易”。他认为，港府要做的就是满足公共房屋需求，如果这方面做不好，死结始终打不开。</p>
</div>]]></description></item><item><title>与行长易纲“党政分工” 郭树清出任央行党委书记</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845949</link><author>于泽远</author><pubDate>Tue, 27 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845949</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180327/ZB_0327_CJ_doc6z73gl3mz1fds7iknd0_26200425_lipsin.jpg?itok=T5U2V7QU&timestamp=1522092601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>郭树清将主要负责召集央行党委会议，决定重大事项，并负责央行的纪检监察、重要人事和宣传等党务工作，而央行的具体业务和日常工作还是由行长易纲主持。</strong></p>
<p></p>
<p>中国银行保险监督管理委员会主席郭树清昨天正式出任中共中国人民银行（央行）党委书记、副行长，与央行行长、党委副书记易纲形成“党政分工”，并列成为中国央行的掌门人。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">身为中共中央委员<br/>郭树清权责更大地位更高</span></h3>
<p>北京有关人士对《联合早报》分析，按照中央部委“党政分工”的惯例，郭树清以党委书记身份入主央行，首先要把握好央行的政治方向，确保央行坚决维护以习近平为核心的党中央权威和集中统一领导。在具体分工上，郭树清主要负责召集央行党委会议，决定重大事项，并负责央行的纪检监察、重要人事和宣传等党务工作。不过，央行的具体业务和日常工作还是由行长易纲主持。</p>

<p>据财新网报道，昨天下午3­时，中国人民银行召开局级以上干部会议，宣布了由郭树清接替周小川出任央行党委书记的决定。报道称，这一任命在于从人事安排上理顺央行和银监会的关系，全局性把握不发生系统性的金融风险，“既深入推进改革，又保持稳定”。</p>
<p>在上周闭幕的全国人大年会上，易纲接替周小川出任央行行长。</p>
<p>根据中国人民银行法规定，中国人民银行实行行长负责制，行长领导中国人民银行的工作，副行长协助行长工作。但按照中共党务工作条例，党委书记负责所在单位的政治、组织、宣传和纪检工作，党委副书记协助书记工作。</p>
<p>分析人士指出，和过去15年周小川一人身兼央行行长、党委书记不同，如今央行实行的是郭树清、易纲“双首长制”。但在中共强调“党领导一切”的大背景下，加上郭树清是中共十九届中央委员，易纲只是中央候补委员，郭树清在央行的权责显然更大，在整个中国金融系统的地位也比易纲更高。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">到甘肃省调研证实<br/>胡春华将主管农业和扶贫</span></h3>
<p>另一方面，中国国务院新任副总理胡春华近日到甘肃省调研扶贫工作，证实他主管农业和扶贫。</p>
<p>同时，韩正、刘鹤两名副总理这两天也展开了入阁以来的首秀。韩正3月25日出席中国发展高层论坛开幕式并发表讲话，刘鹤3月24日与美国财政部长努钦（Mnuchin）通电话。新一届国务院几名副总理的分工已现端倪。</p>
<p>据中央电视台报道，中国总理李克强3月21日主持召开国务院常务会议，确定《政府工作报告》重点任务分工。但官媒没有透露分工的具体内容。</p>
<p>根据上届国务院领导层分工，总理李克强负责全面工作；排名第一的副总理韩正负责国务院常务工作，并负责发展和改革、财政税务、自然资源、环境保护等；副总理孙春兰负责科学技术、教育、文化、体育、卫生等工作；胡春华负责农业农村和扶贫、市场监管等；刘鹤负责金融、国有资产监管、商务贸易、海关等。</p>
<p>北京有关人士指出，扶贫是中共总书记习近平最为关注的领域之一，多次强调扶贫“一个也不能少”。中共也定下2020年全面建成小康社会的战略目标，而扶贫成效就是衡量全面小康社会的重要指标。</p>
<p>按照现行标准，中国还有近4000万贫困人口，官方每年要保证1000多万人脱贫。因此，胡春华主管扶贫，对他既是机遇，也是挑战。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国副总理韩正批美国：贸易保护主义没出路</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845655</link><author>游润恬</author><pubDate>Mon, 26 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845655</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180326/china180326a.jpg?itok=88ZVHsqq&c=00c7469b284dd8365af2b7bf7057c11c&timestamp=1522020788 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中美贸易战山雨欲来，中共政治局常委、中国国务院副总理韩正昨天不点名批评高调宣布将对华加征关税的美国，强调经济全球化是时代大潮，重搞贸易保护主义没有出路。这是中国迄今对美国发出的最高层级回应。</p>
<p>韩正昨天在中国高层发展论坛开幕式上对180名中外企业领袖和学者讲话时，做出以上表态。这也是他就任副总理后首次在国际场合上亮相。</p>
<p>韩正说：“我们深知，经济全球化是时代大潮，从来不会一帆风顺，但大势不可逆转。我们认为，解决经济全球化过程中的问题，逆势而动，重搞贸易保护主义，是没有出路的。搞单边主义和打贸易战，损人不利己，只会引发更大的冲突和负面影响。”</p>

<p>他也重申中国的一贯立场：各国需要平等协商，同舟共济，合作应对，促进贸易投资自由化、便利化，推动经济全球化朝更开放、包容、普惠、平衡、共赢的方向发展。</p>
<p>美国总统特朗普是在上周五（23日）签署了备忘录，基于美国对华301调查报告，下令对中国总值高达600亿美元（780亿新元）的一系列产品征收进口税。美国认为中国通过产业补贴、强迫技术转让等方式保护本国企业。</p>
<p>路透社昨天引述美中贸易全国委员会会长傅强恩（John Frisbie）指出，中国近段时间以来不断承诺会开放市场并保护知识产权，但美国商界一直等待的是中国采取行动。</p>
<p>论坛外方主席、苹果公司首席执行官蒂姆·库克昨天也说，中美都会从自由贸易中受益，但其中也可能存在不平等的问题。他为此呼吁大家找出原因，并集中精力解决贸易不平等的问题。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>对于美方的疑虑，韩正昨天重申，中国对外资企业一视同仁，注重保护外资企业知识产权等合法权益，致力打造国际一流的营商环境。</p>
<p>他也强调，中国经济要从高速增长转向高质量发展，必须继续改革开放，而中国消费水平的提升，为全球企业提供了很大的商机。</p>
<p>中国商务部副部长兼国际贸易谈判副代表王受文昨天在论坛上举例说明，中国在乳制品、卡车和衬衫等物品的关税和农产品补贴，都低于欧美。</p>
<p>王受文表示，尽管中国的服务贸易是逆差，但中国还是坚定不移地扩大服务业开放。世界贸易组织定义的服务贸易行业有160个，中国入世时承诺开放100个，现在已经开放了120个。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">中国央行行长：进一步放宽金融市场准入</span></h3>
<p>他介绍，中国下一步将重点对金融、电信、医疗、教育、养老等领域扩大开放，在银行、证券、基金管理、期货和金融资产管理公司等对外资的股比限制也将进一步放宽，甚至取消。</p>
<p>中国人民银行行长易纲昨天也在论坛上表示，中国未来将进一步放宽金融市场准入，但会一视同仁地要求内外资都受到审慎监管。他强调，金融开放的程度要和防范金融风险并重，开放程度要与金融的监管能力相匹配。</p>
<p>与会的世贸组织前总干事拉米（Pascal Lamy）指出，虽然中国内需在加大，但未来10年中国经济主要还得依赖海外市场来拉动，这将把中国和世界紧密地联系在一起。他判断，中国在开放方面还需做得更多，尤其在落实“一带一路”倡议时，应该“少一点中国特色，多一点其他国家的特色”。</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>飞越宫古海峡“秀肌肉” 中国派多型多架战机至西太平洋训练</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845656</link><author /><pubDate>Mon, 26 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845656</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180326/ZB_0326_CJ_doc6zf5mng93k3dgu12mxt_25204619_lipsin.jpg?itok=gMo_od2Z&c=e578f9b7b5d3bd5f96735561e90014c1&timestamp=1522006201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中国空军还同时组织了另一组包括苏-35在内的战机飞赴南中国海，实施联合战斗巡航，并指战机航迹不断远伸，体系能力越练越强，将使空军成为“有效塑造态势、管控危机、遏制战争、打赢战争的重要力量”。</strong></p>
<p>（北京／东京综合讯）中国空军昨天宣布，近日出动轰-6K和苏-30等多型多架战机飞越宫古海峡，出西太平洋开展实战化军事训练，同时组织另一组包括苏-35在内的战机飞赴南中国海，实施联合战斗巡航。中国军方近期在中美贸易摩擦持续发酵之际密集“秀肌肉”，引发外界关注。</p>
<p>中国空军官方微博“空军发布”昨天引述空军新闻发言人申进科大校发布上述消息，并且配上六张此次任务的照片。</p>

<p>申进科表示，这是空军“履行新时代使命任务、提升新时代打赢能力的务实行动”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">空军活动范围 正由陆地向远洋延伸</span></h3>
<p>他强调，多型多架战机飞越宫古海峡前出西太平洋，检验提升远海体系作战能力，符合相关国际法和国际实践。至于在有主权争议的南中国海组织多型战机联合战斗巡航，他指出，中国空军以制空作战、突防突击为主要样式，提高有效履行使命任务能力。</p>
<p>他也指出，中国空军作为战略性军种，近年来活动范围由陆地向远海远洋延伸，兵力运用从单一平台向构建体系发展。前出第一岛链、飞越多个海峡、展翅西太平洋，战机航迹不断远伸，体系能力越练越强，成为“有效塑造态势、管控危机、遏制战争、打赢战争的重要力量”。</p>
<p>不过，申进科并没有透露空军执行任务的具体时间。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>日本共同社前天引述日本国防部网站上周五（23日）发布的消息称，中国共出动八架轰炸机和情报收集机当天上午至下午从东海飞经冲绳本岛和宫古岛之间，抵达太平洋，后按原路返回东海，实施了“异常飞行”，但军机没有侵犯日本领空。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">日战机紧急升空应对</span></h3>
<p>日本国防部指出，这是中国军队自去年12月20日以来，再次通过冲绳本岛和宫古岛之间，航空自卫队的战机对此紧急升空应对。日本官方认为，中国此次可能是训练或收集情报，正就此进行分析。</p>
<p>中国空军这次的任务除了引起日本的关注之外，这次出动苏-35战机前往南中国海巡航也备受外界关注。</p>
<p>申进科介绍，苏-35战机具备制空作战和对地、海面目标精确打击能力，这次开展实战化军事训练，有助于增强空军远程远海作战能力。</p>
<p>中国空军上月7日也曾宣布部署苏-35飞赴南中国海，执行联合战斗巡航任务。据了解，该次任务是俄罗斯苏-35战机2016年底交付中国后，中国官方首次正式对外公布该战机入列。中国军事专家、退役少将徐光裕当时表示，苏-35列装意味着该战机已形成战斗力，能在南中国海地区达到震慑作用。</p>
<p>在中美拉开贸易战架势之际，两国的军事角力近期出现升温迹象。上周五，美国马斯汀号（USS Mustin）驱逐舰在南中国海进行“自由航行”，并进入中国控制的美济礁12海里范围。</p>
<p>中国海军随即宣布将在南中国海举行实战化演练。虽然中国军方强调这是年度计划内的例行性安排，不针对任何特定国家和目标，但外界一般认为此举剑指美国。</p>
</div>]]></description></item><item><title>校庆文章《拒做犬儒》发表后 北大正副院长三人传已辞职</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845657</link><author /><pubDate>Mon, 26 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845657</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中国网络近日流传一篇据称是北京大学元培学院常务副院长李沉简上月底撰写的文章，疑借今年庆祝120年校庆道出对当前政权的不满，指出自由是“有骨气的人们付出沉重的代价换来的”。不过，文章迅速被删，他和另两名北大教授据传也已辞职。</p>
<p>据明报新闻网昨天报道，李沉简这篇写于上月28日的文章，题为《挺直脊梁拒做犬儒》，最早在上周四（22日）由元培学院公信号“大帅直通车”发出，随后广泛流传。</p>
<p>报道称，该文是为了抗议中国官方上月25日提出取消国家主席任期限制的修宪建议。不过，也有消息称，李沉简发文和辞职与修宪没有直接关系，原因可能更多是他不满元培学院的教学资源和管理等问题。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">引述蔡元培胡适等 北大先贤争取自由事迹</span></h3>
<p>该文并未直接批评中国现行政治体制，只强调中国大教育家蔡元培为了反抗清朝，“只认真理，不畏强权”，百年前在北大校长任上曾先后八次辞职以示抗议，“是一个挺直脊樑、拒绝做犬儒的男子汉”。</p>
<p>该文也以胡适、马寅初、林昭等北大先贤付出沉重代价换来自由的事迹为例，强调“自由从来不是天上掉下来的，而是有骨气的人们付出沉重的代价换来的”。</p>
<p>文末写道：“我们即使做不到振臂一呼，以笔为旗与懦弱卑微做不妥协的抗争，也至少做到不出卖人的起码尊严和思想独立。”</p>
<p>这篇文章引发外界关注后，随即被删。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>网上有消息称，李沉简和元培学院院长鄂维南，以及另一副院长张旭东已集体辞职。李沉简是北大生命科学学院教授、神经生物专家；鄂维南是数学家，同时是中科院院士和美国普林斯顿大学教授；张旭东是北大中文系人文讲席教授。</p>
<p>元培学院2007年在始于2001年的元培实验班基础上成立，提供博雅教育，是北大招生分数最高的院系之一。</p>
</div>]]></description></item><item><title>整顿“泛清真化”现象 宁夏规定统一食品标志</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845658</link><author /><pubDate>Mon, 26 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845658</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港综合讯）据报道，宁夏回族自治区本月初对“泛清真化”进行整顿，除推出统一的“清真食品”标志，除去原标志上的阿拉伯文字，其首府银川市中心一景观区的阿拉拍色彩元素也全被中国元素取代。</p>
<p>据《星岛日报》昨天报道，宁夏官方从本月初起要求所有当地清真餐馆使用当局设计的标志。该标志除有“清真食品”汉字外，另有“NING XIA（宁夏）”和“QING ZHEN SHI PIN（清真食品）”的汉语拼音，标志上不再有阿拉伯文。</p>
<p>报道称，中国全国各地都有清真标志的餐馆，尽管中国伊斯兰教协和部分地方伊斯兰教协有制作标准的清真标志，但并没有要求餐馆必须采用。不过，不论是否由官方制作，此前所有清真标志除有汉字“清真”二字，都必会加上其阿拉伯文缩写，有的还加上其阿文发音“halal”。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">取缔“清真认证”日用品 “中阿之轴”景点易名改建</span></h3>
<p>在中国，“清真”原仅指食物符合伊斯兰教规，如不含猪肉、血液等，但近年出现“清真认证”家庭用品，包括清水、牙膏、纸巾、皮鞋等。官方认为，这是“泛清真化”现象，必须制止。</p>
<p>另一方面，银川市本月初也开始改建市中心长约两公里、于2016年竣工的“中阿之轴”城市景观区，将原来阿拉伯特色的建筑物、雕塑、文字及符号全部拆除，以传统中国文化风格代替，目的是“营造喜庆祥和、团结和谐的氛围”。</p>
<p>其中，阿拉伯建筑石雕改建为中华走马灯；阿拉伯式石柱改为华表式样；阿拉伯星月以中国玉璧代替；“中阿之轴”也改名为“团结路”。这些改造工程预计下月底基本完工。</p>
<p>尽管官方低调进行改建，但仍引发关注，有人批评当局过于不自信，有人则认为在中国不宜宣传伊斯兰文化。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>王小洪出任中国公安部排名第一副部长</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845659</link><author /><pubDate>Mon, 26 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845659</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中国公安部副部长王小洪出任该部分管日常工作的副部长，并兼任该部中共党委副书记。</p>
<p>中国公安部官网最近更新的信息显示，王小洪已接替升任司法部部长的傅政华，出任公安部排名第一的副部长（正部长级）。</p>
<p>官方简历显示，今年61岁的王小洪是福建福州人，曾长期在福建公安系统工作，被认为是中共总书记习近平的旧部之一。习近平1990年至2002年在福建任职期间，王小洪曾先后担任闽侯县公安局局长、福州市公安局副局长和局长、福建省公安厅副厅长等职。</p>

<p>2013年，王小洪在厦门市副市长兼市公安局长任内上调往河南，担任河南省省长助理兼公安厅厅长。他两年后调任北京市副市长兼北京市公安局局长，去年5­月晋升正部级，并在今年1月卸下北京市副市长的职务。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">善于处理突发事件和复杂问题</span></h3>
<p>王小洪这次的职务调动，表明早前有关他将在全国两会后执掌国家安全部的消息并不属实。上月底，路透社引述多位匿名消息人士报道，王小洪将接替陈文清出任国家安全部部长。目前，国安部仍由陈文清领导。</p>
<p>据中国媒体早前披露，王小洪是一个能够处理突发事件和善于处理复杂问题的官员，他在厦门期间，就因迅速处理公交纵火案而受到市民肯定。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>古刹 赏樱</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845660</link><author /><pubDate>Mon, 26 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845660</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180326/ZB_0326_CJ_doc6zfad9n3a1wc4c2zlzx_25220148_lipsin.jpg?itok=niGIvri-&c=0a4a8ae9cc4acc7a8dc9e30b5136633c&timestamp=1522006201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>南京鸡鸣古刹门前的樱花大道上樱花盛开，昨天吸引了“赏樱大军”前来踏青赏花，沐浴着阳光感受春日气息。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>于泽远：“两会”成果和人事调整</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845661</link><author>于泽远</author><pubDate>Mon, 26 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845661</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国上周结束了25年来会期最长的全国人大、全国政协年会（“两会”），新一波地方大员和中央部委人事调整也基本到位。这几天，各省市纷纷开始传达贯彻“两会”精神，外界由此可以更清楚地认识这次“两会”的成果。</p>
<p>除了传统的审议政府工作报告外，今年“两会”还完成了修宪、国家机构和人大、政协领导层换届、设立国家监察委员会、推出国家机构改革，加上“两会”刚一闭幕推出的党政军群、人大、政协机构改革方案，可谓内容丰富、干货多多，说它“具有重大的现实意义和深远的历史意义”，并不算夸张。</p>
<p>从传承上看，这次“两会”其实是去年10月中共十九大的延续，或者说是将十九大定下的大政方针具体落实到党政军群、人大、政协各部门以及各行各业。这也是中共治国理政的一贯模式和方法。只不过，在“党领导一切”的大背景下，国务院的政府工作报告似乎不是今年“两会”的主角。</p>

<p>各省大员这两天的讲话也诠释了什么是今年“两会”的核心成果。比如，新任中共江西省委书记刘奇在解读“两会”时强调：“特别是习近平总书记全票当选国家主席、中央军委主席，代表们一次次报以发自肺腑、经久不息的热烈掌声，充分彰显了习近平总书记作为新时代中国特色社会主义的开创者，作为实现中华民族伟大复兴中国梦的领航者，作为党的核心、军队统帅、人民领袖，作为国家的掌舵者、人民的领路人，得到全党全军全国各族人民的坚决拥护、深情爱戴。”</p>
<p>新任中共广西党委书记鹿心社在领导干部会议上强调，习近平全票当选国家主席，“是13亿多中华儿女忠诚核心、跟随统帅、拥戴领袖的生动展现，充分体现了党的意志、人民意志、国家意志的高度统一，体现了中国共产党、中华人民共和国、中国人民解放军领导人‘三位一体’领导体制的制度安排，显示了中国特色社会主义的独特政治和制度优势”。</p>
<p>新任中共四川省委书记彭清华、河南省委书记王国生、青海省委书记王建军也在本省强调了同样的内容。这表明，今年“两会”的核心成果是明确了习近平“党的核心、军队统帅、人民领袖、国家的掌舵者、人民的领路人”这一新定位，丰富和发展了2016年中共十八届六中全会确立习近平为党中央和全党“核心”的内容。</p>
<p>今年“两会”的人事调整力度也很大。除了国家机构、人大、政协领导层换届外，上述五位省委书记履新和各部委领导换人，也将一些曾在东南省市工作过的干部提拔到更加重要的领导岗位，从组织上巩固了“两会”的核心成果。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>这其中包括：曾任浙江省发改委主任、江西省长的刘奇出任江西省委书记；曾任浙江省委副秘书长、温州市委书记、湖北省委副书记、武汉市委书记的陈一新升任中央政法委秘书长，成为正部级大员；曾任上海市黄浦区区委书记、山东省委副书记、济南市委书记的王文涛升任黑龙江省长，也跻身正部级行列；曾任福建省福州市公安局长的王小洪升任公安部主管日常工作的副部长，明确为正部级。</p>
<p>这些新提拔的大员基本都处于年富力强的“当打之年”。刘奇、王小洪不到61岁，陈一新不到59岁，王文涛还不到54岁。他们在仕途上都还有上升的空间。</p>
<p>不过，中共“五湖四海”的组织原则也在这轮人事调整中得到体现。曾任团中央第一书记的胡春华出任副总理，将负责高层非常看重的农业和农村扶贫工作。另一名曾任团中央第一书记的陆昊出任新成立的自然资源部部长，权责明显大于他此前担任的黑龙江省长。</p>
<p>从政治上看，“两会”的核心成果和人事调整，是要推进官媒所说的“40年来力度最大的党和国家机构改革”，也有利于中共实现十九大提出的战略目标。同时，“两会”的核心成果会不会朝着外界担忧的职务终身制甚至个人崇拜的方向发展，还需要时间和高层的智慧来解答。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845662</link><author /><pubDate>Mon, 26 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845662</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180326/chen_fang_ming.jpg?itok=yl7N360S&timestamp=1522026445 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<blockquote>
<p>每次到了选举，（台湾）许多参选者都暴露了黑暗的内心思维，对任何假想敌进行道德审判。为了打击对手，可以制造任何罪名，这种作法已经严重偏离了真正的民主原则。——对于台湾前副总统、台北市长参选人吕秀莲昨天爆料指现任市长柯文哲曾接受中共招待，远赴延安参观毛泽东故居等，台湾作家陈芳明在面簿上批评此举“非常没有格调”。他透露，自己四年前就已在面簿上贴出自己和柯文哲参观毛泽东故居的照片，并质问“不知道这样是犯了怎样的天条？”</p>
</blockquote>
</div>]]></description></item><item><title>刘鹤告诉美财长：中方有实力捍卫国家利益</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845468</link><author>林子恒</author><pubDate>Sun, 25 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845468</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180325/liuhe.jpg?itok=FBf7QCi5&timestamp=1521941422 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中美贸易摩擦持续发酵，中共政治局委员、中国国务院副总理刘鹤昨天告诉美国财长姆努钦，美国公布的“301调查”报告违背国际贸易规则，中方已做好准备，有实力捍卫国家利益。</p>
<p>据新华社报道，刘鹤昨早应约同姆努钦（Steve Mnuchin）通电话，姆努钦向中方通报了美方公布301调查报告的最新情况。</p>
<p>刘鹤也是中财办主任、中美全面经济对话中方牵头人。他上月底赶赴美国寻求解决中美贸易摩擦却不果，美国总统特朗普前天签署了备忘录，基于美对华301调查报告，下令对中国总额高达600亿美元（780亿新元）的一系列产品征收进口税。</p>

<p>刘鹤在通话中告诉姆努钦，301调查报告违背国际贸易规则，不利于中方、美方和全球利益，中方已经做好准备，有实力捍卫国家利益。</p>
<p>他也表示希望双方保持理性，共同努力，维护中美经贸关系总体稳定的大局。</p>
<p>报道说，双方同意继续就此保持沟通。</p>
<p>中国商务部前天宣布了报复措施，拟对自美进口的农产和钢铝产品加征关税。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>同日，美国也在世贸组织争端解决机制下向中方提出磋商请求，指中国政府有关技术许可条件的措施不符合《与贸易有关的知识产权协定》的有关规定，中国商务部条约法律司负责人昨天对此表示遗憾。</p>
<p>该负责人说，中国政府一向高度重视知识产权保护，采取了众多强有力的措施保护国内外知识产权人的合法权益，取得的成绩有目共睹。中方一贯尊重世贸组织规则，维护多边贸易体制，将根据世贸组织争端解决程序进行妥善处理。</p>
<p>一触即发的中美贸易战，成了昨天在北京举行的中国发展高层论坛的主导议题。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">楼继伟：中方措施软弱 还没有打到美国痛处</span></h3>
<p>中国全国社会保障基金理事会理事长楼继伟在会上怒怼，中国应该更强硬地回应美国的贸易保护主义。</p>
<p>楼继伟刚于前年底卸任中国财长的职务。他说：“我觉得中国商务部给出的措施还是比较软弱的，还没有打到他（指美国）疼的地方。如果我要在政府，我可能先打大豆，然后打汽车、打飞机。”</p>
<p>“其实重要的就是他（指特朗普）是生意人，所以打一打大家就可以一起谈了。”</p>
<p>昨天出席同个论坛并发表演讲的中国财政部副部长朱光耀，会后被媒体追问中美贸易战相关问题时，则避而不谈。</p>
<p>与会的几名美企巨头高管包括贝莱德集团总裁劳伦斯·芬克、苹果公司行政总裁蒂姆·库克纷纷呼吁美中双方克制。此前有消息说，中国国家副主席王岐山将安排时间会晤赴华出席这个论坛的外国商界领袖。</p>
<p>中共中央机关报《人民日报》旗下的《环球时报》昨天发表社评说，中国前天宣布拟对约30亿美元的美国进口商品加征关税，相信这只是中方反制措施的一部分，大豆等美国农产品都将进入中国的报复范围，最终报复金额将与美方对等。</p>
<p>中国前商务部副部长、中国国际经济交流中心副理事长魏建国接受《中国日报》采访时也指出，继宣布第一批中止减让产品清单之后，中国正在研究第二批、第三批清单，比如飞机、芯片领域。而且，中国可以采取的措施不仅限于商品领域，旅游业等其他行业也有可能成为目标。</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>美前财长萨默斯：中国须正视美民众对中国崛起疑虑</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845469</link><author>林子恒　</author><pubDate>Sun, 25 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845469</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180325/ZB_0325_CJ_doc6zeo124l8j610bxgpori_24214229_leesuehp.jpg?itok=o5jcpTBV&c=00c7469b284dd8365af2b7bf7057c11c&timestamp=1521919801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>美国前财长、哈佛大学教授萨默斯说：“几千万美国人对就业保障、对孩子未来机遇越来越没有信心，这不是中国的错，但他们却把中国的成功，视为对美国构成了负面影响。”</strong></p>
<p></p>
<p>中美贸易战来到击鼓备战的阶段，有美国专家提醒，不能简单地把华盛顿目前乱象视为美国总统特朗普的无能，因为它也深刻反映了美国社会对中国的整体态度转变。中国须正视这些情绪并同美国合作缓解这方面忧虑。</p>
<p>美国前财长、哈佛大学教授萨默斯（Lawrence Summers）昨天在一年一度的中国发展高层论坛上说，外界很容易把美国的贸易保护主义视为特朗普政府的失败或无能。但他指出，特朗普之所以成功当选总统，绝不是偶然的，而是因为他准确说出美国人民内心深处对不公平贸易的不满，以及对中国崛起的疑虑。</p>

<p>他说：“几千万美国人对就业保障、对孩子未来机遇越来越没有信心，这不是中国的错，但他们却把中国的成功，视为对美国构成了负面影响。”</p>
<p>此外，中国一方面强调自己仍是发展中国家、一些产业还需要特别保护，另一方面又宣称已走向世界舞台中心，将在各方面发挥影响力甚至试图改变规则，鱼与熊掌都想兼得，也让美国人感到厌烦。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">民众情绪已产生深远影响</span></h3>
<p>萨默斯说，中国或许会认为这些观点很不理性，却不得不承认，这种情绪已产生深远影响。</p>
<p>他说：“如果中国认为只要再等一等这一切都将过去，那是个巨大错误。任何人当上美国总统，面对的都会是极具挑战性的中美关系。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>萨默斯认为，中国应正视和回应美国民众这方面的情绪。</p>
<p>他毫不讳言地说：“这包括确保美国企业真正能享受到开放的全球经济所带来的红利，允许公司把产品出口到中国市场，以及提高经济间谍活动等可能被视为‘作弊’行为的代价。这些举措在政治上都很不容易，但中国必须想办法做到。”</p>
<p>萨默斯也表示，中美谈判应超越经贸范畴，争取更长远更广泛的合作关系。</p>
<p>他说：“我希望两国能够意识到，双方可以合作的领域多于分歧，包括气候变化、核扩散威胁、伊斯兰恐怖主义等。”</p>
<p>他说，只要双方都能把握大国关系的精髓，尊重彼此的政治体系尊严和传统，在共同关注的全球问题上合作，中美两国必能携手打造更美好的世界。</p>
</div>]]></description></item><item><title>入境中国被拒 悉尼前市议员胡煜明遭遣返</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180323-844950</link><author /><pubDate>Fri, 23 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180323-844950</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（纽约／伦敦综合讯）曾批评中国政府的澳洲华裔前市议员胡煜明（John Hugh）周二（20日）陪母亲返华时被拒绝入境，即时遣返悉尼。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">问遣返原因中国官员回：“你应该知道”</span></h3>
<p>综合《纽约时报》《卫报》报道，胡煜明周三表示，他和母亲原本计划一起前往上海，将亡父的骨灰送回父亲出生地。他的航班周二在上海降落后不久，大家都在准备下机时，机上广播突然要求所有人都回到自己座位上，而后两名穿制服的官员上机直奔他而来，要求出示护照，并带走他随身携带的物品，然后护送他下机。</p>
<p>胡煜明说，中国官员在他下飞机前告诉他，他将搭乘下一个航班返回澳大利亚。胡煜明问是什么原因，对方只回答，“你应该知道”。</p>

<p>胡煜明称，自己接着被遣返悉尼，而他80多岁的母亲只能独自一人拖着大堆行李下机继续行程。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">支持澳洲反间谍法案以制约外国干涉内政</span></h3>
<p>51岁的胡煜明在中国出世，1990年从中国移居澳大利亚。他曾担任悉尼帕拉马塔市议会议员，一直以来都在批评中共试图影响澳洲政治一事。</p>
<p>他猜测，因为他支持一项旨在制约外国政府在澳大利亚发挥影响的新反间谍法案，同时还与一本关于中共努力渗透澳大利亚政治、商业和学术界的新书有关，他此次被拒入境是中国政府对他的惩罚。</p>
<p>胡煜明谈及的这本书为克莱夫·汉密尔顿（Clive Hamilton）所著的《无声的入侵：中国在澳大利亚的影响》，书中称在澳大利亚各机构广泛存在中国政府的影响，并引用了胡煜明的话，批评中共不仅在中国，也在澳洲努力限制异见。这本书本月14日在新南威尔斯州议会内举行了新书发布会，胡煜明是活动主持人之一。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>胡煜明也是澳大利亚价值守护联盟的创始人与发言人，该联盟宗旨是推动民主、言论自由和法治，并抵制共产党的压制。</p>
</div>]]></description></item><item><title>重庆“鸟笼屋”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180323-844951</link><author /><pubDate>Fri, 23 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180323-844951</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180323/ZB_0323_CJ_doc6zdkpk6tfp0bqo0jgvq_22210251_lipsin.jpg?itok=7o93acUh&timestamp=1521747001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>重庆主城区内一栋居民楼房外安装了密密麻麻的防盗窗，远处看去像是一个巨型“鸟笼”。据悉，当地社区为了该楼房外观的统一和安全性，要求楼房内的每家每户都统一安装防盗窗。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>谢伏瞻转任中国社科院院长兼党组书记</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180323-844952</link><author /><pubDate>Fri, 23 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180323-844952</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中国社会科学院官方网站显示，前天刚刚卸任中共河南省委书记的谢伏瞻，已转任中国社科院院长、党组书记。</p>
<p>中国社会科学院网站的“院领导”栏目，更新了这一人事调整。</p>
<p>这是谢伏瞻卸任中共河南省委“一把手”后的最新任命。据河南省委机关报《河南日报》报道，河南省前天召开全省领导干部会议，中央组织部副部长吴玉良出席会议并宣布中央决定，谢伏瞻不再担任河南省委书记、常委、委员职务，另有任用，原青海省委书记王国生任河南省委委员、常委、书记。</p>

<p>谢伏瞻当时表示，坚决拥护党中央决定，愉快服从组织安排。</p>
<p>今年63岁的谢伏瞻被认为是“专家型官员”，公开资料显示，他曾长期在国务院核心智囊机构任职，是享受国务院颁发“政府特殊津贴”的经济学家。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">是温家宝首席智囊两次获经济学最高奖</span></h3>
<p>他曾两次荣获中国经济学最高奖——孙冶方经济科学奖，主要研究方向是宏观经济政策、公共政策、区域发展战略和企业改革等。</p>
<p>自1993年至2006年，谢伏瞻在国务院发展研究中心工作13年，历任国研中心办公厅主任、副主任等职；2006年至2008年任国家统计局局长。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>2008年至2013年，他在被称为“中南海智库”的国务院研究室工作近五年，担任国务院研究室主任，这期间他几乎参与起草了时任总理温家宝的所有重要讲话，因此被视作温家宝的首席智囊。</p>
<p>据《新京报》报道，谢伏瞻参加了中共十七届四中、五中、六中全会文件和“十二五”规划纲要的起草工作，并组织起草了2009年至2012年的政府工作报告。2010年全国两会闭幕后，中国政府网就曾刊发文章《国研室主任谢伏瞻解读温家宝所作的政府工作报告》。</p>
<p>谢伏瞻在2013年空降河南担任省委副书记及省长，2016年担任河南省委书记，仕途一度被看好。</p>
<p>他在刚结束的中国两会上当选中国全国政协常务委员，但未能晋升为“副国级”的政协副主席，原因引起外界关注。</p>
</div>]]></description></item><item><title>30多年来力度最大 中共机构全方位改革</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844645</link><author>杨丹旭, 林展霆</author><pubDate>Thu, 22 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844645</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180322/chinagraphsmall2.pdf_.jpg?itok=THFjh7Vc&timestamp=1521679681 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>这次改革中，中宣部、中组部和统战部等中共核心部门将接管政府行政职能，正式从幕后走到台前。学者认为这将全面加强中共对重大事务的集中统一领导。</strong></p>
<p>中国官媒昨天公布30多年来力度最大的中共机构改革，中宣部、中组部和统战部等中共核心部门将接管政府行政职能，正式从幕后走到台前。</p>
<p>受访的学者解读，本轮改革是对党和国家机构的职能进行优化配置，全面加强中共对重大事务的集中统一领导，是“党领导一切”原则下的一次前所未有的“党版”大部制改革。</p>

<p>根据新华社昨天发布的中共中央在2月底的第三次全体会议上（三中全会）通过的《深化党和国家机构改革方案》全文，本轮改革涉及党、政、人大、政协、群团、武警等八个方面。《方案》全文近2万字。</p>
<p>这是该方案全文首次被披露，中宣部、中组部和统战部都将纳入或整合职能相近的国务院机构，强化中共在意识形态、公务员队伍、民族、宗教、侨务等领域的集中统一领导与管理。</p>
<p>其中，原国家新闻出版广电总局的新闻出版管理职责，以及电影管理职责都划入中宣部，由中宣部集中领导和管理新闻舆论、出版活动、电影审查等。</p>
<p>之前由国家公务员局负责的公务员管理工作归入中组部。根据方案，此举是为了落实“党管干部原则”，未来公务员的调配、考核、培训和工资福利，都由中组部直接负责。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>统战部则将统一领导国家民族事务委员会，并统一管理宗教工作和侨务工作，国家宗教事务局和国侨办都归入统战部。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">以职能导向合并党政机构有利加强管理和执行效率</span></h3>
<p>北京大学廉政建设研究中心副主任庄德水向《联合早报》指出，此次改革的基本思路是在各领域强化党的集中统一领导。</p>
<p>他说，以职能为导向合并党政机构，有利于加强管理和提高政策执行效率，更把党的意志更直接地转化成国家政策，例如由中宣部直接管理新闻出版，能提升对意识形态的监督成效。</p>
<p>不过，受访学者也提醒，此次改革具有一定执行难度，且附带不容忽视的风险。庄德水指出，“党”讲究政治上的领导和集中决策，“政”讲究决策执行，决策权和执行权合并后，将出现监督和制约不足的风险。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">分析：由党行使法理权力 将冲击“依法行政”原则</span></h3>
<p>他也指出，党的部门走到台前，就必须处理具体行政事务，甚至可能在时间和精力上分散注意力，影响党的统一领导。</p>
<p>独立时评人陈杰人则从法理角度分析称，政府“依法行政”的基本原则是法理权力必须由法定行政机构行使，未来转由党的部门行使这项权力，将冲击这个基本原则。</p>
<p>他进一步指出，由党的机构来行使行政审批或处罚权，若当事人要对处罚提起行政诉讼，党的部门是否能作为被告，目前也还是个未知数。</p>
<p>另有分析认为，中宣部、中组部等中共核心部门接管政府行政职能后，必须承担更大、更直接的责任，也会带来一些管理上的风险。</p>
<p>以中宣部为例，过去该部门虽作为意识形态的管理部门，但具体的电影管理事务由国家新闻出版广电总局执行。在这轮改革后，中宣部将成了执行电影事务管理工作的责任主体，面对电影审查等争议时，就少了政府行政机构给它当“挡箭牌”。</p>
<p>中共中央是在今年2月召开的三中全会上，通过了这份党和国家机构改革方案，其中有关国务院机构改革的部署，已在前天刚结束的全国两会（政协、人大年会）上公布。</p>
<p>根据昨天披露的方案全文，原有的多个中共中央领导小组，包括全面深化改革领导小组、网络安全和信息化领导小组、财经领导小组、外事工作领导小组，都将升格成为委员会，今后将拥有更大决策权。</p>
<p>庄德水解读，此前的领导小组主要扮演协调角色，规格提升到委员会后相当于有了更明确的政治地位，可直接发布政令和政策，这也凸显当局对这些委员会的功能更加重视。</p>
<p>有分析认为，上述委员会可能由中共总书记习近平亲自领导，负责改革、网安、经济、外交等领域的重大工作的顶层设计、总体布局和统筹协调。习近平原来就是上述四个中央领导小组的组长。</p>
<p>另一方面，武警部队的权限将在本轮改革后削弱，边防、消防和警卫部队都不再隶属于武警部队序列，全部退出现役。武警部队也不再领导管理武警黄金、森林、水电部队，不再承担海关执勤任务。不过海警队伍将划归武警部队。</p>
<p>在群团组织改革上，方案提出要让党政机构和群团组织功能有机衔接，强调服务和适应基层的重要性。</p>
<p>至于地方机构改革，方案并未提出具体的改革方案，仅强调要赋予省级及以下机构更多自主权，允许地方根据当地实际情况，在规定限额内因地制宜设置机构和配置职能。</p>
</div>]]></description></item><item><title>学者：预料无太大阻力 两年内可完成改革</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844646</link><author /><pubDate>Thu, 22 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844646</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>受访学者认为，这一轮中共与中国国务院机构的改革重点不在于精简机构和人员，因此所遇的阻力估计不大，改革预料可以在两年内顺利完成。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">不涉及人员大幅精简</span></h3>
<p>北京师范大学政府管理研究院院长唐任伍接受《联合早报》访问时分析，过去几次党政构改革之所以遇上障碍，是因为改革涉及大幅度的机构和人员精简，触及不少领导干部的利益。</p>
<p>他举例说，1998年进行的国家机构改革，一年内精简了国务院一半人员，该轮改革花了约四年落实。相比之下，他指出，精简人员并非此轮改革的主要目的，估计遇上的阻力不会太大。</p>

<p>新华社昨天发布的中共中央《深化党和国家机构改革方案》，其中确定的时间表是：中央和国家机关机构改革要在今年底前落实到位；省级党政机构改革方案要在今年9月底前报党中央审批，并于今年底前调整基本到位；所有地方机构改革任务则必须在明年3月底前基本完成。</p>
<p>唐任伍指出，这轮改革预计能顺利推进的另一原因在于，中共总书记习近平已在党内树立了权威，并巩固了集中统一领导，他如今有足够魄力打破各部门之间利益割据的局面，推进党政一体化。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">军改去年已基本完成　</span></h3>
<p>也有分析认为，过去五年来中共高层展示了雷厉风行的行事风格与高效执行力，建国以来规模最大的军队改革在2015年11月拉开序幕，到去年军改已基本完成，因此这一轮党政机构改革要在预计时间内完成，应该不成问题。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>用老式坦克改装 中国无人驾驶坦克开始测试</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844647</link><author /><pubDate>Thu, 22 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844647</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中国将老式坦克改装成无人驾驶坦克，目前已进入测试阶段，在世界无人坦克发展潮流中处于领先地位。</p>
<p>据官媒《环球时报》报道，中国中央电视台的军事新闻片段显示，一名解放军士兵坐在电脑操作台前转动着方向盘，不远处的老式59式坦克就开动起来，并能轻松完成前进、后退等动作。</p>
<p>59坦克的原型车是苏联的T-54A坦克，于上世纪50年代引入中国，通常需要四名乘员操作。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">现役59坦克维护状态佳</span></h3>
<p>《坦克装甲车辆》杂志主编刘青山表示，59坦克作为中国第一种大规模生产的中型坦克，服役数量最多、改型升级最多，现役的部分59坦克保养维护状态良好，还可以继续服役相当长时间。如果能借助智能化技术实现无人化操作，意味着大量面临退役的59坦克可以改造成无人装甲兵团。</p>
<p>刘青山认为，59无人坦克目前还处于概念论证和技术探索阶段。新闻报道证明中国已经解决坦克无人化行进操作的问题，但要达到与有人驾驶坦克一样的战斗水平，还有很多技术难题。国外无人坦克的部分概念性技术，也可以在59无人坦克上先行试验，发展扫雷、反恐、排爆、侦察等专用特种车型。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>央视等三广电官媒整合 对国外统称“中国之声”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844648</link><author /><pubDate>Thu, 22 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844648</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180322/ZB_0322_CJ_doc6us47lxpis8ojqoek4m_21210906_lipsin.jpg?itok=5dq2PPCU&c=0a4a8ae9cc4acc7a8dc9e30b5136633c&timestamp=1521660601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国三大核心电视广播官方媒体——中央电视台、中央人民广播电台、中国国际广播电台将整合为“中央广播电视总台”，在中国国内将保留原有名称，对国外则将统称“中国之声”。</p>
<figure class="image-placeholder inline-left"><img alt="20180322_news_china_Large.jpg" height="283" src="/sites/default/files/inline_images/20180322/20180322_news_china_Large.jpg" width="224"/><figcaption>前国家新闻出版广电总局副局长兼中央电视台台长慎海雄出任中央广播电视总台台长、党组书记。（中新社）</figcaption></figure><p>央视网昨天也宣布，新组建的中央广播电视总台台长、中共党组书记由慎海雄出任。他此前是国家新闻出版广电总局副局长兼中央电视台台长。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">新单位直属国务院由中宣部领导</span></h3>
<p>根据昨天发布的《深化党和国家机构改革方案》，组建中央广播电视总台是国务院机构改革举措之一，新单位将直属国务院，由中宣部领导。</p>

<p>中央广播电视总台的主要职责包括：宣传中共的理论和路线方针政策、统筹组织重大宣传报道、组织广播电视创作生产、制作和播出广播电视精品、引导社会热点、加强和改进舆论监督、推动多媒体融合发展、加强国际传播能力建设、讲好中国故事。</p>
<p>方案指出，中央广播电视总台是“牢牢掌握意识形态工作领导权的重要抓手”，要“坚持正确舆论导向，高度重视传播手段建设和创新，提高新闻舆论传播力、引导力、影响力、公信力”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>游润恬：人民领袖习近平</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844649</link><author>游润恬</author><pubDate>Thu, 22 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844649</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中共总书记习近平有了新的称号­——人民领袖。</p>
<p>在中国全国人大本月20日的闭幕会上，人大委员长栗战书说：“习近平同志是全党拥护、人民爱戴、当之无愧的党的核心、军队统帅、人民领袖，是新时代中国特色社会主义国家掌舵者、人民的领路人。”</p>
<p>“党的核心”是前年10月在中共十八届六中全会上正式确立。“军队统帅”是去年7月解放军建军90周年正式确立。“人民领袖”的称号，则是继官媒上个月在评论、视频抛出以后，由代表中国人民的人大在本次年会上首次正式确立。</p>

<p>“国家掌舵者、人民的领路人”的称号，最早出现在习近平17日当选国家主席后的《人民日报》社论和当天的央视新闻联播。栗战书在人大闭幕会上这么称呼习近平，意味中国最高权力机构正式确立这是习近平的定位。</p>
<p>核心、统帅、领袖、掌舵者，这些曾经被用来标志中共领导人权威的形容词，已经数十年未被叠加使用在同一人身上。对于称号现在的出现，西方反射性的解读是，个人崇拜又回来，集权的警钟敲响了。</p>
<p>熟悉中共政治运作的观察人士指出，人们相信，当不同派系、不同利益的群体难以取得共识解决国家面对的艰难、复杂挑战时，必须由有魄力有担当的领导人站出来总揽全局、摆平阻力。</p>
<p>从中央的角度，亮出“领袖”等标签，是为了让大家看清楚谁才是具备上述条件的领导人，让他们想明白应该跟随谁；从群众的角度，以这些称号来称呼领导人，是为了表示对领导人忠诚、接受他的权威。当这些称号能正常发挥信号灯的作用时，中国政治便能有序推进，而不会陷入乱局或僵局，以致什么问题都解决不了。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另有观察家解读，“国家掌舵者、人民的领路人”，呼应了民众愿意把命运和未来交托给领导人的心态。大伙儿在黑暗中走到交叉口时，如果有一人能高举火把果断地说应该走哪条路，会有人愿意相信他并跟他走，因为这减轻了他们自己做决定并为决定负责的焦虑。</p>
<p>如何说服大众相信和支持自己，是所有政治人物都在思索的问题。习近平尝试通过20日人大闭幕会上的国家主席“就职演说”，引起民众的民族自豪感，和他们对他产生价值观上的共鸣。</p>
<p>他今年的演讲比五年前首次上任国家主席时的演讲长了一倍，其中有足足一半的篇幅，是用来说两件事——中国人民的伟大，和中国的历史长河。</p>
<p>他称赞中国人民是具有伟大的创造精神、奋斗精神、团结精神、梦想精神的人民。他承诺，必须始终坚持人民立场，坚持人民主体地位，虚心向人民学习，倾听人民呼声。</p>
<p>有分析指出，中共领导人过去以让人民过更好生活的政绩，来换取群众的支持，但这种交易性的政治契约越来越难维持，因为中国经济增长已开始下行，人们对美好生活的向往越来越复杂和难以满足。新时代的领导人必须更灵活地应对群众的实际要求，除了有必要加强思想统一和言论管控的工作之外，也需要动之以情，在公开表态中展示出能启发群众的价值观，让群众在情感上对领导人产生信任。</p>
<p>习近平20日在演讲中四次提到“历史长河”，谈到盘古开天的古代神话和孔子等思想巨匠。他冒着政治风险、顶着被国际舆论“误解误读”的压力，大刀阔斧地展开有中国特色的改革，估计也是希望这一切努力，最终能被证明有利于中国国家和人民，并且在“历史长河”中，留下个人的印记。</p>
</div>]]></description></item><item><title>四川河南江西广西青海中共党委易帥 郭树清任银保监会主席</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844650</link><author>于泽远</author><pubDate>Thu, 22 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844650</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180322/2.jpg?itok=ktaP3cYA&timestamp=1521681759 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>随着党国机构改革落实，中国地方大员再现密集调整，五省党委书记换人，另外，中宣部副部长聂辰席将出任新组建的国家广播电视总局局长。</strong></p>
<p>中共四川、河南、江西、广西、青海五省区党委“一把手”换人。这也是去年10月中共十九大后，中国地方大员再现密集调整。</p>
<p>据新华社报道，中共广西党委原书记彭清华出任四川省委书记，青海省委原书记王国生出任河南省委书记，江西省委原书记鹿心社出任广西党委书记，青海省长王建军升任青海省委书记，江西省长刘奇升任江西省委书记。</p>

<p>同时，原银监会主席郭树清出任新成立的中国银行保险监督管理委员会主席，中宣部副部长聂辰席出任新组建的国家广播电视总局局长。</p>
<p>另据了解，中共山东省委副书记、济南市委书记王文涛将接替陆昊出任黑龙江省长，中共湖北省委副书记、武汉市委书记陈一新可能出任中央政法委秘书长。</p>
<p>这轮地方大员密集调整与中共高层近期力推“党和国家机构改革”有关。前天结束的全国“两会”（人大、政协年会）完成了国家机构、人大和政协领导层换届，并对国务院机构进行了大幅改组和重建，中央部委和地方人事也由此出现新一轮调整。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">最年轻省长 陆昊变最年轻部长</span></h3>
<p>在这轮调整中，中共四川省委原书记王东明出任全国人大副委员长，跻身党和国家领导人行列；河南省委原书记谢伏瞻则未能入选全国政协副主席，仅出任全国政协常委；黑龙江省长陆昊进京担任新成立的自然资源部部长，从中国最年轻省长变为最年轻部长。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>61岁的彭清华从广西调任四川，虽然级别未变，但四川的分量要明显大过广西。而且，彭清华由此成为主政两省的地方大员，加上他曾任中央驻香港联络办主任，其个人履历更为完备，有利于今后在仕途上更上层楼。</p>
<p>彭清华曾长期在中组部工作，担任过中共原政治局常委、中组部部长宋平的秘书，2003年底出任香港中联办副主任。2007年，时任中共政治局常委习近平接掌港澳事务，彭清华升为中联办正部级副主任，2009年出任中联办主任。2012年中共十八大后，彭清华出任广西党委书记。</p>
<p>坊间消息称，彭清华2014年曾和一些地方大员联名建议恢复党的“核心”提法。2016年年初，彭清华公开表示习近平是党中央的“核心”，同年秋天举行的中共十八届六中全会正式确立了习近平的核心地位。</p>
<p>不过分析人士指出，彭清华在广西大力扶贫且成效显著，是他受到高层重用的重要原因。</p>
<p>新任江西省委书记刘奇今年61岁，曾长期在浙江省工作。2002年至2007年，习近平担任浙江省委书记，刘奇2003年升任浙江温州市长，2006年出任浙江省发改委主任。此后，刘奇先后出任中共浙江省委常委、宁波市委书记，中共江西省委副书记、江西省省长。</p>
<p>王文涛今年54岁，2007年习近平担任中共上海市委书记时，他曾担任上海市黄浦区区长、书记。2011年后，王文涛先后担任江西省委常委、南昌市委书记，山东省委常委、济南市委书记。如果出任黑龙江省长，标志着王文涛跻身正部级行列。</p>
<p>59岁的陈一新曾在习近平主政的浙江省担任省委办公厅副主任、省委副秘书长。2014年，陈一新升任浙江省委常委，2015年12月，调任中央全面深化改革领导小组办公室任专职副主任，2017年1月任湖北省委副书记、武汉市委书记。一旦出任中央政法委秘书长，意味着陈一新也升为正部级大员。</p>
</div>]]></description></item><item><title>政治局委员首次向党中央和总书记书面述职</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844651</link><author>林子恒</author><pubDate>Thu, 22 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844651</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中共政治局委员近期首次向党中央和中共总书记习近平书面述职，述职报告的首要内容是带头增强“四个意识”，坚定维护以习近平为核心的党中央权威和集中统一领导。习近平审阅述职报告时，对政治局委员分别进行了“个性化点评”。</p>
<p>受访学者分析，中共要求政治局委员向总书记述职的新规定，是“核心意识”的具体体现，将进一步突出习近平在党内的核心地位。</p>
<p>去年中共十九大后的首次政治局会议审议了《加强和维护党中央集中统一领导的若干规定》，要求政治局全体成员“坚持每年向党中央和总书记书面述职一次”。</p>

<p>据新华社昨天报道，政治局委员近期结合分工，联系一年来思想工作实际，撰写了述职报告，报告中“有经验提炼和问题分析，也有党性剖析和改进措施”，从严要求、自省自励，体现了政治局委员带头贯彻全面从严治党的要求。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">首要评估政治局委员带头增强“四个意识”</span></h3>
<p>报道说，述职报告的首要内容是评估政治局委员带头增强“四个意识”的工作，自觉维护习近平全党的核心地位，自觉把维护以习近平为核心的党中央权威和集中统一领导作为“最高政治原则和根本政治规矩”，坚决执行党的政治路线，严格遵守政治纪律和政治规矩，坚决在政治立场、政治方向、政治原则、政治道路上同党中央保持高度一致。</p>
<p>此外，述职报告也谈到政治局委员带头学习宣传贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和中共十九大精神，把它作为首要政治任务。</p>
<p>再者，就是严格执行请示报告有关规定，及时向党中央和习近平报告贯彻执行党中央决策部署进展情况，自觉向党中央和习近平请示重大问题、重要事项、重大工作。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>述职报告的其他内容，包括带头贯彻执行民主集中制；带头推动党中央决策部署贯彻落实；带头开展调查研究、深入改进作风；以及带头廉洁自律，注重家教家风，管好家属子女和身边工作人员，反对特权思想和特权现象。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">习近平进行个性化点评 凸显他全党核心地位</span></h3>
<p>新华社报道说，习近平认真审阅了述职报告，并就政治局委员履行职责、做好工作、改进作风提出了总体要求，也分别进行了个性化点评。</p>
<p>独立时评人陈杰人接受《联合早报》访问时说，习近平分别进行点评，是核心意识的具体表现，凸显他作为全党核心的地位，高于其他政治局委员和常委。“这显示中央的最高决策层是个金字塔型，习近平在最顶端，其他人都在下面。”</p>
<p>另有分析认为，政治局委员是向党中央和习近平个人述职，这意味着述职报告内容会向中央委员会公开，其监督力度就会提高很多，政治局委员作为报告人和习近平作为点评者，都要负起更明确的责任。</p>
<p>北京大学廉政建设研究中心副主任庄德水则指出，政治局委员向党中央述职，体现了中共为加强党内监督、党内民主所做的制度安排。“中共十八届六中全会通过的《关于新形势下党内政治生活的若干准则》已经提到，要加强对位高权重的‘关键少数’的监督。所以对政治局委员的这项新制度安排，也是为了贯彻准则的要求。”</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>国家监察法草案 获98.4%人大代表赞成</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844652</link><author>林子恒, 游润恬</author><pubDate>Thu, 22 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844652</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国全国人大前天表决通过备受关注的国家监察法草案，赞成率98.4%，46名代表反对或弃权。</p>
<p>大会计票显示，监察法草案获得赞成票2914张，反对票28张，弃权票18张。</p>
<p>监察法被形容为反腐利器，赋予监察委对中共党员和所有公职人员进行全覆盖监察的权力。对于严重职务犯罪且可能逃跑或自杀等的嫌疑人，当局将可采取长达六个月的留置措施。</p>

<p>从法理的角度说，监察法让中共纪委原本的调查活动有了法律基础与更明确的规定，但法律界人士批评，监察法对被调查人员的权利保障依然严重不足。</p>
<p>另一方面，全国人大前天也表决通过最高人民法院工作报告，赞成票2806张，反对132票，弃权23票，一人未按表决器。相比之下，最高法的报告去年得到赞成票2606张，反对票180张，弃权票49张。</p>
<p>最高人民检察院今年的工作报告，则获得赞成票2781张，反对138票，弃权43票。去年，最高检报告的赞成票为2606张，反对票180张，弃权票46张。</p>
<p>“两高”今年得到的反对票减少，这与今年人大代表更少投反对票的大趋势符合，也可能说明过去一年司法领域的工作与当局纠正冤假错案的努力，得到肯定。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>今年的中国政府工作报告则获得赞成票2956张，反对票三张，弃权票三张；相比之下，去年的政府工作报告去的反对票和弃权票共22张。</p>
</div>]]></description></item><item><title>习近平：中国绝不可能让领土被分割</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844349</link><author>韩咏红</author><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844349</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180321/xi180321.jpg?itok=CC3Jhz8N&c=e94e5075f5b3cf5777c6cdf1008ee31c&timestamp=1521587903 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国国家主席习近平昨天发表逾30分钟的“就职演说”，警告外界中国绝不可能让“一寸领土”被分割，并不点名反击美国指“只有那些习惯于威胁他人的人，才会把所有人都看成是威胁”。</p>
<p>会期延长至18天，并开启习近平国家主席第二任期的全国两会（人大、政协年会）昨天在北京落下帷幕。相较于五年前首次就职时在人大闭幕式上的讲话，习近平昨天约4800字的演讲比五年前长了约一半，内容也更犀利而全面，凸显他被确认为中共核心、全国人大通过修宪取消了国家主席任期规定后，更为巩固的领导人气势。</p>
<p>在这段相当于“准总统就职演说”里，习近平首先阐述始终要把人民放在“心中最高的位置”，接着颂赞中华民族精神，并宣示将更大力度、更切实地全面深化改革、扩大对外开放，推动经济高质量发展。</p>

<p>弥漫火药味的措辞是留给了两岸话题与美国，尤其是后者。习近平对3000名人大代表与中外记者提高声量强调，“一切分裂祖国的行径和伎俩都是注定要失败的”“每一寸领土都绝对不能也绝对不可能从中国分割出去！”</p>
<p>在上述讲话时，人民大会堂先后传出共四轮持续数秒钟的掌声。习近平也重申中国永不称霸与扩张。他阐述，中国人民历来富有正义感和同情心，始终愿意尽最大努力为人类和平与发展作出贡献，而且决不会以牺牲别国利益为代价来发展自己。</p>
<p>他强调：“对中国人民为人类和平与发展作贡献的真诚愿望和实际行动，任何人都不应该误读，更不应该曲解。人间自有公道在！”针对台湾与美国问题，排名第二的中共政治局常委、国务院总理李克强在闭幕式后的记者会上做出呼应，李克强说“不允许任何外国势力打台湾牌”。</p>
<p>至此，会期超长“两会”的所有议程——包括修宪，通过覆盖所有党员与公职人员的监察法草案、国务院机构改革方案，选举国家新领导与新内阁成员等，皆已完成。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>由副总理刘鹤领衔的经济团队、习近平与新任国家副主席王岐山坐镇的强棒外交团队，以及将“党领导一切”制度化，党政一体的国家治理体系，俱已显山露水。</p>
<p>从会议一般氛围以及投票纪律的有效执行看，上述人事案与制度改变在中国内部并未遭遇实质挑战，当前中国发展的真正阻力是来自大国，以及国际社会可能出于疑虑而对中国采取的联合遏制措施。</p>
<p>会议期间，多名官员就主动尝试解除外界疑虑，总理李克强也没有回避《联合早报》针对中国是否在进行战略扩张与政治渗透的提问。昨天的记者会结束前，李克强特意补充：“这一点请大家相信，我们以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，很重要的就是要贯彻以人民为中心的发展思想”；“就是要保障基本民生，破除民生痛点。”他将“习思想”留到压轴提及，对外强调了最高层的合作、分工与共识，为“习近平新时代”第一次最高规格的国家政治会议，划上句点。</p>
</div>]]></description></item><item><title>承担国际责任被视为战略扩张 李克强指外界误读误解中国</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844350</link><author>林展霆</author><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844350</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>李克强解释，中国与他国合作都是按商业原则推进，对外援助也不附加任何政治条件，谈不上“政治渗透”。</strong></p>
<p>中国国务院总理李克强昨天说，将中国承担更多国际责任看成“战略扩张”，是一种误读或误解。他也解释，中国与他国的合作都是按照商业原则推进，对外援助也不附加任何政治条件，谈不上“政治渗透”。</p>
<p>他也重申，中国“永远不会搞扩张”，并指中国发展还有诸多困难和挑战，中国会集中精力做好自己的事，“这一点我们是清醒的”。</p>

<p>本次全国人民代表大会会议昨天闭幕，李克强在会后记者会上回答《联合早报》记者提问时，作出上述表态。</p>
<p>本报记者提问，近年来随着中国经济崛起，有国际舆论批评，中国越来越多地使用资本和中国市场的吸引力，作为外交工具影响他国外交政策，甚至进行某种政治渗透，请李克强总理对此评论，并请问外界是否应该对中国的崛起和战略扩张感觉到担忧？</p>
<p>近半年来，德国外长加布里尔就质疑中国提出的“一带一路”倡议中暗含地缘政治、文化、经济的考量，甚至最终也不能排除军事战略的考虑；也有驻外中资企业被质疑利用经济杠杆，换取他国向中国的政治利益的靠拢。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">否认中国有战略扩张意图</span></h3>
<p>李克强并没有回避问题，他否认中国有战略扩张的意图，并强调中国的经济增长实际上给世界带来好处。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>李克强解释，中国这些年来对世界经济增长贡献率超过30％，不仅有利于促进世界经济复苏，也是对世界和平的贡献，因为扩大了合作和贸易，就有更多协商和谈判，从而避免冲突。</p>
<p>他表示，中国文化历来主张己所不欲勿施于人，希望和为贵；中国“绝不会也不能丢去自己的一寸土地；但我们也不会侵占别人的一寸土地，我们走的是和平发展道路。”</p>
<p>他重申，中国“即使将来强大了，也不会走国强必霸的道路”，而是愿意和各国在相互尊重、平等互利的基础上发展关系，“共同构建人类命运共同体”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">倡导“一带一路” 对外援助不附加政治条件</span></h3>
<p>至于“政治渗透”的问题，李克强阐述，中国和他国的合作都按照市场规则和商业原则推进；中国倡导“一带一路”是要共商共建共享；对于发展中国家的援助也不附加任何政治条件，“谈不上政治渗透”</p>
<p>李克强说，国际社会在一些方面希望中国增加国际责任，中国能承担的是与发展中国家地位相当的国际责任，“如果把这些看成是战略扩张的话，那就是误读或误解了。”</p>
<p>李克强还明确强调第二点，即中国“会集中精力做好自己的事”。</p>
<p>他说：“这些年来，作为总理，我深知中国发展中还有诸多困难和挑战，在民生方面还有诸多难题和痛点，政府每天要应对的是大量这类难题。”</p>
<p>他解释，中国官员出访和国际交往是为了赢得和平稳定的国际与周边环境，为中国发展赢得更多共赢机遇，“这一点我们是清醒的”。</p>
<p>马来西亚亚洲策略与领导研究院国际事务高级顾问胡逸山向本报解读，李克强重申了中国就对外经济合作的一贯立场，同时巧妙地以中国发展中还有诸多困难和挑战来做总结，除了借以否认中国战略扩张的意图，也呼应中共十九大报告中，关于中国人民对美好生活的需要“日益增长”，以及中国仍将长期处于社会主义初级阶段的论述。</p>
<p>胡逸山认为，中国过去几年迅速崛起，从自身角度而言是和平崛起，实际上让发展较慢的周边国家感到不安。他乐观预计，中国接下来若进一步加强与“一带一路”沿线国家的贸易畅通，外界对中国战略扩张的忧虑将逐步消除。</p>
<p>针对外界批评中国借经济实力影响他国外交，胡逸山认为问题的核心在于中国以全面角度看待国与国关系，把政治与经济关系视为一体，但一些周边国家却是独立看待两者，“如何磨合这两种看法，还需时间”。</p>
<p>在昨天约两小时的记者会中，李克强共回答了15道提问，回答内容相当丰富，整体表现得沉稳自信。</p>
<p>（记者是《联合早报》重庆特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>李克强吁中美保持理性避免打贸易战</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844351</link><author>林子恒</author><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844351</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180321/2017-11-15t131743z_1236323706_rc146f436b00_rtrmadp_3_philippines-china.jpg?itok=PTsHnCCS&timestamp=1521589038 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中美爆发贸易战的可能性近期迅速升高，中国总理李克强呼吁两国保持理性，不要感情用事，避免打贸易战。</p>
<p>他宣布，中国将全面开放制造业，努力让13亿人的市场成为中外企业公平竞争的市场，但同时，市场开放应是双向过程，美国也要放宽对华出口高附加值产品，“希望美方不要丢了这个平衡中美贸易的重器，否则就是丢了赚钱的机会”。</p>
<p>中美贸易近来摩擦不断，前天出任中国副总理的中共政治局委员刘鹤上月访美，试图为两国贸易争端“紧急救火”，但美方姿态相当强硬，有消息称，美国总统特朗普正考虑对多达600亿美元（约786亿新元）的中国进口商品加征关税。</p>

<p>李克强昨天回答媒体提问时说，中美贸易规模去年达到5800亿美元，打贸易战对双方都没有好处，贸易争端还是要通过协商、谈判和对话来解决。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">向美国伸出橄榄枝</span></h3>
<p>他向美国伸出橄榄枝说：“我们不愿意看见有比较大的贸易赤字，不仅是对美国，我们希望贸易总体平衡，否则的话难以持续。”</p>
<p>为凸显北京的诚意，他也宣布，中国将全面放开制造业，“在这方面不允许强制转让技术，我们将保护知识产权”。中国向来被指强迫想打入中国市场的外企在华设立合资企业并转让技术，侵犯了外企的知识产权。美国政府去年以此为由对华发起“301调查”。</p>
<p>李克强也说，中国政府将进一步降低进口商品的总体税率水平，包括力争把抗癌药品降到零税率，以及重点放宽养老、医疗、教育和金融等服务业的市场准入，在一些方面逐步放开甚至取消股比限制。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国也将加快推进涉及外商投资的三个法律（外资企业法、中外合资经营企业法、中外合作经营企业法）合并成一个基础性法律，实现准入前国民待遇的承诺。</p>
<p>李克强说：“我们的努力方向还是要使13亿人的市场，成为中外企业、各类所有制企业都可以公平竞争的市场，给中国消费者更多选择，促使中国产品和服务升级。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">四成提问机会留给外媒</span></h3>
<p>作为中国总理年度最重要的记者会，李克强昨天把四成提问机会留给外国媒体，借此展示中国的外交立场。</p>
<p class="center"><img alt="20180321_news_leekeqiang_Large.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20180321/20180321_news_leekeqiang_Large.jpg"/></p>
<p>针对日媒提问他是否会对日做首次正式访问，李克强说，日本首相安倍多次邀请他访日，他愿意在中日关系持续改善势头的氛围中，“积极考虑”在今年上半年结合出席中日韩领导人会议，正式访问日本。中日韩领导人会议拟于5月在日本举行。</p>
<p>中国领导人最近一次正式访日，是2010年时任中国总理温家宝访日。日本政府随后在2012年宣布把中日存在主权争议的钓鱼岛（日称尖阁诸岛）“国有化”后，中日关系陷入低谷，高层往来中断了两年多。</p>
<p>2014年11月，两国就改善双边关系达成四点原则共识，促成习近平和安倍在北京亚太经合组织会议期间首会。但两国领导人至今还未实现互访。</p>
<p>李克强说，中日关系改善不仅需要氛围，更需远见和定力。</p>
<p>他强调，中日两国领导人互访，有利于让中日关系回归正常轨道，但更重要的是要夯实中日关系的基础，“我们不能搞‘一锤子买卖’，要让中日关系持续向好”。</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>李克强会见中外记者</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844352</link><author /><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844352</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180321/ZB_0321_CJ_doc6zcigfkuiowk1qg7fss_20231439_leesuehp.jpg?itok=6_bQayHJ&timestamp=1521574201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国总理李克强（左起）以及副总理韩正、孙春兰、胡春华和刘鹤，昨天步入北京人民大会堂三楼金色大厅与中外记者见面，并回答记者提问。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>习李重申贯彻“一国两制”“高度自治”等方针</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844353</link><author>戴庆成</author><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844353</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国全国人大会议昨天闭幕，国家主席习近平和国务院总理李克强分别在讲话与记者会上重提“一国两制”“港人治港”“澳人治澳”“高度自治”等说法。其中，习近平强调要“全面准确贯彻”这些方针，“严格依照宪法和基本法办事”。</p>
<p>早些时候，李克强在全国人大会议开幕时所公布的政府工作报告，不提“一国两制”“港人治港”“澳人治澳”“高度自治”等说法，一度引发港媒议论。</p>
<p>习近平昨天说：“我们要全面准确贯彻‘一国两制’‘港人治港’‘澳人治澳’‘高度自治’的方针，严格依照宪法和基本法办事，支持特别行政区政府和行政长官依法施政、积极作为，支持香港、澳门融入国家发展大局，增强香港、澳门同胞的国家意识和爱国精神，维护香港、澳门长期繁荣稳定。”</p>

<p>其后，李克强按照惯例出席中外记者会，被问到近年发展的粤港澳大湾区会否使香港失去特色及定位，影响“一国两制”的落实时，他强调，中央政府将坚持“一国两制”等方针。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">建设粤港澳大湾区 因三地具独特优势</span></h3>
<p>李克强说：“我们要建设粤港澳大湾区，成为世界级的大湾区，重要的原因就是三地有各自独特的优势，能够形成互补，否则就谈不上一个可以有世界竞争力的大湾区了。当然会坚持‘一国两制’‘港人治港’‘澳人治澳’‘高度自治’的方针，我们和其他国家都可以共同发展、互利共赢，何况我们同属一个国家。”</p>
<p>对于习近平表示要增强港澳民众的爱国精神，港区全国人大代表、前政制及内地事务局局长谭志源相信，这并非指港人不爱国，而是国家对香港的愿景，也是香港作为国家一部分的应有之义。</p>
<p>谭志源认为，习近平在讲话中涉及香港的部分提到“一国两制”“港人治港”“高度自治”，对香港人来说是非常重要的。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>澳区全国人大代表、澳门立法会议员崔世平认为，中央政府将港澳纳入国家发展蓝图，起到鼓励澳门的作用，他未来会在澳门做好爱国教育。</p>
</div>]]></description></item><item><title>李克强称继续处置 产生金融风险行为</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844354</link><author>游润恬</author><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844354</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<blockquote>
<p>监管部门最近主动出手、果断处理，就是要让这些点状的风险不扩散，该戳的‘脓包’还是要戳，否则也有道德风险。——中国总理李克强</p>
</blockquote>
<p>中国总理李克强说，中国会继续坚决处置产生金融风险的行为，“该戳的‘脓包’还是要戳”。</p>
<p>他昨天在全国人大会议闭幕后举行的记者会上，回答了有关中国金融风险的提问。</p>
<p>中国保险监督管理委员会上个月接管安邦保险集团，展示了对金融机构违法违规行为零容忍的态度。李克强昨天在年度记者会上承认，金融领域有一些违法违规行为或者规避风险的行为“在兴风作浪”。</p>

<p>他说：“监管部门最近主动出手、果断处理，就是要让这些点状的风险不扩散，该戳的‘脓包’还是要戳，否则也有道德风险。”</p>
<p>他承诺当局在处置业者的同时，也会注意保护消费者的合法权益。</p>
<p>针对政府今后会否继续对保险类、金融类企业采取强制措施的问题，他说：“未来有类似的问题出现，我们还会坚决地处置。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">中国有能力防范 不会出现系统性金融风险</span></h3>
<p>他指出，本次国务院改革把银监会和保监会合并，就是要防止规避监管的行为发生。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>处置违法违规保险业者是中国防止金融风险交叉感染并造成系统性破坏的对策之一。中共总书记习近平去年12月在中央经济工作会议上，明确强调要重点防范化解金融风险。</p>
<p>李克强昨天重申：“中国有能力防范，也不会出现系统性金融风险。”</p>
<p>他指出，中国经济总量和银行资产规模庞大，不可能完全没有风险，“云多易生雨、树大常招风”。</p>
<p>不过，他也指出，中国经济基本面好，金融运行稳健，银行的资本充足率和拨备覆盖率高于国际标准，今年还因为财政超收而主动调低赤字率，这既体现了中国的信心，也显示中国备足了可用来应对新的风险的工具。</p>
<p>李克强昨天也回应了有关民营企业产权保护的提问。</p>
<p>中国有些民企因为担心财产得不到当地政府有效保护而不敢投资。李克强表示，保护产权必须要尊重合同，弘扬契约精神，“不能把合同当做废纸”。</p>
<p>他承认，有些地方政府的某些行为不好，新官不理旧账，换了一个官，过去的合同就不算了。</p>
<p>对此他说：“政贵有恒，你不能把合同当废纸，对此我们是坚决制止的，而且要予以处罚。”</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844355</link><author /><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844355</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180321/1.jpg?itok=N49bYmgE&timestamp=1521593973 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<blockquote>
<p>现在来大陆任职的台籍教授很多……谈到他们生活上、工作上的方方面面，他们经常会有一种挫折感，觉得我办这个事情也没有办通，办另外一件事情也没有办通。（一些台籍人才）如果上纲上线，就可能会认为我们政府提出来的同等待遇只是说说而已，实际上并不想做，那就影响了政府的诚信。。——大陆31条惠台措施出台后，大陆台湾籍全国人大代表陈云英受访时暗示，虽然大陆对给予台胞同等待遇的问题，在认识上已经越来越清晰，但是基层办事人员未必落实得到位。</p>
</blockquote>
</div>]]></description></item><item><title>杨丹旭：从两会迈向世界舞台</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844356</link><author>杨丹旭</author><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844356</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国全国两会（政协与人大年会）昨天在国务院总理李克强的记者会后落幕。在这场总结记者会上，李克强被问到中国对外战略扩张的问题，这是继政协、人大开幕前记者会，以及外长记者会后，中国高层又一次在主要聚焦国内事务的两会期间，谈到中国强大起来后的外交思路问题。</p>
<p>今年两会出现的宪法修改、国务院机构改革、国家机构和人大、政协领导层换届等议题，几乎每个都是单独的热点，向外界释放出中国政治和政策走向的信号。但作为中共十九大后的首次两会，这场全国性的政治集会也是外界观察中国外交“方向标”的一个重要窗口。</p>
<p>除了中国高层在多场记者会上对国际社会关注的“中国锐实力”“中国模式输出”“中国威胁论”等质疑做出回应，两会期间浮现的诸多内政议题中，也看得出中国正在为迈向世界舞台做准备。</p>

<p>两天前，全国人大通过易纲为新一任央行行长。在之前传出的多个央行行长接班人版本中，每个人选都是金融或经济领域的懂行专家，60岁的易纲虽然名列其中，但由于他在中共党内位阶较低，呼声并不是最高的。</p>
<p>一名接近央行的人士在接受路透社访问时用五个字点评易纲脱颖而出的主要原因：时势造英雄。</p>
<p>易纲具有深厚的学术背景，并在央行深耕20余载，过硬的理论功底和业务水平自然不在话下，但造就这名央行行长的更大“时势”，是中国迈向世界舞台这个特定的时代条件。</p>
<p>中国的金融发展在国际上的影响力日渐提升，中国央行行长也越来越需要在国际货币基金组织、世界银行年会、20国集团峰会等场合发声。不可否认，主政央行者在国际场合是否上得了台面，将直接影响中国在这些重要平台上的话语权。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>作为中国央行系统中第一个海归，易纲身上的国际化标签成了最大优势。他能说流利英语，时常亮相国际舞台，在国际学术界享有很高的认可度，这些优势都有助于他在国际平台上，更好地阐述中国的立场。</p>
<p>随着中国对成为世界主要力量的渴望增强，与传统西方社会在国际平台上的话语权争夺不可避免，也不会仅限于经济和金融领域。从这次的人事安排推断，易纲类的“国际范”官员未来在中国决策层预计会越来越受高层青睐。</p>
<p>再者，两会期间通过的中国20年来力度最大国务院机构改革中，也观察得到一个崛起的中国正在为迈向国际舞台预热。</p>
<p>官方为新宣布组建的国家国际发展合作署，定下发挥外援作为大国外交的重要手段作用，服务外交总体布局以及“一带一路”倡议等任务。中国在包括本次两会在内的多个场合，否认要向外输出中国模式、改变现有国际秩序的说法，但从设立专门的机构布局大国外交、把推进“一带一路”机制化等做法，掩盖不住中国要在世界舞台扩大影响力的雄心。</p>
<p>此次机构改革也整合原有的文化部和国家旅游局，组建文化和旅游部。这个新部门被委以“推动中华文化走出去”的任务，成为向外推展中国软实力的专门机构。中国近年来有意识地向外投射软实力，但也时常因为操之过急、手法粗糙被国际社会诟病。此次为中国的“大外宣”奠定机构基础，也体现高层希望以软实力为手段，继续扩大对外传播的决心。</p>
<p>在两会期间，每当遇到中国外交战略的问题，官方都会一再强调中国无意搞战略扩张，也无意颠覆现有的国际秩序，试图浇灭“中国威胁论”的舆论之火。从两会期间揭晓的人事安排和机构改革等释放出来的信号看，中国正越来越渴望站在世界舞台的中央，而国际社会对于中国崛起的警觉和焦虑，恐怕一时半会儿还不会消失。</p>
<p>（记者是《联合早报》上海特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>台行政院长赖清德：在台湾找不到“九二共识”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844357</link><author>庄慧良</author><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844357</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>赖清德强调，台湾未来是统是独，是人民的权利，台湾是“主权独立的国家”，台湾的未来由2300万人决定。</strong></p>
<p>台湾行政院长赖清德昨天指出，两岸应共存共荣，台湾也愿意多制造机会增加两岸交流，但中国大陆把大门关起来，认为唯一的钥匙是“九二共识”，“这在台湾是找不到的”。</p>
<p>大陆国家主席习近平昨天在全国人大会议闭幕会上表示，要坚持一个中国原则，坚持“九二共识”，推动两岸关系和平发展，推进祖国和平统一进程。但赖清德在立法院答复在野国民党立委孔文吉等人的询问时，明确否定“九二共识”的存在。</p>

<p>赖清德还强调，台湾未来是统是独，那是人民的权利，台湾是“主权独立的国家”，台湾的未来由2300万人决定。大陆国台办发言人安峰山随后发表声明谴责，这种赤裸裸的“台独”言论，是对两岸关系的严重挑衅，必将自食恶果。</p>
<p>习近平昨天也在讲话中指出，“中国人民有坚定的意志、充分的信心、足够的能力挫败一切分裂国家的活动”“我们伟大祖国的每一寸领土，都绝对不能，也绝对不可能从中国分割出去！”国务院总理李克强过后则在中外记者会上表示，不能容忍任何“台独”企图、主张和行径，也不能允许外国势力打“台湾牌”。这些讲话都显示大陆对两岸统一的决心，以及不会坐视美国总统特朗普签署《台湾旅行法》背后的意图。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">台官方反应较以往强硬</span></h3>
<p>值得注意的是，台湾官方昨天的反应较以往强硬。</p>
<p>台湾外交部发言人李宪章昨天在例行记者会答复记者提问时表示，台湾政府推动踏实外交，包括过去多年来的多项外交工作，都是希望台湾能跟国际社会有更多连结，“任何外交工作都是一个主权国家应当行使的行为，其他国家不该说三道四”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>大陆委员会也发表新闻稿指出，大陆一再采取负面手段，强迫台湾接受其片面设定的两岸关系发展方向，无视台湾尊严与民意期待，且拒绝透过心平气和的沟通改善双方关系，这些均非有助两岸正向发展的健康举措。近期陆方更片面加大推动对台统战措施，磁吸台湾人才、资金、技术挹注自身经济发展，与真正互惠交流的理念背道而驰。</p>
<p>针对特朗普签署《台湾旅行法》，赖清德在回答在野亲民党立委陈怡洁时不讳言称，美国通过该法是把台湾当成“国家”看待，这也是美国在台协会台北办事处前处长司徒文公开说的。他认为，台美关系往前迈进是好事，能促进台美交流，当然更是好事。</p>
<p>他甚至认为，陈怡洁的提问是不当地夸大大陆、贬低台湾。他说，“台湾是主权独立的国家”，我们有2300万人，有客观条件和优势，不必妄自菲薄。</p>
<p>大陆国台办发言人安峰山随后回应说，大陆和台湾同属一个中国，台湾是中国领土不可分割的一部分，从来不是也永远不可能成为一个国家。我们坚决反对“台独”分裂活动，一切分裂国家的行径和伎俩都注定是要失败的，都会受到人民的谴责和历史的惩罚。这种赤裸裸的“台独”言论，是对两岸关系的严重挑衅，必将自食恶果。</p>
<p>台湾铭传大学两岸研究中心主任杨开煌向《联合早报》指出，综观习近平昨天的谈话，在两岸方面是重申反独的既定立场，口气也较强硬，可概括为统一是念兹在兹，分裂是绝不容忍，同胞是一定照顾，和平要积极推动。整体而言，更有中华民族大熔炉的气魄与对世界的责任。</p>
<p>健行科技大学企管系教授、民进党中国事务部前主任颜健发则认为，习近平是通过激起民族主义来转移国际对其修宪延长任期的批判，但这更反映其内部的不安，是不会有作用的。</p>
</div>]]></description></item><item><title>全国人大 曲终人散</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844358</link><author /><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844358</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180321/ZB_0321_CJ_doc6zcln3op75v10zzj53k7_20231506_leesuehp.jpg?itok=EKCO4q6Y&c=800fa95b684b21e18391c8f813d01aef&timestamp=1521574201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>全国人大会议昨天闭幕后，2900多名代表纷纷离场。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>学者：习近平反分裂宣示 旨在警告“台独”势力和美国</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844359</link><author>于泽远</author><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844359</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国国家主席习近平昨天在全国人大闭幕会上警告说：“我们伟大祖国的每一寸领土都绝对不能，也绝对不可能从中国分割出去。”北京有关学者指出，这既是对“台独”势力的警告，也是对美国总统特朗普近日签署《台湾旅行法》的强硬回应。</p>
<p>学者分析，《台旅法》是继1979年《台湾关系法》之后，美国推出的又一个加强美台关系的法案，为美台高层官员互访开了绿灯，也为美国方面打“台湾牌”提供新的法律依据。习近平的严厉措辞意在表明，中国大陆在反“台独”问题上没有退让和讨价还价的余地。一旦美台进行高层官员互访，将对中美关系和两岸关系带来严重冲击，中国只能坚决反击。</p>
<p>习近平昨天的反分裂宣示引发现场2900多名人大代表长时间鼓掌。</p>

<p>今年的全国人大会议通过修宪，取消了中国国家主席任期不超过两届的限制，为习近平五年后继续担任中共总书记、国家主席、中央军委主席铺平了道路。有舆论担心，中国未来或将出现领导职务终身制，甚至个人崇拜。</p>
<p>但习近平在昨天的长篇讲话中表现出谦逊和对人大代表的充分尊重。他对人大代表给予他的信任表示衷心感谢，并誓言将忠实履行宪法赋予的职责，做人民的勤务员，接受人民监督。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">习近平讲话提“人民”一词80多次</span></h3>
<p>习近平在这篇4700多字的讲话中80多次提到“人民”一词，强调一切国家机关工作人员，无论身居多高职位，都必须始终把人民放在心中最高位置，始终全心全意为人民服务，并引述邓小平的名言，即“把人民拥护不拥护，赞成不赞成，高兴不高兴，答应不答应作为衡量一切工作得失的根本标准”。</p>
<p>他重申，中共领导是中国特色社会主义最本质的特征，中共是国家最高政治领导力量，是实现中华民族伟大复兴的根本保证。但中共“也必须勇于进行自我革命，坚持立党为公、执政为民，深入推进全面从严治党，坚决扫除一切消极腐败现象”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>对于中共十九大宣传的习近平新时代，习近平强调：“新时代属于每一个人，每一个人都是新时代的见证者、开创者、建设者。只要精诚团结、共同奋斗，就没有任何力量能够阻挡中国人民实现梦想的步伐。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>特朗普上周才签《台旅法》 美官员黄之瀚即赴台访问</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844360</link><author /><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844360</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北讯）美国总统特朗普上周五（16日）刚签署了鼓励美台高层官员互访的《台湾旅行法》，美国国务院东亚暨太平洋事务局副助理国务卿黄之瀚便在昨天赴台湾访问，成为该法案生效后首位访台的现任美国政府官员。</p>
<p>据《联合报》报道，美国在台协会台北办事处（AIT）发出的新闻稿证实，黄之瀚（Alex Wong）从20日至22日访台。在这期间，他将在台北美国商会谢年饭致词，也会和台湾当局讨论许多对美台关系至关重要的议题。</p>
<p>不过，AIT发言人游诗雅受访时表示，黄之瀚访台的行程早已排定，并不是因为《台旅法 》 生效所进行的安排。</p>

<p>台湾外交部对黄之瀚“应邀来访”表达诚挚欢迎，并称这是他去年12月担任现职以来首访台湾，“不仅彰显台美两国友好情谊，也有助于深化双方的伙伴关系”。</p>
<p>台湾外交部说，黄之瀚将会见台湾政府相关部门，实地了解台湾政经发展与外交、国防及两岸政策，并就台美关系未来发展，以及双方在印太区域的各项合作交换意见。</p>
<p>与此同时，据传可能接任台湾总统府秘书长的高雄市长陈菊和台湾行政院政务委员邓振中，17、18日也接连造访华盛顿。</p>
<p>据《中国时报》报道，作为绿营重量级政治人物的陈菊此行主要是应华盛顿智库战略与国际研究中心（CSIS）邀请，20日在该中心发表演说，但她在美期间也会拜会美国行政部门官员、国会议员等，甚至有可能见到白宫国安会亚洲事务资深主任博明（Matt Pottinger）以及国防部亚太事务助理部长薛瑞福（Randy Schriver）等资深官员。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>至于身兼台湾行政院经贸谈判办公室总谈判代表的邓振中，此行预计将在华盛顿停留一周，力争台湾钢铝豁免关税。</p>
<p>美国南加大美中学院副教授林丹（Daniel Lynch）19日在《外交》杂志网站撰文指出，随着《台湾旅行法》生效，特朗普很有可能在任内，冒着与中国大陆发生军事冲突的风险打台湾牌，对台湾总统蔡英文来说，抗拒这种诱惑、不接受这种改变才是比较明智的。她应该认清，容许那种改变，就是把台湾变成美中角力的棋子。</p>
<p>林丹说，《台湾旅行法》现在卷进特朗普政府的多项混乱中，因此该法的执行比较可能伤害、而非促进台湾的安全。在最好的情况下，北京把该法视为不必要的打脸，最坏的情况会视此为让台湾与中国大陆永远切割的计谋——这是北京不会接受的局面。</p>
<p>林丹说，中国现在无法预测美国国防部在特朗普治下实际上会做什么，他们已觉得有需要把最坏的可能拿出来警告及威胁美国。去年12月，中国驻美公使李克新就说过：“美国军舰抵达高雄之日，就是解放军武力统一台湾之时。”这是10年或10多年来未闻、罕见而明确的警告。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国全国人大通过国家监察法 46名代表反对或弃权</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844455</link><author>林子恒, 游润恬</author><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 06:58:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844455</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国全国人大昨天上午表决通过备受关注的国家监察法草案，赞成率98.4%，46名代表反对或弃权。</p>
<p>大会计票显示，监察法草案获得赞成票2914张，反对票28张，弃权票18张。</p>
<p>监察法被形容为反腐利器，赋予监察委对中共党员和所有公职人员进行全覆盖监察的权力。对于严重职务犯罪且可能逃跑或自杀等的嫌疑人，当局将可采取长达六个月的留置措施。</p>

<p>从法理的角度说，监察法让原本中共纪委的调查活动有了法律基础与有更明确的规定，但法律界人士批评，监察法对被调查人员的权利保障依然严重不足。</p>
<p>另一方面，全国人大昨天也表决通过最高人民法院工作报告，赞成票2806张，反对132票，弃权23票，一人未按表决器。相比之下，最高法的报告去年得到赞成票2606张，反对票180张，弃权票49张。</p>
<p>最高人民检察院今年的工作报告，则获得赞成票2781张，反对138票，弃权43票。去年，最高检报告的赞成票为2606张，反对票180张，弃权票46张。</p>
<p>“两高”今年得到的反对票减少，这与今年人大代表更少投反对票的大趋势符合，也可能说明过去一年司法领域的工作与当局纠正冤假错案的努力，得到肯定。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>今年的中国政府工作报告则获得赞成票2956张，反对票三张，弃权票三张；相比之下，去年的政府工作报告去的反对票和弃权票共22张。</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>陆委会禁上海台办主任李文辉入境 双城论坛恐卡关</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844456</link><author /><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 07:00:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844456</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）今年将在台北举行的上海—台北双城论坛恐卡关，台北市长柯文哲透露，台湾陆委会禁止上海台办主任李文辉来台。</p>
<p>综合《自由时报》和联合新闻网报道，柯文哲前天表示，因李文辉被禁止入境，对于今年的双城论坛，还没想到怎么去谈判。</p>
<p>陆委会主委陈明通昨天在立法院表示，两岸交流的本质是增进相互了解，创造友善环境，李文辉因上次事件跟交流的本质有些距离，所以过去这段时间，陆委会未放行，有关双城论坛，如果台北市府有需要，陆委会会从中协助。</p>

<p>中国大陆节目“中国新歌声”去年9月在台湾大学田径场举行演唱会时曾发生溅血事件，当时李文辉现身会场引起争议。</p>
<p>去年双城论坛上，柯文哲曾抛出“两岸一家亲”的言论，成为民进党独派人士抨击柯文哲的焦点。《自由时报》前天也引述知情人士消息指，若柯哲文此次在双城论坛召开期间的言行“没捅出楼子”“安全过关”，民进党就会礼让他参选台北市长。</p>
<p>另一方面，台湾新北市长朱立伦将于今日至本月26日率团到大陆江苏南京、苏州、昆山及上海等地访问。新北市发言人张其强表示，除拜会主要地方官员，包括中共省市委书记、地方首长外，也将参访当地城市建设，并拜会台商及台生。</p>
<p>这是朱立伦在新北市长任内首次率团访问大陆。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>中国新内阁出炉 韩正孙春兰胡春华刘鹤任副总理</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844059</link><author>游润恬</author><pubDate>Tue, 20 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844059</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180320/ZB_0320_CJ_doc6zc080l2bdd18ecm4fh0_19205252_lipsin.jpg?itok=Z9WYLtpW&c=0a4a8ae9cc4acc7a8dc9e30b5136633c&timestamp=1521487801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>其中中共政治局常委排名第七的韩正出任国务院常务副总理，而现任外长王毅兼任国务委员，显示外交部在政府系统地位提高。八个全国人大专业委员会人选也通过表决。</strong></p>
<figure class="image-placeholder inline-left"><img alt="20180320_news_china2_Large.jpg" height="359" src="/sites/default/files/inline_images/20180320/20180320_news_china2_Large.jpg" width="262"/><figcaption>中国国务院副总理和国务委员人选得票情况图表。</figcaption></figure><p>中国新一届内阁名单出炉，韩正、孙春兰、胡春华和刘鹤出任副总理，现任外长王毅兼任国务委员，显示外交部在政府系统地位提高。备受关注的央行行长则由原副行长易纲接任。中国政府的外交和经济领导班子逐渐成形。</p>
<p>人大全体会议昨天表决通过了由中国国务院总理李克强提名的副总理、国务委员、各部部长、以及八个全国人大专业委员会的人选。</p>

<p>四名副总理当中，韩正（64岁）是排名第七的中共政治局常委，他将接替张高丽，出任国务院常务副总理，主管财政、发展改革等工作。昨天的表决成绩显示，韩正在2969张有效票中，得到四张反对票。</p>
<p>中共政治局中唯一的女委员孙春兰（68岁），未来料将接替刘延东主管教科文卫等工作。对她的任命，全国人大代表们中有五人投下反对票，八人投弃权票。</p>
<p>跟李克强一样出身共青团体系的胡春华（55岁）料将取代已经出任全国政协主席的汪洋，主管农林、商务、旅游等工作。胡春华也是获得最多赞成票的副总理，零反对票，一张弃权票。</p>
<p>被形容为中国高层“经济军师”“经济沙皇””的刘鹤（66岁）料将接替马凯，主管工业、金融等工作。他昨天得三票反对、两票弃权。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">分析：杨洁篪或专注中共涉外工作</span></h3>
<p>长期在外交系统工作的杨洁篪（68岁）没有被提名为副总理，又已卸任国务委员。有分析认为，他退出国务院体系后，很可能会把工作重心转到中共体系内的涉外工作平台。他目前是中共中央外事工作领导小组办公室主任，在去年中共十九大晋升政治局委员，预料将继续为以中国国家主席习近平为核心、国家副主席王岐山为要员的外交团队发力。</p>
<p>另一位获提升的外交团队成员是外长王毅。他昨天晋升国务委员并兼任外长。外交团队的要员位阶提升，说明中国更加重视外交，以确保中国崛起的过程能尽量少受到外界不利因素干扰。</p>
<p>昨天就职的新一届中国国务委员是魏凤和、王勇、肖捷、赵克志。其中，魏凤和兼任国防部长，赵克志兼任公安部长，肖捷兼任国务院秘书长。</p>
<p>部长人选方面，易纲（60岁）以2965票赞成、两票反对、两票弃权当选中国人民银行行长。易纲是专家型官员，但他在党内与体制内的身份较低，他如何接管原全国政协副主席周小川主管的央行，在新的金融格局下主管宏观货币政策以及审慎监管，倍受关注。</p>
<p>较令人意外的是，现任黑龙江省长陆昊（51岁）出任新成立的自然资源部部长。他和胡春华一样，都是有年龄优势的“60后”。</p>
<p>另外，环保部部长李干杰（54岁）改为生态环境部部长，孙绍骋（58岁）为退役军人事务部部长，王玉普（62岁）为应急管理部部长。上述四个部门都是本次国务院机构改革后重组或新组建的部门。</p>
<p>经机构改革后权限大缩的国家发展和改革委员会，仍由何立峰（63岁）连任主任。中国前总理李鹏之子李小鹏（59岁）连任交通运输部长。</p>
<p>原公安部常务副部长傅政华（63岁）昨天当选司法部长，其仕途显然没有因逃亡美国的中国商人郭文贵对他的猛烈“爆料”而受到影响。陈宝生（62岁）连任教育部长，他是赞成票最少的部长，2969张有效票中，得2908赞成票，47张反对票，14张弃权票。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">四委员会各百余反对票 反映相关领域表现逊色</span></h3>
<p>新一届部长年龄普遍偏大，这可能是因为国务院在启动20年来最大力度机构改革之际，需要有经验与根基的部长稳住大局。同时，这样的人事安排或许也是为了让后起之秀在担当大任之前有更多时间历练，他们将在几年后待前辈们退休后才登场，结束暂时性青黄不接的状态。</p>
<p class="center"><img alt="20180320_news_china1_Large.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20180320/20180320_news_china1_Large.jpg"/></p>
<p>人大代表昨天也分别表决通过了新一届全国人大八个专门委员会的组成人员名单。其中有四个委员会的反对票超过100张。这侧面反映了人大代表对政府在环境与资源保护、农业与农村、社会建设以及教科文卫方面的工作并不满意。</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>胡春华陆昊再上新台阶</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844060</link><author>于泽远</author><pubDate>Tue, 20 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844060</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国新一届内阁名单昨天正式出炉。不过，中共政治局委员胡春华担任国务院副总理符合外界预期，黑龙江省长陆昊成为首任自然资源部部长，却有些让人意外。</p>
<p>2008年4月，45岁的胡春华卸任共青团中央第一书记，出任河北省长，41岁的北京市副市长陆昊接替胡春华担纲共青团中央。作为当时屈指可数的“60后（1960年代出生）”正部级大员，两人都被视为政坛上闪亮的新星，前途未可限量。</p>
<p>2012年中共十八大后，中国的权力结构逐步发生变化，某些主流政治派别受到明显遏制，一些仕途看好的政治明星，如政治局委员孙政才，甚至落马翻船。在“四个意识”不断增强的政治大环境中，去年的中共十九大和今年的全国人大、全国政协年会，完成了党、政、军、人大、政协领导层更替，新的权力结构基本形成。</p>

<p>在过去五年多深刻的政局变化中，胡春华、陆昊都经受住了考验。</p>
<p>胡春华以政治局委员身份主政广东，在稳扎稳打、紧跟中央的同时，较好发挥了广东作为中国改革开放排头兵的角色。去年4月，中共总书记习近平专门发布批示，充分肯定中共十八大后广东的各项工作，希望广东继续走在全国前列。这份批示当然也是对胡春华个人的肯定。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">工人欠薪和度假区争议中 陆昊稳扎黑龙江</span></h3>
<p>相比之下，在苦寒之地黑龙江打拼的陆昊似乎不大顺利。2016年“两会”期间，陆昊在黑龙江双鸭山龙煤集团工人欠薪问题上发表与事实不符的言论，引发当地工人示威抗议，陆昊被迫公开认错。</p>
<p>今年年初，商人毛振华控诉黑龙江亚布力滑雪旅游度假区管委会欺瞒省长、打压外来投资商的视频在网络流传，引发“投资不过山海关”的讨论。同时，黑龙江另一个旅游热点雪乡也频频爆出“宰客”丑闻。这些显然让主政黑龙江五年的陆昊倍感压力。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>但陆昊的政治前途并没有被压垮。实际上，黑龙江暴露的种种问题都是长期积累的弊端，与陆昊并没有直接关系。他出任新成立的自然资源部部长，表明高层对他在黑龙江的工作还算满意。</p>
<p>虽然黑龙江省长与自然资源部部长都属于正部级，但自然资源部在保留原国土资源部的基础上，又将国家发改委、住建部、水利部、农业部、国家林业局、国家海洋局、国家测绘地理信息局等七个部门的部分职责合并，其权力显然超越过去的国土资源部。从这个角度看，这次职务变动意味着陆昊的仕途上了一个台阶。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">副总理任命表决 唯胡春华无一反对票</span></h3>
<p>在昨天人大代表的投票表决中，胡春华是唯一没有被投反对票的副总理，这说明胡春华的官场人气不仅没散，还有所提升。同时，胡春华在排名上也超过“经济沙皇”刘鹤，并将主管习近平最看重的农村扶贫。习近平多次宣布，中共要在2020年完成“一个也不能少”的扶贫大业，以此作为全面建成小康社会的重要标志。这是胡春华的挑战，也是胡春华的机遇。</p>
<p>曾经先后担任共青团中央第一书记的胡春华和陆昊回京出任要职，表明两人在习近平开创的新时代中继续受到重用。这种安排既反映了胡春华、陆昊的工作能力，也显示新时代还是具有“五湖四海”、“有容乃大”的眼光和胸怀。</p>
</div>]]></description></item><item><title>易纲扶正任央行行长 学者：可保政策延续和稳定</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844061</link><author>杨丹旭</author><pubDate>Tue, 20 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844061</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180320/ZB_0320_CJ_doc6zc17546y5i1buebgfss_19205313_lipsin.jpg?itok=NHguqNVO&c=c64d81d928f5ccb45c157840eb278a5e&timestamp=1521487801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>周小川的接班人是谁？这个媒体猜了近半年的问题，终于有了答案。</p>
<p>全国人大昨天表决通过国务院总理李克强提名的央行行长人选，周小川的“老搭档”、央行副行长易纲获扶正，成为中国第十二任央行掌门人。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">海归学者型经济学家</span></h3>
<p>受访学者认为，在此前所传的多个央行行长人选中，易纲掌握的专业知识、经验以及国际化背景，都让他成为最佳选择。同时，随着中国步入经济转型和金融改革深水区，此次任命也让外界看到中国力求保持金融政策延续性和稳定性的强烈信号。</p>

<p>60岁的易纲是学者型官员的典型代表，也是一名“海归”。公开资料显示，他在1980年代被公派到美国深造考获经济学博士学位，之后在美国任教八年。1994年回国后，易纲和知名经济学家林毅夫等组建北京大学中国经济研究中心，并在北大任教。三年后他加入央行，并于2007年底出任副行长至今，期间也曾兼任国家外汇管理局局长。</p>
<p>他和周小川一样，能以流利的英语发言，并与各国经济领袖长期保持联系。国际学术界对易纲的评价非常高，美国康奈尔大学经济学教授、曾任国际货币基金组织中国部负责人的普拉萨德（Eswar Prasad）向《金融时报》形容，易纲是“一位在国内外都受人尊敬的货币政策专家”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">非中共中央及人大政协委员</span></h3>
<p>既不是中共中央委员，也不是全国人大代表或政协委员，易纲出任央行行长让外界稍感意外。这位“准行长”昨天甚至是在人民大会堂二楼与众多工作人员坐在一起，听取自己被正式任命的消息。</p>
<p>一般认为，中国公职人员的影响力取决于他在体制内的话语权。易纲目前只是中共中央候补委员，在党内重要问题上没有表决权，政治地位相对弱势。相比之下，证监会主席刘士余，以及很可能出任新成立的银行保险监督管理委员会主席的郭树清，都是中央委员。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>上海交大安泰管理学院副教授钱军辉向《联合早报》解读，安排非中央委员的易纲出任央行行长，凸显官方有意在需要专业治理的领域引入更多专家型官员。</p>
<p>在“党领导一切”的主旋律下，公职人员的党内位阶固然重要，但钱军辉相信，只要能获得中共的认可和支持，像易纲这样的专家型官员依然有能力推动政策。</p>
<p>作为在系统内深耕21年的“老央行人”，易纲熟悉中国货币政策的过程，也深刻理解中国面对的局限。外界预计，他将延续周小川的思路，推进中国金融稳定发展。</p>
<p>中原银行首席经济学家王军受访时说，易纲这些年来全程参与中国金融系统的改革开放，由这名“一线操刀者”接管央行，传递的明确信号是中国希望延续金融领域改革开放的基调。</p>
<p>在本次中国国务院机构改革后，央行除了继续负责货币政策制定，也将增加对银行业和保险业审慎监管的职能，肩负起防范金融风险的重任。与此同时，央行还得继续推进金融业改革和开放。易纲未来几年任重道远，他能否像前任周小川那样在决策舞台上长袖善舞，外界拭目以待。</p>
<p>昨天的表决结果出炉后，易纲离开观众席准备去作宪法宣誓，第一时间就被大批记者围堵。易纲多年来陪同周小川在记者会上面对中外媒体，但一般不是记者追逐的对象，此次单独成为媒体的焦点，他应对自如，甚至在听到有人喊“易行长”时，回过身来对记者挥手微笑。</p>
<p>在简短阐述自己的心情后，这名历练丰富的经济学家直接进入主题，称自己当下的任务是“实施好稳健的货币政策，同时推动金融的改革和对外开放，维持好金融业的稳定”。</p>
<p>对于备受关注的中国金融业改革开放举措，易纲表示，从现在到4月即将举行的博鳌论坛，中国将宣布一系列政策。这已让媒体对易行长和他领导下的央行，有了更多的期待。</p>
<p>（记者是《联合早报》上海特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>谭耀宗：港人若高呼“结束一党专政”或失立法会参选资格</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844062</link><author>易锐民</author><pubDate>Tue, 20 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844062</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>刚当选中国全国人大常委的港区代表谭耀宗表示，今后港人高呼“结束一党专政”口号，可能会影响参选立法会的资格。</p>
<p>香港特首林郑月娥则重申，须由选举主任在选举时按当时法律的要求决定参选资格。</p>
<p>正在北京出席全国两会的谭耀宗受访时指出，《基本法》源于宪法，而宪法新修订的内容，说明中共的领导地位和中国特色社会主义的特质，是要坚持中共的领导。</p>

<p>至于是否追溯以往曾说过“结束一党专政”的人士，他认为，具体做法要留待选举主任考虑。他并强调，有关意见并非京官的授意。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">支联会纲领含“结束一党专政”</span></h3>
<p>港区人大代表郑耀棠认同，“结束一党专政”口号不现实，因为中共的领导已经明确写入中国宪法，过去多年取得的成绩也有目共睹。</p>
<p>也是香港支联会常委的街工立法会议员梁耀忠，被问及会否担心未来参选资格受到影响时坦言，“当然会怕”，担心这会影响香港的言论自由。至于支联会是否需要更改纲领，他表示需要重新考虑，暂时无法回应。</p>
<p>支联会目前有五大纲领，包括“结束一党专政”“建设民主中国”等。而从1990年举办至今的“维园六四烛光晚会”，多位现任或前任立法会议员均曾高喊有关口号。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另一位身兼支联会常委的民主党立法会议员尹兆坚坦言，对谭耀宗的言论感到错愕。他批评谭耀宗在香港制造“白色恐怖”，威吓港人，极不负责任。</p>
<p>港区人代、前政制及内地事务局长谭志源称，是否因高喊“结束一党专政”就被DQ（取消资格），目前难以一概而论。他建议，港府官员应在誓词中加入“拥护国家宪法”。</p>
<p>（记者是《联合早报》香港特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844063</link><author /><pubDate>Tue, 20 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844063</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180320/bai_yansong.jpg?itok=kUBERDeO&timestamp=1521508281 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<blockquote>
<p>北大一周的活动，够内蒙古那所学校10年用。公平吗？不公平。但它是现实。——在今年“两会”提出关于“双一流”（世界一流大学和一流学科）建设提案的中国全国政协委员、央视主持人白岩松，忆起曾经到内蒙古一所不太知名的高校做讲座后，回到北京参加北大百年讲堂，在路过告示栏时，看到北大当时那一个星期的活动。他认为，教育主管部门不能光提“双一流”建设，也要提非名校建设，而这种认识来自现实。</p>
</blockquote>
</div>]]></description></item><item><title>戴庆成：“李嘉诚时代”未终结</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844064</link><author>戴庆成</author><pubDate>Tue, 20 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844064</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180320/ZB_0320_CJ_doc6zam3qrb0r81b59vc8sc_19213940_lipsin.jpg?itok=iRm-n1zn&c=79d357050ab5f484f99d5bd27651dd1a&timestamp=1521487801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>即将迈入90岁高龄的香港首富李嘉诚终于在上周五（16日）宣布退休，成为了城中热门话题。翌日我翻阅香港各大报章，发现几乎所有媒体都不约而同在头版花了一整版篇幅报道李嘉诚退休的新闻。</p>
<p>李嘉诚退休的消息备受香港社会关注，其实不难理解。毕竟他的生意业务遍布香港各行各业，港人衣食住行都依赖它，以致有人戏说生活在香港，不让李家挣你的钱是不可能的。</p>
<p>当然，早年李嘉诚在大部分港人心目中的形象是很正面的，他创下的商业神话更是有志从商的年轻人的榜样。只有小学文化程度，白手起家，走过港英殖民时代，在中国改革开放进程中大展拳脚，直到成为香港首富……李嘉诚致富的故事几乎每个港人都耳熟能详。</p>

<p>由于李嘉诚具备了财富偶像所需的几乎全部要素，多年来香港坊间出版了大量李嘉诚传记书籍，讲述他奋斗一生的传奇故事，连李嘉诚自己也说不清楚为什么有这么多书都在写他。</p>
<p>但讽刺的是，踏入千禧年，港人对李嘉诚的观感开始出现复杂的转变。越来越多人不满李嘉诚的营商手段计算得太过份，以及其商业王国的版图愈做愈大，既令许多小商户无法生存，也损害了消费者选择的权利，深受其苦。</p>
<p>香港的家庭主妇对此尤其深有感受。不少人指责李嘉诚旗下的超级市场垄断了香港市场，对民生影响很大，却不时用掩眼法手段欺骗市民，违背了营商道德。</p>
<p>其中最多人举的一个例子是：李嘉诚的超市经常声称在周末大减价，但事实却是超市在特价日的前一天故意把不少货品价格调高，结果特价日当天，许多货品不但没有减价，反而较平日涨价。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>有香港机构曾在2009年进行过一项题为“你最信任谁”的调查，提供了80位来自不同界别的本地名人名单。结果发现，李嘉诚竟然只排名第55位，位居歌手陈奕迅、杨千嬅等人之后。</p>
<p>平心而论，一些港人对李嘉诚的抨击有失偏颇。战后香港经济起飞，尊崇的是传统资本主义游戏规则，讲的是汰弱留强适者生存。以李嘉诚为首的大部分香港富豪，都在这样的游戏规则下白手兴家，被视为资本家模范。只不过到了近十来年，香港贫富悬殊日益严重，社会上突然涌现一股强烈的反商、仇富情绪，几乎所有富豪都成为被猛烈批判的对象。</p>
<p>身为香港首富的李嘉诚，自然也不能幸免。随着社会贫富差距日渐拉大，李嘉诚以往一些被视为精明的“赚钱奇谋”，现在也变成了巧取豪夺的招数。他在许多港人的眼中也从“超人”变成了“万恶的资本家”。</p>
<p>近年港府显然也看到港人心态背后折射出来的社会问题，强调资源要公平分配，以及多元化发展经济。因此，驰骋商场数十年的李嘉诚这次宣布引退后，有人乐观地解读为这标志着一个时代的终结，香港经济正试图驶入一条新的河流。</p>
<p>不过，事实真是这样么？</p>
<p>《福布斯》杂志年初发布的2018年香港富豪榜显示，有22名即四成四的上榜富豪从事房地产行业，显示房地产行业仍然是香港经济发展的重中之重，这也是旧香港发展的标志。若说李嘉诚一个人退休，就代表过去靠房地产成功的模式要消失，恐怕有点天真了。</p>
<p>此外，香港老一辈超级富豪年事渐高，近年已逐渐将亿万元生意王国交棒给第二代。但这次上榜富豪的平均年龄竟为70岁，最大年龄更是94岁，恰好也印证了香港短期内都无法舍弃李嘉诚这类旧派企业家偶像，出现“新英雄”引领香港发展。</p>
<p>换言之，李嘉诚的退休，对其旗下长和系集团来说的确是一个时代的终结，但对香港社会而言，要说意味着活跃香港近半世纪的传统发展模式就此告一段落，实在是太过牵强了。</p>
</div>]]></description></item><item><title>美《台旅法》生效露契机 台会努力促成“特蔡会”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844065</link><author>庄慧良</author><pubDate>Tue, 20 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844065</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>台湾外交部政务次长吴志中在立法院表示，前总统李登辉曾访问美国，“如果可以再发生是很好的事情”，各种台美高层互访都是努力的方向。</strong></p>
<p>美国总统特朗普上周签署《台湾旅行法》（简称台旅法）之后，对于台湾总统蔡英文未来和特朗普举行“特蔡会”的可能性，台湾外交部政务次长吴志中昨天在立法院表示，前总统李登辉曾访问美国，“如果可以再发生是很好的事情”，各种台美高层互访都是努力的方向。</p>
<p>国安局长彭胜竹说，特朗普亲自签署台旅法，代表对台湾的支持，但他也指出，中国大陆修宪取消国家主席任期限制，习近平的领导核心地位将会强化，恐对整体区域安全形势有负面影响，两岸关系更不乐观，“给台湾更大的压力”。</p>

<p>立法院外交国防委员会昨天邀请外交部、国防部和国安局等官员报告“东亚与两韩之战略情势及我国相关因应策略”，并就近来台旅法通过后的影响以及大陆国家主席习近平任期延长等提出询问，吴志中和彭胜竹分别作上述答复。</p>
<p>一般认为，特朗普在上周签署台旅法有打“台湾牌”之意，因此5­月要在台湾举行的台美国防工业合作会议论坛，以及6月美国在台协会（AIT）新馆开幕，究竟会有哪些台美高官实质互访便成为台美关系的观察指标。</p>
<p>执政的民进党立委王定宇昨天便质询说，美国会否派遣官员出席5­月的台美国防会议，国防部仍维持低调的态度，仅称一切仍将循过去的模式交流。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">AIT前处长：间接承认台是国家</span></h3>
<p>外交部则不讳言称，希望出席AIT的美国官员层级越高越好，台美仍在协商中。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>AIT前处长司徒文认为，台旅法的关键不仅在于鼓励台美官员互访，法案中的案由也间接承认了台湾是个国家的事实。</p>
<p>吴志中说，台美沟通没有障碍，台湾已经被很多国家认可，如果不是大陆因素，都很愿意访问台湾，但美国还是得顾虑大陆的看法，未来有台旅法的法律基础后，官员的互访可以成为常态，也乐见司徒文的说法。</p>
<p>即将接掌总统府秘书长的高雄市长陈菊、行政院政务委员邓振中本周刚好相继访问华府，虽然未必与特朗普签署台旅法通过台美官员互访有关，但媒体报道陈菊在华府期间将获美国特殊待遇，安排与国安会亚洲事务资深主任博明、国防部亚太事务助理部长薛瑞福等资深官员见面，受到高度关注。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">国台办陆委会都在昨天换主管</span></h3>
<p>台湾陆委会新主委陈明通昨天走马上任，大陆国台办主任张志军也在昨天卸任，该职由国台办副主任刘结一接任。</p>
<p>陈明通不愿评论大陆人事案，仅强调希望两岸能一起合作，促进两岸和平和台海安全，增进两岸共存共荣。</p>
<p>他说，当前首要任务会依行政院指示，成立一个专案小组，针对大陆惠台31项政策定期收集情资，向政府和民众报告。</p>
</div>]]></description></item><item><title>民调：蔡英文领导方式 不赞同者达47.1％</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844066</link><author /><pubDate>Tue, 20 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180320-844066</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）亲绿的台湾民意基金会昨天公布最新民调，不赞同台湾总统蔡英文领导方式的民众比赞同的人多约14个百分点。基金会董事长游盈隆认为，这意味着显著的执政困境已经形成。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">分析：再次进入“执政困境”</span></h3>
<p>综合风传媒和中时电子报报道，1072名台湾民众在本月11日至13日接受调查时，对于“整体来讲，您赞同或不赞同蔡英文总统处理国家大事的方式，包括重要人事安排与政策”，5.5％非常赞同，28％还算赞同，29.4％不太赞同，17.7％一点也不赞同，19.5％没意见、不知道或拒答。</p>
<p>游盈隆表示，蔡英文总统职务的不赞同率是47.1％，赞同率是33.5％，两者差距13.6个百分点。总统职务表现的不赞同率超过赞同率，暗示新的执政困境已经形成。相关证据显示蔡英文此次的“执政困境”已延续了四个月。</p>

<p>他也指出，蔡英文曾于2016年11月起进入一个长达10个月的执政困境，2017年9月初因及时更换阁揆，挽回了差一点崩盘的支持者信心。</p>
<p>分析显示，在年龄层方面，蔡英文除了在65岁以上民众中有较高比率受欢迎外，64岁以下的成年人，对蔡英文职务表现的不赞同比率都远高于赞同比率。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>享年83岁 台作家李敖病逝批判声成绝响</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180319-843753</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Mon, 19 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180319-843753</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180319/ZB_0319_CJ_doc6tz0wl2u7ic1ix1ym42q_18164249_ffchin.jpg?itok=jmOJGkLp&timestamp=1521401401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>台湾总统蔡英文昨天在面簿贴文悼念说，李敖是个勇于挑战体制、对抗权威的作家。他对权力者不假辞色，犀利的文笔、特异的言行，都让同时代的年轻人佩服。</strong></p>
<p></p>
<p></p>
<p>“重重的我走了，正如我重重的来，我挥一挥衣袖，带走了全部云彩。”2007年，时任无党籍立委的台湾著名作家李敖宣布退出政坛，准备结束四年犀利问政的生涯，在受访时不改幽默本色，临场改写了现代诗人徐志摩名作《再别康桥》。昨天，这位常以“大师”自居的一代奇人果真挥挥衣袖走了，带着云彩，在他纵横多年的台湾文坛和政坛中留下空白。</p>
<p>台湾总统蔡英文昨天在面簿贴文悼念说，李敖是个勇于挑战体制、对抗权威的作家。他对权力者不假辞色，犀利的文笔、特异的言行，都让同时代的年轻人佩服。“可以说那个因为威权压迫而寂静无声的时代，台湾社会因为有李敖这样的人，而不再沉闷。”</p>

<p>罹患脑干肿瘤的李敖昨早10时59分因病情恶化在台北荣民总医院辞世，享寿83岁。李敖的儿子李戡召开记者会透露，父亲是在他和母亲的陪伴中安详离世。至于李敖的后事处理，家属将“顾及父亲生前的意愿，不举行任何追思会、告别式，一切从简”。李戡是李敖和其第二任妻子王志慧所生的长子。除了李戡，李敖还育有两女。</p>
<p>李敖是在2015年因步态不稳到医院求诊后，被诊断为脑干肿瘤。去年初，李敖首度对外公布病情还自曝最多只能活三年，病危消息也甚嚣尘上，今年1月更曾误传死讯。</p>
<p>主治医生王署君受访时说，李敖是个热爱生命的斗士，治疗期间积极正向还能开玩笑，但近两个月开始意识不清，病况也因药效渐失而恶化。“以脑肿瘤来说，李敖已经算撑得久了。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">曾经历两次牢狱之灾</span></h3>
<p>李敖常自诩为“台湾第一斗士”，与病魔抗争也只是他传奇一生中的短暂一役。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>1935年出生于黑龙江哈尔滨市，李敖在八个兄弟姐妹中排行老五。1949年，李敖随父母从上海迁至台湾，落脚台中。26岁从军中退伍后，李敖受《文星》杂志延揽，以反封建和提倡西方文化的文章引起文化界笔战，从此打开知名度。</p>
<p>狂放不羁的李敖也曾经历两次牢狱之灾。其一是1970年代白色恐怖期间，他因间接揭发政治犯名单而成为政治犯判刑10年，但在五年又八个月后出狱。</p>
<p>1980年代，因侵占《文星》杂志创办人萧孟能家产一案二度入狱半年，出狱后开始涉入政治，政治立场属泛蓝。李敖曾在2000年获新党提名参选总统，并在2005年挑战台北市长但都失败，唯2004年以无党籍身份，当选台北选区立委。</p>
<p>多位蓝营人士如国民党主席吴敦义和前立法院长、现任立委王金平也都对李敖离世表示不舍和惋惜。</p>
<p>在立法院问政期间，李敖常不按牌理出招，包括喷催泪瓦斯弹，以及在质询中秀出自己年轻当兵时的三点全露的裸照以抗议军购案，令当时的陈水扁政府官员头疼不已。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">台文化部长呈请<br/>
对李敖明令褒扬</span></h3>
<p>告别政坛后，李敖依旧针砭时弊，蓝绿通骂，经常语出惊人，包括指前总统马英九当年一上台就向美军购、进口牛肉，“做的事跟汉奸差不多”。他去年更直批蔡英文“太笨”，过于依靠美国，认为“美国会像一台果汁机榨干台湾，最后把台湾卖掉”。</p>
<p>台湾文化部长郑丽君昨天指出，李敖是对抗威权体制的一代文人，也是播下台湾自由主义精神的重要启蒙人物，她已呈请蔡英文对李敖明令褒扬。相较下，文化部未为去年逝世的诗人余光中申请褒扬令。</p>
<p>“平静不算成功，欢乐才算。”集作家、前立委、政治评论家、节目主持人与学者等职于一身的李敖以嬉笑怒骂走完一生，如今“大师”的爽朗笑声和批判声，已成绝响。</p>
<p>（记者是《联合早报》）</p>
<!--pagebreak-->
<p><a href="http://www.zaobao.com/news/fukan/cover/story20180319-843783" target="_blank"><span class="ZBO_PageRef">江湖不再有李敖刊《现在》封面</span></a></p>
</div>]]></description></item><item><title>仅两票反对 李克强高票连任中国总理</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180319-843754</link><author>游润恬</author><pubDate>Mon, 19 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180319-843754</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180319/ZB_0319_CJ_doc6zbis1efksx3j84ggvq_18201150_ffchin.jpg?itok=Y3B9ViAW&timestamp=1521401401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p></p>
<p>中国国务院总理李克强昨天毫无悬念在全国人大表决时高票连任，在2966张有效票里，仅两票反对。</p>
<p>按照中国的制度安排，国务院总理人选由国家主席提名，再经过全国人大投票表决通过。李克强昨天获得2964张赞成票，优于他五年前的选票成绩。2013年，李克强首次当选总理时，有三票反对、六票弃权，得票率99.69%。</p>
<p>不过，和五年前相比，李克强的身体语言和表情明显低调了许多。计票时代表们退席稍息时，中国国家主席习近平昂首快步离场，李克强略低头尾随在习近平身后约两米之外。他全场表情肃穆，少有笑容。</p>

<p>表决结果公布后，前天刚正式连任国家主席的习近平随即签署第一号主席令，正式任命李克强为总理。</p>
<p>接着，习李两人站起来彼此握手，两人淡淡地微笑。在两人握手留影后，李克强转身回到座位坐下，没有再与其他人有互动。</p>
<p>依据中国宪法规定，总理的任期限为两届，因此李克强连任并无悬念。</p>
<p>拥有经济学博士学位的李克强在2013年上任时，被认为是一名专业的学者型总理。西方媒体还创意地发明了“李克强经济学”这个词汇，来形容李克强的经济理念与中国经济现状。五年后的今天，随着习近平作为中共核心的地位不断巩固，中国国务院机构即将展开深度改革，以及党政一体化的实施，国务院的作用已经更多偏向于执行而非决策。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">杨晓渡当选<br/>
首任国家监察委员会主任</span></h3>
<p>中国全国人大昨天也根据本次会议主席团的提名，选举产生了其他国家领导人。中共政治局委员、中央纪律检查委员会副书记杨晓渡高票当选首任国家监察委员会主任。</p>
<p>杨晓渡（65岁）也是中共中央书记处书记，他此前也是监察部部长、国家预防腐败局局长。按照这一轮国务院机构改革方案，监察部并入新组建的监察委，不再保留监察部、国家预防腐败局。</p>
<p>本次两会（全国人大和政协年会）期间，杨晓渡被安排在“部长通道”回答媒体对国家监察委的提问，他掌管监察委的任命已经呼之欲出。</p>
<p>在2966张有效票里，杨晓渡得2953票赞成，六票反对，七票弃权。</p>
<p>按照人大的投票制度规定，人大代表若投反对票可以另选他人。在公布计票结果时，工作人员宣布，有两张反对票上写了原国家主席刘少奇之子、原解放军总后勤部政委刘源上将的名字，引起现场一阵哗然。这也说明，刘源几年前推动调查惩处大贪官、解放军总后勤部副部长谷俊山的功劳，仍受到肯定。</p>
<p>人大代表们昨天也选举决定周强（58岁）连任最高人民法院院长，司法部长张军（62岁）接替曹建明出任最高人民检察院检察长。他们都是少数有法律专业背景的中国高官。</p>
<p>周强得2956票赞成、五票反对、五票弃权，得票率为99.66%，高于五年前首次当选最高院院长时的98.34%。当时他得26票反对、23票弃权。张军昨天得2951票赞成，五票反对，10票弃权。</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>党政经验兼具 杨晓渡主掌 “超级反腐机构”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180319-843755</link><author>林展霆</author><pubDate>Mon, 19 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180319-843755</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180319/ZB_0319_CJ_doc6zbl61bm7vl12r2kogvq_18222635_lipsin.jpg?itok=FqPepOG6&timestamp=1521401401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<blockquote>
<p>大概是日常“拉拉袖子提个醒”的工作，是监督的工作，是防止人犯错误，防止人由小错误变成大错误的工作。——中国国家监察委员会主任杨晓渡</p>
</blockquote>
<p><strong>曾任王岐山副手的低调反腐大将，中共中纪委副书记、原监察部部长杨晓渡，以“黑马”姿态出掌新成立的国家监察委员会，负责对所有中共党员和国家公职人员的“监察全覆盖”。</strong></p>
<p></p>
<p></p>
<p>中国新成立的国家监察委员会一把手人选昨天（3月18日）尘埃落定，此前较少出现在大众视野，被部分舆论形容为“黑马”的中共中纪委副书记、原监察部部长杨晓渡今后将主掌这个“超级反腐机构”。</p>
<p>今年65岁的杨晓渡是上海人，他少年时代在上海中医学院药学系药学专业学习，之后到西藏工作了约25年。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">被认为是习近平老部下</span></h3>
<p>2001年，杨晓渡回到故乡，历任上海市副市长、市委常委、市纪委书记，期间与曾经短期担任上海市委书记的现任中国国家主席习近平有过交集，因此也被认为是习近平的老部下。</p>
<p>杨晓渡在2014年出任中纪委副书记，担任“打虎英雄”、原中纪委书记王岐山的副手。他的曝光率多年来并不高，但他在数个政府反腐机构同时任职，仍有相当广泛的影响力。除了是中纪委副书记，杨晓渡也从2016年起担任监察部部长，隔年再添国家预防腐败局局长一职。</p>
<p>去年10月的中共十九大打破了中纪委副书记一般不进政治局的惯例，杨晓渡晋升为政治局委员，成为“党和国家领导人”。</p>
<p>果不其然，杨晓渡五个月后当选国家监察委主任，肩负重任，领导一个交织着期望与争议的全新政治机关，而且是反腐败重要机关。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>新设立的国家监察委将与中纪委合署办公，实现对所有中共党员和国家公职人员的“监察全覆盖”，监察委的设立旨在提升反腐工作和法理基础。但一直有法律界人士担忧，监察委权力过大，被调查人的合法权益保障不足。</p>
<p>针对外界的忧虑，杨晓渡在本月5日本次人大会议开幕时，就在人民大会堂的“部长通道”上，以中纪委副书记、监察部部长的身份，提早“放料”作出回应。</p>
<p>他当时借用生活化语言形容国家监察委的工作：“大概是日常‘拉拉袖子提个醒’的工作，是监督的工作，是防止人犯错误，防止人由小错误变成大错误的工作。”</p>
<p>杨晓渡也阐述了国家监察委一项重大使命：对此前未被监督、行使公权力的公职人员进行监管。</p>
<p>他认为，与其说是权力大了，更应说是责任担子加重了。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：优势在于熟知党政两边内情</span></h3>
<p>中国人民大学法律与全球化研究中心主任朱景文接受《联合早报》访问时说，杨晓渡的优势是他在政府反腐部门和中共纪委组织都累积了经验。</p>
<p>“他明白如何打通两边的路，例如党纪委体系中突出的‘双规’问题，这从司法和行政机关角度要如何解决，需党政两边沟通，这是他的优势，杨晓渡两头都做过，比较了解内情。”</p>
<p>“双规”指的是在规定时间和规定地点交代问题，此前主要执行于被中共纪委调查的党员干部，但双规不是正规司法程序，常被诟病不尊重被调查人的法律权利，甚至是“违法”。本次两会审议的监察法草案，就以“留置”取代双规，并被留置人的待遇、留置时限等做出明确规定。</p>
<p>从更大的层面看来，朱景文认为，将中共反腐机构和检察机构打通，是监察委设立的主要目的。</p>
<p>他认为，在党政一体化的趋势下，中国要解决反腐问题，离开党的领导“是不可想象的”，这也是杨晓渡兼任中纪委副书记的意义所在。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">从“不敢腐”到“不想腐” 还需一步步来</span></h3>
<p>有分析进一步指出，杨晓渡兼任中纪委副书记，并将于中纪委书记赵乐际搭档，这意味着中纪委将继续主导反腐工作，中纪委书记赵乐际的权力也将进一步增加。</p>
<p>就国家监察委本身而言，朱景文认为，随着国家监察委对于党政司法的全覆盖，杨晓渡接下来的任务巨大，包括如何重新调派各个部门之间的人员，并在中共高层不久前提出的扫黑除恶任务中发挥协调作用；至于说反腐治本，把政治风气从“不敢腐”转为“不想腐”的路上，还需要一步步来。</p>
<h3>得票率探测人气、会风、纪律</h3>
<p class="center"><img alt="20180319_china_chart_Medium.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20180318/20180319_china_chart_Medium.jpg"/></p>
<p>大约3000名中国全国人民代表近日在人民大会堂表决和选举产生新一届国家领导人，中外媒体能在会场见证投票结果公布。</p>
<p>每次投票之后，工作人员都报出票数，其中当选人的反对票数额和得票率，一方面可视为其受欢迎程度的风向标，同时也间接反映了该次大会整体会风与纪律的执行程度。</p>
<p>习近平前天全票连任国家主席。根据可查到的数据，这是1993年来首次有中国国家主席以全票当选。</p>
<p>（记者是《联合早报》重庆特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>两会特稿：中国金融监管迈向“双峰模式”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180319-843756</link><author>杨丹旭</author><pubDate>Mon, 19 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180319-843756</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p></p>
<p></p>
<p>全球金融危机后国际上流行起来的“双峰监管”，随着本次全国两会（人大、政协年会）通过了国务院机构改革方案，也走入了中国的金融监管领域。</p>
<p>人大会议上星期六（17日）通过的国务院机构改革方案，宣告中国新金融监管框架“一委一行两会”即将成形。</p>
<p>其中，作为统筹协调重大问题的国务院金融稳定发展委员会（金稳委）已在去年11月正式成立；而在这次国务院机构全面改革后，央行的职能也将调整，未来将在金融监管中扮演更超然的角色，除了原有的宏观金融调控和货币政策的制定以外，央行还将纳入拟定银行业和保险业重要法规和审慎监管制度的职能，肩负防范系统性风险的重任。</p>

<p>原来的银监会和保监会则合并组建成银行保险监督管理委员会，未来不再负责拟定宏观决策与法规，而侧重在具体的行为监管，包括负责微观审慎监管、市场监督、投资者保护等。</p>
<p>简而言之，央行主攻审慎监管，银行保险监督管理委员会负责行为监管，这与英国在2008年全球金融危机之后采取的“双峰监管”高度相似。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">分析：央行将主导金融业发展和稳定方针</span></h3>
<p>中原银行首席经济学家王军向《联合早报》分析，本次改革动作强化了央行的宏观审慎监管职能，由此可见，未来整个金融业的发展和稳定方针，以及顶层设计都将由央行负责。</p>
<p>其实，中国高层去年7月召开全国金融工作会议时，这个方向已大致明确。会议当时决定成立金稳委，除了金稳委主任由时任国务院副总理马凯担任，官方至今对该委员会具体组成和职能的信息披露并不多。不过，金稳委办公室设在人民银行，这本身就凸显央行在金融监管架构中的地位。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>当然，央行未来在金融监管中的作用有多大，也取决于国务院机构改革后新一任央行行长的个人影响力，以及他在体制内的话语权。这个人选谁属，高层早已心中有数，人大将在今早的全体会议中决定国务院各部委领导，央行新掌门人届时将会揭盅。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">“权力分离”是双峰监管一大优势</span></h3>
<p>另一方面，此轮金融监管机构改革也体现“权力分离”的思路，这也是“双峰监管”的一大优势。</p>
<p>新加坡国立大学李光耀公共政策学院教授陈抗向《联合早报》解读，原本属于银监会和保监会的立法和审慎规则制定职能转移到央行后，相当于把立法权和执行权剥离开来。</p>
<p>他认为，这能在金融监管体系中形成内部制衡，以解决立法者同时负责执法可能导致的“部门利益法制化”问题。</p>
<p>也有分析指出，打破部门利益是官方打击金融腐败的重要一步棋。在过去的监管架构下，监管法规由“三会”（银监会、保监会、证监会）制定，这些机构同时负责具体的监管工作，相当于给选择性监管开了后门，为金融领域的“猫鼠一家”提供温床。</p>
<p>外界盛传，2015年中国发生严重股灾，国务院总理李克强曾在一次内部会议中怒斥官僚系统内的“内鬼”，官方也因这场股灾下定决心整顿金融监管系统。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">转向混业监管以预防金融风险</span></h3>
<p>去年4月，中纪委宣布保监会原主席项俊波涉嫌严重违纪接受调查的当天，中国政府网公布李克强在一次国务院廉政工作会议上的讲话内容。他强调要“严厉打击银行违规授信、证券市场内幕交易和利益输送、保险公司套取费用等违法违规行为，对个别监管人员和公司高管监守自盗、与金融大鳄内外勾结等非法行为，必须依法严厉惩处、以儆效尤”。</p>
<p>银河证券前首席经济学家左小蕾接受本报采访时说，相对于“三会”，央行无须直接同被监管机构打交道，也不容易被金融机构、保险公司等被监管机构的利益左右，这有利于央行从更独立和超脱的角度，制定金融监管法规和制度。</p>
<p>本次金融监管机构改革的另一方向是从行业监管转向功能监管、从分业监管走向混业监管。</p>
<p>近年来金融业混业经营的趋势，让缺乏协调的监管工作面对重重困难。在此之上，新发展起来的p2p等互联网金融则落入无人监管的夹缝，暴露出分业监管的“短板”，给金融领域带来巨大风险。</p>
<p>左小蕾举例说，保险业这几年发展出大量高风险的投资产品，实际上与银行的理财产品高度重合，保险公司逐步演变成影子银行，“这种扭曲的市场如果不及时纠正，可能越走越远”。</p>
<p>她认为，此次合并银监会和保监会，将能堵住监管漏洞，防止金融机构从监管空白中套利。</p>
<p>但左小蕾不讳言，除了从机构设置上完善监管架构，中国的金融监管更需要从“事中事后”监管走向“事前”监管，降低新金融行为可能给市场带来的风险。</p>
<p>楼继伟：银保合并因有相近性 证监会性质不同</p>
<p>这一轮国务院机构改革，将“一行三会”改为“一行两会”，证监会独善其身，未被合并。</p>
<p>对此，全国政协委员、全国社保基金理事会会长楼继伟在两会期间解释，在资本充足率、偿付能力以及自身风险匹配能力上，保险和银行有相似性，而证监会管的是信息披露真实性，特别是管欺诈，属于投资消费者保护范畴，它对证券公司没有资本金要求。因此，银保合并有相近性，证监会不一样。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">混业经营是大势所趋 金融业界限将更加模糊</span></h3>
<p>另有分析认为，在中国企业杠杆率上升和地方政府债务高企的情况下，官方有意发挥股市作用，增加直接融资。这次改革让证监会独立存在，正反映了官方对证券市场未来在中国经济中扮演的作用给予厚望。</p>
<p>不过，王军指出，此次金融监管机构改革恐怕不是终极版本。他接受《联合早报》采访时说：“未来金融业混业经营是大势所趋，传统界限将越来越模糊，监管机构也要不断适应变化，监管格局必定会继续变动和完善。”</p>
<p>（记者是《联合早报》上海特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>于泽远：宪法宣誓不仅是仪式</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180319-843757</link><author>于泽远</author><pubDate>Mon, 19 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180319-843757</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>前天再次当选中国国家主席的习近平左手按在新修改的宪法上，右手握拳，面对全国人大代表和中外媒体，用标准的普通话完成了中国领导人首次宪法宣誓。这极具仪式感的一幕无疑将成为习近平新时代的一个重要象征。</p>
<p>习近平宣誓后，新任全国人大委员长栗战书、国家副主席王岐山和人大副委员长也依次宣誓。</p>
<p>昨天，连任总理的李克强、中央军委副主席及委员、首任国家监察委员会主任杨晓渡、最高人民法院院长周强、最高人民检察院检察长张军，都进行了宣誓。</p>

<p>宪法宣誓仪式显然经过精心设计，包括礼兵护送宪法，乐队伴奏，宣誓人的站位和动作，都强化了宣誓的仪式感。中国传统政治向来不缺敬畏权力的仪式和意识，比如对皇权的跪拜或对上级的奉迎，直到现在，当一群位阶不同的官员出席宴会时，每个人都能迅速找到适合自己的位置。</p>
<p>而宪法宣誓是权力面向公众的承诺，这种仪式体现的是权力为公众服务的现代政治理念。从这个角度看，宪法宣誓具有权力属于人民的象征意义，符合中共全面推进依法治国的发展方向。</p>
<p>依法治国首先是依宪治国。尽管对宪法的某些内容有不同理解和争议，但宪法所规定的诸项公民权利毫无疑问是正面的，比如公民一律平等、保障人权、私产不受侵犯等等。因为对宪法某些内容不满而否认宪法的价值和尊严，并不可取。</p>
<p>关于宪法的价值和尊严，中共历史上有两次出名的“宪法维权”事件。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>一次是以中共中央主席毛泽东为主角。1964年12月28日，中共中央召开会议，负责中央日常工作的邓小平认为这次会议主要讨论一些事务性问题，就劝说毛泽东不必参加。此前，时任国家主席刘少奇曾在一次经济会议上打断过毛泽东的讲话。</p>
<p>结果，毛泽东拿着一本宪法和一本中共党章出席会议，他气愤地说：我这里有两本书，一本是《宪法》，我有公民权；一本是《党章》，我有党员权利。现在，你们一个人不让我来开会，一个人不让我讲话。请你们回去也找《党章》和《宪法》看一下，那是讲民主自由的。不要犯法呀，自己通过的，又不遵守。</p>
<p>另一次“宪法维权”的主角是刘少奇。1967年8月，刘少奇在中南海被造反派揪斗时，也拿出一本宪法抗争说：你们怎么对待我个人，这无关紧要，但我要捍卫国家主席的尊严。谁罢免了我国家主席？要审判，也要通过人民代表大会。</p>
<p>这两次用宪法“维权”的结果虽然大不相同，但都反映了一个基本事实：在完全依靠人治的大环境中，即使是毛泽东领导制定的宪法，它的价值和尊严也很难体现。</p>
<p>经过40年的改革开放，中国公众的权利意识与毛泽东时代已不可同日而语，但距离比较完善的法治社会还有很大落差。全社会仍需要提升宪法意识，发挥宪法对公民权利的保护作用。</p>
<p>因此，习近平作表率的宪法宣誓不仅是一种仪式，它将宪法的价值和尊严提升到全新的高度。这对执政党和公众来说，都有很强的现实意义。</p>
</div>]]></description></item><item><title>既要传统又要环保 台湾平溪天灯放难收也难</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180319-843758</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Mon, 19 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180319-843758</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180319/ZB_0319_CJ_doc6z910pmkl07xnhh6lnp_18205851_leesuehp.jpg?itok=HM3IAsBX&timestamp=1521401401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>作为全台湾唯一合法的天灯施放地点，平溪每年都会吸引大批游人并带来大笔旅游收益。由于一般天灯的骨架使用铁丝和胶带，再加上不易分解的天灯纸，熄灭后的天灯无疑成为平溪地区棘手的垃圾问题。</strong></p>
<p>不久前，邵瑷婷（24岁）与一群朋友到熙来攘往的“天灯故乡”——台湾新北市平溪老街放天灯。写上祝语后，点燃的天灯冉冉升起，祈福的火光升空。但没几分钟时间，整盏天灯就在空中燃烧殆尽，连常见于一般天灯的铁丝支架都不见踪影。</p>
<p>这盏天灯可不是因为风势才起火，而是由邵瑷婷和其团队精心设计的，升空五分钟后会完全燃烧不落地的全纸制“环保天灯”。</p>

<p>“我们认为，如果没有人提出解决方案的话，天灯这个传统文化会因为跟环保价值抵触而被禁止，而传统文化消逝不是我们乐见的。”谈到研发环保天灯的目的时，身为台湾“文化银行”创办人之一的邵瑷婷这么说。</p>
<p>文化银行是由四个平均年龄25岁的台湾交通大学毕业生在2016年成立的网络平台，通过专题报道和特写唤醒台湾民众对消逝的传统工艺或文化历史记忆的重视。</p>
<figure class="image-placeholder inline-right"><img alt="20180319_lantern_1_Small.jpg" height="300" src="/sites/default/files/inline_images/20180318/20180319_lantern_1_Small.jpg" width="400"/><figcaption>台湾交通大学机械所硕士生陈毓丞（左）和陈昱融在制作环保天灯。（文化银行提供）</figcaption></figure><p>邵瑷婷接受《联合早报》访问时指出，天灯是代表台湾风俗的重要意象，也是少数能够跃上国际舞台的文化象征。每年元宵节举办的天灯节，就曾荣登《国家地理频道》全球10大冬季最佳旅游首选，更被《探索频道》列为世界第二大夜间嘉年华庆典。</p>
<p>而作为全台湾唯一合法的天灯施放地点，天灯每年都会为平溪吸引大批游人和旅游收益。有媒体估计，天灯产业每年可为台湾带来3亿元新台币（下同，约1345万新元）观光财，不但增加平溪居民的就业机会，也为年轻人返乡提供经济支持。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>然而，在天灯的美丽意象背后，却是挂满山林、触目惊心的天灯“残骸”。据报道，台湾每年施放三四十万盏天灯。由于一般天灯的骨架使用铁丝和胶带，再加上不易分解的天灯纸，熄灭后的天灯无疑成为平溪地区棘手的垃圾问题。</p>
<p>虽然新北市政府每年花费上百万元推行回收机制和“净山”活动，以每个天灯六七元的价格鼓励居民回收天灯的支架和具有防油成分的宣纸，但回收率一般约七成，这意味每年仍有数十吨的天灯垃圾残留在北台湾的深山里。</p>
<p>因此，要求严格管控施放数量与方式的台湾环保团体，多年来总是与执政当局展开保护环境与发展旅游业的角力战。随着民众环保意识日益提高，新北市政府每年在岛内推广天灯节的力道相应趋弱，反而把目标转向外地游客。不过，对邵瑷婷来说，环保与文化之间其实存在妥协空间。她说：“设计环保天灯，就是希望在环保价值与传统文化之间找到平衡点。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">台湾环保以民间力量为主政府政策为辅</span></h3>
<p>文化银行的环保天灯计划，无疑凸显台湾长期对环保的重视。上月，环保署公布《台湾海洋废弃物治理行动方案》草案，抛出包括吸管、饮料杯、购物袋和免洗餐具这四种一次性塑料的减用时间表，力拼“2020年内用禁用；2025年以价制量限用；2030年全面禁用。”</p>
<p>台湾的“限塑”脚步遥遥领先美国和日本。相比之下，同在亚洲的新加坡仍不考虑对塑料袋收费，政府表示这是因为禁用塑料袋或对塑料袋收费等措施，均无助改善环境，最佳解决方法是鼓励可重复使用的环保袋或食物容器。</p>
<p>“台湾都会区的环保观念和行动在亚洲应该可以排在前三名。”从事环保工作20年的台湾环境资讯协会秘书长陈瑞宾告诉《联合早报》。他指出，台湾关注环保三四十年，以民间环保力量为主，政府政策为辅，一般民众都愿意配合。</p>
<figure class="image-placeholder inline-left"><img alt="20180319_lantern_2_Small.jpg" height="214" src="/sites/default/files/inline_images/20180318/20180319_lantern_2_Small.jpg" width="400"/><figcaption>台湾交通大学机械所硕士生陈昱融在点燃测试他们研制的环保天灯。（文化银行提供）</figcaption></figure><p>陈瑞宾提到，虽然市井小民对环保政策不是没有怨言，譬如垃圾费“随袋征收”（民众须预先购买指定垃圾袋，以鼓励民众减少制造垃圾）的政策当年一推出就遭遇强大的反弹声浪，但经政府坚持和环保团体倡导后，终于被民众接受。陈瑞宾说：“我们从小受教育就明白要珍惜资源的道理，而且台湾人普遍有个心态，只要是对的事情就会把它做好，环保就是一例。”</p>
<p>基于这个理念，文化银行团队共耗时近两年才设计出最有效的环保天灯。文化银行原先集合了化学、机械工程师和工业设计师，并与在地师傅讨论，前年开始研发，半年后推出第一代环保天灯，天灯底部采用竹框和鞭炮线取代铁丝和胶带。但为了制作可完全燃烧的天灯，团队再历经一番脑力激荡，一年后才设计出以回收纸浆为底座的第二代环保天灯，升空五分钟或飞行到500公尺高度后，便会开始自体燃烧成为灰烬。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">网络集资生产环保天灯</span></h3>
<p>文化银行正在网络集资，期盼募到150万元就开模生产，截至3月14日已筹得106万元，距离集资计划期限不到40天。如果金额到期限时仍不足，整个计划将宣告破局，但邵瑷婷指出，团队将继续寻找赞助商，让环保天灯计划得以落实。</p>
<p>然而，即便募资达标，环保天灯量产后的价格仍比每个150元的传统天灯高出一倍多。此外，平溪的天灯店家也未必支持，以免环保天灯打乱传统天灯的生产和供应生态，靠回收天灯垃圾维生的平溪居民也将受冲击。另一方面，认为施放天灯毫无意义，呼吁禁放天灯的反对者也不愿支持，尤其当环保天灯燃烧后仍会排放1.28公斤的二氧化碳，碳足迹不小。</p>
<p>关注环境课题的台北大学都市计划研究所副教授廖桂贤在面簿贴文说：“愿望，能不能以不伤害环境的方式来许？我想，总有一天，这样的活动是会被限制的。平溪若要永续发展，是否应开始思考走一条破坏性较小的路？我认为，不能只是把天灯换成比较‘环保’的天灯，而是创新出另一个让人们许愿的活动。”</p>
<p>但邵瑷婷也认为，完全禁止是“最差的解决方案”。她说：“当我们一直往这种一遇到问题就要禁止的方向前进的话，其实对我们下一代来说，他们就会损失很多解决问题的机会，或让情况变得更好的机会。”</p>
<p>（记者是《联合早报》台北特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>国台办：签署《台湾旅行法》 美给“台独”势力发出严重错误信号</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180319-843759</link><author /><pubDate>Mon, 19 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180319-843759</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）针对美国签署鼓励美台高层官员互访的《台湾旅行法》，中国大陆国务院台办昨天表示坚决反对，批评此举向“台独”分裂势力发出严重错误信号，给复杂严峻的两岸关系形势和台海地区和平稳定造成严重冲击。</p>
<p>美国总统特朗普上周五正式签署《台湾旅行法》，随即引起中国大陆强烈不满，外交部已向美国提出严正交涉。</p>
<p>国台办昨天也作出回应。发言人安峰山在官网以答记者问的形式说，《台湾旅行法》有关条款尽管不具法律约束力，但严重违反“一个中国”原则和中美三个联合公报规定。他也正告台湾方面“挟洋自重必将引火烧身”。</p>

<p>国防部新闻发言人吴谦前晚深夜也表示，坚决反对美国签署《台湾旅行法》。他说，台湾是中国的一部分，台湾问题纯属中国内政，该法案干涉中国内政，损害了中美两国两军关系的发展氛围。</p>
<p>吴谦说：“中方要求美方信守承诺、改正错误，不得实施上述法案有关条款，停止美台官方往来，停止美台军事联系，停止对台售武，以免对中美两国两军关系和台海和平稳定造成严重损害。”</p>
<p>中共中央机关报《人民日报》昨天也发表署名“钟声”的评论说，美国一意孤行推出所谓“与台湾交往法案”，挑战一个中国底线，是对中美关系和台海局势的严重干扰，“中国人民不会答应”。</p>
<p>评论说，在中美关系发展的关键时刻，美国妄图通过打“台湾牌”渔利，只会适得其反，自食苦果。评论呼吁美国慎重、妥善处理涉台问题，以实际行动维护中美关系大局以及台海和平稳定，切实履行大国责任。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item></channel></rss>