<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link><description>联合早报网是海外最重要的权威新闻网站，以第三只眼看大中华，客观新闻和深度评析是众多亚太区读者的最爱。</description><lastBuildDate>Wed, 15 Nov 2017 07:00:26 +0800</lastBuildDate><language>zh-CN</language><atom:link href="http://www.zaobao.com/news/china" rel="self" type="application/rss+xml" /><image><url>http://www.zaobao.com/sites/all/themes/zb2016/assets/imgs/zbsg/apple-icon-144x144.png</url><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link></image><item><title>官媒发长文“致敬老王” 王岐山再出山？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811046</link><author>于泽远</author><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811046</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171115/ZB_1115_CJ_doc6x5z5gry1th1l0v3p23e_14202108_liyang.jpg?itok=U8jbRbqi&timestamp=1510687801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>舆论认为，官媒保持王岐山的曝光率，或是为他出任国家副主席“暖场”。但分析人士称，王岐山过去五年累积的名望已达到罕见的高点，加上他淡泊名利的个性，他未必愿意出任国家副主席。</strong></p>
<p><span class="byline">于泽远 北京报道</span></p>
<p>中国官媒发表长篇文章向中共原政治局常委、中纪委原书记王岐山致敬，再度引发外界有关王岐山是否可能重新出山的猜测。</p>

<p>人民日报社下属的《环球人物》在最新一期发表题为“致敬老王”的文章说，王岐山露最少的面、开最少的会、发最少的文，却管住了这么多年管不住的党风。中共过去五年“无禁区、全覆盖、零容忍”的反腐斗争，也烙下了王岐山鲜明的个人风格。他的强硬、他的铁腕、他的才华、他的性情、他的经验、他的思考，都是值得人们回味之处。</p>
<p>今年69岁的王岐山在上月举行的中共十九大上没有入选新一届中央委员会，他在党内职务已被新晋政治局常委赵乐际取代。但仍有中国境外媒体报道称，王岐山有可能在明年3月“两会”（全国人大和全国政协年会）上当选国家副主席，主要协助主席习近平处理外交事务。</p>
<p>王岐山退出新一届中央委员会后，也并未从公众视线中消失。</p>
<p>11月7日，王岐山在《人民日报》发表长篇文章《开启新时代 踏上新征程》。文章将过去五年中共反腐正风的主要功劳归结于习近平，称“全面从严治党成为十八届党中央工作的最大亮点”。文章强调：“全面从严治党永远在路上，党的十九大是重整行装再出发。实现党的历史使命的责任落到了我们这一代人身上，能为之添砖加瓦无上荣光。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>11月9日，王岐山白天回到母校北京三十五中参加校庆活动，与老师同学合影，晚上又前往人民大会堂出席习近平为美国总统特朗普举行的欢迎宴会，他的影像再次出现在中央电视台等主流官媒中。</p>
<p>王岐山这几次亮相引发外界遐想。有舆论认为，官媒保持王岐山的曝光率，或是为他出任国家副主席“暖场”。还有消息称，王岐山也可能在明年3月成立的国家监察委员会任荣誉职位。</p>
<p>但北京有关人士分析，王岐山过去五年累积的名望已达到中共大员罕见的高点，加上他淡泊名利的个性，他未必愿意出任国家副主席，也不大可能在国家监察委员会中担任虚职。</p>
<p>这位人士指出，王岐山近来在官媒上的亮相和活动，其实都是按照官方统一安排，与几名退出新一届政治局常委会的上届常委共同参与的，以此判断王岐山的去向并不准确。</p>
<p>比如，《人民日报》11月6日发表前常委刘云山的文章，7日发表王岐山的文章，8日发表前常委张高丽的文章。这些文章其实都来自官方新近出版的《党的十九大报告学习辅导百问》，该书也收录了新任常委栗战书、汪洋、赵乐际，以及刘奇葆等人文章。</p>
<p>又比如，王岐山等几名退休常委和现任常委共同出席欢迎特朗普的晚宴，是高层要彰显对特朗普访华的重视，不代表王岐山未来将更多地参与外交事务。</p>
<p>不过，中国舆论格外重视王岐山的动向，至少反映了王岐山在民间的崇高声望，也反映出很多人希望这位被尊称为“老王”的政坛传奇人物继续发光发热。</p>
<p>《环球人物》文章说，这五年，在王岐山站立的地方，历史的洪流撞上了冷峻的峭壁，腾起巨浪，淘尽黄沙，始见真金。他留下的一切，弥足珍贵。人民将深深铭记这段历史，一个政党百年生生不息的征途中也将记录这浓重的一笔。</p>
</div>]]></description></item><item><title>调查：近七成港人常用即弃餐具 环保团体吁香港快餐店“走塑”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811047</link><author>戴庆成</author><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811047</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171115/ZB_1115_CJ_doc6vcsbu57qw0cboq032r_14203311_liyang.jpg?itok=2SDV7bkJ&timestamp=1510687801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">戴庆成 香港报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">taihingshing@gmail.com</span></p>
<p>香港一项最新调查发现，近七成港人经常使用即弃餐具及吸管等塑料产品，以致香港的胶灾问题严重。</p>
<p>负责调查的环保团体呼吁香港快餐店“走塑”（弃用塑料，plastic-free），淘汰即弃塑料餐具，并为顾客提供环保可重用的餐具。</p>

<p>绿色和平委托国际市场调查机构IPSOS在今年8月，访问了1000名15至50岁香港市民，了解港人使用即弃塑料的行为和心态。调查结果显示，当被问及最近一次的不同消费习惯时，逾八成受访港人没有使用即弃塑料袋；但仍有近半数（48%）受访者会购买即弃瓶装饮料；超过六成半（66%）受访者外出用餐时仍会使用即弃塑料餐具；近七成（68%）会使用即弃吸管。</p>
<p>调查也显示，受访港人比较愿意减少或拒绝使用即弃塑料产品多于自携环保用品，当中近四成受访者认为自携餐具并不容易。</p>
<p>超过三成受访者认为企业有责任减少塑料污染，近六成（58%）受访者愿意主动向企业要求“走塑”。</p>
<p>绿色和平项目主任朱江昨天指出，上述调查显示近六成受访港人愿意“走塑”，但碍于企业方针，消费者难以拒绝使用餐厅提供的塑料餐具。他表示，塑料若被丢弃到海里，会被分解成无数碎片，难以收集，要解决问题应从源头“走塑”。而“走塑”有赖特区政府、企业及消费者三方协作，尤其应先从“重灾区”快餐店做起。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>朱江指出，绿色和平早前特地到龙头快餐企业麦当劳实地考察，推算出单单早餐和午餐时段，麦当劳每天派发近49万件即弃塑料产品，平铺成路相当于168幢香港国际金融中心的高度。</p>
<p>他说：“胶袋（塑料袋）只是造成香港即弃塑料围城的冰山一角，香港人虽然开始减少使用胶袋，但若忽略了即弃餐具和胶杯这些漏网之鱼，胶灾问题将无法解决。香港是时候全城走塑。”</p>
<p>朱江要求香港快餐店立刻淘汰即弃塑料餐具，并为顾客提供环保可重用的餐具，以及鼓励顾客自携餐具，解决塑料污染问题。港府也应尽快推行废物征费，以加强市民减废的诱因。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811048</link><author /><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811048</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171115/ZB_1115_CJ_doc6xjxggqnsptx0trr636_14193656_liyang.jpg?itok=k1OOiLsy&timestamp=1510687801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>宋楚瑜是认真到令人佩服的人，只是有些事，实在不要太认真的好。</p>
<p>——台湾执政党民进党大老林浊水昨天在台媒报道中，否定二度担任APEC（亚太经合组织）台湾领袖代表的亲民党主席宋楚瑜上周末在APEC会议中的表现。他表示，宋楚瑜做了不少认真的事，但是太认真地在中国大陆国家主席习近平身前身后绕来绕去，影像还被北京刻意曝光，疯传的结果实在令人伤心，效果“坏透了”。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>油腻中年男招惹了谁？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811049</link><author>林展霆</author><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811049</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>山城打望</p>
<p><span class="bylineemail">limzt@sph.com.sg</span></p>
<p>这时代的中国男人似乎不太好当，尤其是中年男人，几乎每隔一段时间都会躺着中枪，成为舆论调侃的对象。近两周与中年男人扯上边的最新贬义词是“油腻男”，而这个听起来让人有些倒胃口的标签，发起者正是一名中年男人——46岁的中国作家冯唐。</p>

<p>不知是出于对自身油腻的自省，或是对同辈陋习的看不过眼，冯唐上月27日在微博发表题为“如何避免成为一个油腻的中年猥琐男”，以唏嘘自嘲的笔调列出了避免成为“油腻猥琐男”的十大原则，立即引发热议。</p>
<p>这些“指导原则”有的不失鸡汤式励志（“不要停止学习”“不要给人添麻烦”），有的却像对中年群体特性的唾弃（“不要成为一个胖子”“不要当众谈性”）。冯唐没有明确道出“油腻”的定义，但文章发表后排山倒海的社交媒体讨论，已迫不及待地归结出中国式“油腻中年男”的标准：油腔滑调、肚腩隆起、不修边幅、爱吹嘘往事……</p>
<p>尽管有人觉得对油腻中年男的集体嘲讽不过是场无聊的口水战，但冯唐的文章被广泛转载并激起大量讨论，似乎也说明该课题触及了社会某条敏感神经。</p>
<p>“油腻中年男”为何惹人厌烦？从冯唐的文章看来，最大的“污点”无非是无法抵抗的中年状态——因为迈入中年身材走样，连公开场合讨论女性都成了猥琐活动；因为年纪渐大容易啰嗦说教，连教育晚辈和分享经验都让人感觉是在吹嘘。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另一污点则是不优雅、不文明的习性。冯唐在文章中语重心长地提醒中年男人，不要“盯着女生看”，也不要脏兮兮，毕竟“少年时代的脏是不羁，中年时代的脏是真脏。”</p>
<p>说实在的，冯唐对中年油腻男这两方面的唾弃，怎么想都更像是对中年男子一种深深内化的歧视。尽管油腻男确实有坏习惯有待改善，但对中年状态的一番挖苦，何尝不也是年轻人傲慢的另一种油腻体现？</p>
<p>更糟的是，来自不同生活背景的中年男人，因脏兮兮、发胖、爱讲黄色笑话调剂生活等而被批判为油腻，这当中暴露出的，恐怕更多是阶级意识与歧见。</p>
<p>实际上，这已是中国中年男人三个月内第二次“中招”。今年8月，50岁的中国黑豹乐团鼓手赵明义被拍到一张拿着保温杯的照片，也莫名其妙引发舆论小骚动，原因是昔日摇滚铁汉如今“沦落”到拿保温杯喝枸杞水养身，这竟然掀起了一阵有关中年危机的讨论。</p>
<p>除了“油腻”“保温杯”之说，近年来舆论也频提“男孩危机”（担忧男性举止太阴柔）和“光棍危机”（性别失衡导致单身男过多）。在外界看来，中国男人尤其是中年男人，似乎陷入一场又一场“危机”，生活习性不断被放大检视，让人不禁要问：中国男人是不是出了问题？</p>
<p>我想，与其说是真“危机”，不如说是当下性别意识保守与开放拉锯的时代，对男性有了新一套要求。</p>
<p>西方性别研究学者多年前提出“男性危机”（crisis of masculinity）的概念，解释社会转型过程中，男性传统角色经历的震荡与改造。当下的中国社会，正面临性别平等意识抬头、消费主义兴起、全球化等文化浪潮带来的冲撞，大众视野中的男性形象不再标准单一，这不免也造成了一些争议与混乱。</p>
<p>就拿一些网民理想中“去油腻”的中年男为例：要威风但不能油腔滑调、要豪爽却不能不修边幅、要有雄性魅力却不能显得猥琐；按此标准，也难怪有人会“油腻”，或根本搞不懂何谓“油腻”，结果成为嘲讽对象。</p>
<p>曾几何时，中年男人称得上拥有较大影响力和发声权的群体，如今风水轮流转，要做个称职的中年男人似乎越来越难。油腻男、保温杯等种种标签背后，折射出的是年轻人和女性地位与看法的变化。但无论如何，在家庭与性别意识迅速变化的时代，要做个肩负工作与家庭压力的中年男也不简单。“油腻”有时何尝不是生活形式所造就的状态，大叔们是不是应该获得更多善意的体谅？</p>
</div>]]></description></item><item><title>“港独”在中学派传单 足球赛球迷再“嘘国歌”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811050</link><author>易锐民</author><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811050</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171115/ZB_1115_CJ_doc6xjy7kxeoyea8uw3le_14230855_liyang.jpg?itok=Oh80KwYE&timestamp=1510687801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>学者认为，这反映有港青不甘心“港独”思潮转趋沉寂，北京和港府应强硬打遏。</strong></p>
<p><span class="byline">易锐民 香港特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">yikyms@gmail.com</span></p>
<p>香港昨日再有人在中学外派发“港独”宣传单张，晚上港足在亚洲杯外围赛主场挑战黎巴嫩时，又有球迷“嘘国歌”。学者认为，这反映有港青不甘心“港独”思潮转趋沉寂，北京和港府应强硬打遏。</p>

<p>不愿透露全名的香港民族阵线召集人阿南承认，该组织与学生动源合办行动，十多间院校学生参与，单张上写上“香港独立、重回正途”、及“卫港保民、唯有独立”，共印制约2000单张及一万“自决”贴纸。</p>
<p>阿南说，今年的单张明确写上“香港独立”，比去年直接。因为，去年的单张只是探讨香港前途问题，已被当成宣扬“港独”，所以今年决定旗帜鲜明地推广。</p>
<p>他也说，有关行动是要唤醒去年曾参与各校“本土关注组”，及潜在支持“港独”的学生，希望在学界巩固力量。他强调，打遏只会令“独立”之火愈烧愈旺。</p>
<p>香港教育局表示，任何“港独”主张或活动，均违反一国两制、《基本法》及香港社会整体和长远利益。不过，学校管理层近年处理政治化事件已有一定经验。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>局方深信，中学校长及教师将发挥教育专业精神，确保学生可在安全、有秩序及专业教学环境下学习，局方有需要时将提供支援。同时，当局也相信大学既有责任也有能力，妥善处理校园内发生的事，照顾学生利益。</p>
<p>全国港澳研究会副会长刘兆佳认为，宣扬“港独”涉及原则问题，中央和特区政府不能坐视，也难逃责任，要强硬打击，才能回应中共总书记习近平在十九大报告中，提及香港特区有责任维护国家安全、主权等任务。</p>
<p>刘兆佳也说，经过几年发酵，香港社会上只余下一小撮人支持“港独”，并出现一股强大的“反港独”力量，相信不会因为有学生参与宣传“港独”，而令“港独”力量重新坐大。</p>
<p>香港中联办主任王志民在与立法会36名建制派议员晚宴时提出，希望他们带头关心帮助引导港青，继续通过促进香港与大陆的交流，推动国民教育，让香港年轻一代能发自内心地为身为中国人而自豪。</p>
<p>他指出，十九大报告中有五次提到港澳，并在三处展开论述，次数和篇幅字数是历届党代会报告之最，“充分体现了党中央和习总书记对港澳的重视和关怀”。</p>
<p>王志民在晚宴上还要求建制派议员，在实际行动中体现国家意识；在履职尽责中体现建制意识；支持、帮助及督促特区政府依法有效施政；并在团结协作中，体现大局意识。</p>
<p>他也说，香港至今仍未能完成《基本法》23条（国安法）立法，风险隐患尚没得到有效清除和防范。而在国家安全上，只有“一国”之责，没有“两制”之分；一国之内任何地区都不应成为国家安全的短板、漏洞。</p>
</div>]]></description></item><item><title>网民爆料后 “去哪儿”紧急撤下日本右翼酒店预订服务</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811051</link><author /><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811051</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京／上海综合讯）日本APA连锁酒店今年1月因在其客房中摆放美化二战的日本右翼书籍，引发中国连日抗议并被国家旅游局发文抵制。但有中国网民爆出APA酒店预订服务近日在“去哪儿”“美团旅行”等中国国内订票网站悄然上架。上述业者随后都紧急将“APA酒店”从网站撤下。</p>
<p>综合澎湃新闻、环球网等昨天报道，共青团中央微博前天引述知乎用户“王瑞扬”爆料说，他上星期天在去哪儿网搜索“东京 apa”时，不仅搜得到APA酒店，还能看到酒店介绍和预定选项。此外，大阪APA同样上架，另一网站美团也能搜到APA酒店预订。</p>
<p>王瑞扬对此表示：“人们真的忘记了（“APA酒店”事件）”，引发大批网民热议。</p>

<p>据报道，APA酒店年初事发时不仅坚决表明“不撤书”，该集团撰写右翼书籍的保守派老板元谷外志雄更声称，人们几个月后就会忘记发生什么事情，只会记得名字。而酒店可靠这个知名度，扭亏为盈。</p>
<p>对于网民的爆料，美团前天通过官方微博回应说，今年1月下架APA酒店后，个别供应商再次上传该酒店产品，部分门店因屏蔽系统漏洞未能有效监测出。美团承诺，将永久下线日本APA连锁酒店旗下所有酒店，永不合作。</p>
<p>去哪儿网则表示，该网前天经开发排查，发现大阪和东京这两家APA酒店在最初上传信息时未填写品牌名，导致APA品牌整体下架时被遗漏。</p>
<p>该网目前已补全信息，立即下架上述两家酒店。此外，也将从技术层面继续改进算法以及定时排查，做到准确和完整屏蔽。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>“国舰国造”弊案延烧台总统府</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811052</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811052</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">黄顺杰 台北特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">skng@sph.com.sg</span></p>
<p>台湾“国舰国造”弊案风暴扩大，除前朝国民党政府，去年掌权的民进党政府如今也卷入其中，以蔡英文为首的总统府被指向军方施压，为承造军舰的造船公司拨款，总统府对此严正否认。随着丑闻持续延烧，蓝绿攻讦料将愈演愈烈。</p>
<p>立场亲北京的台湾媒体《中国时报》昨天以头版全版报道，指在野的国民党立委马文君接获爆料音档，内容为涉案的造船公司庆富副董事长陈伟志去年10月7日与高雄市政府海洋局长王端仁等官员的谈话。根据录音，自称有“直通总统府的管道”的陈伟志与总统府“沟通”后，海军原本要到今年3月才拨给庆富的第三期24亿元（新台币，下同，约1.1亿新元）履约款，提早于去年12月入账。</p>

<p>针对指控，一般通过通讯软体向媒体发文纠正错误报道的总统府，昨早罕见地先后以正式书面声明和发言人出面说明反击，显见事态的严重性。总统府指出，民进党政府上任以来，有关“猎雷舰案”的执行均由国防部等单位依法、依合约办理，总统府没有也不会介入，至于庆富历来陈情，总统府也依法处理，所谓“涉案者与府方沟通施压军方，显系捏造”。</p>
<p>总统府也重话批评《中国时报》未经查证便控诬府方涉案，“甚至将涉案者招摇撞骗之词作为头版标题，自贬报格”。府方声明说：“我们给予最严厉谴责，并要求该报立即更正道歉”。《中国时报》昨天并未针对总统府的说明和要求作出回应。</p>
<p>这起弊案是因承造海军“猎雷舰”的庆富近月爆发财务危机而引发高度关注。经行政院调查，庆富资本额过低，却顺利承揽“国舰国造”的浩大工程，发包的国防部在这其中出现严重疏失，向庆富提供贷款的主要公股银行第一银行也被点名，该行董座已遭撤换。</p>
<p>由于招标工程在前总统马英九执政时期进行，再加上总统府2015年曾将庆富的陈情信以密件形式转发给行政院，马英九故被指介入施压，国民党连日来也自然成为民进党攻击弊案的箭靶。不过，蔡英文去年上任后，庆富其实也去函总统府陈情，共计四次。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>除了总统府，这起弊案如今也烧向由民进党大佬陈菊主政的高雄市政府，以及民进党立委、陈菊爱将刘世芳。有媒体评论，此案已成为民进党内部政治恶斗的工具，以及高雄市长初选的杀戮战场，模糊查案焦点。</p>
<p>日前有周刊报道指有意参选高雄市长的刘世芳曾为庆富护航，国民党立法院党团昨天召开记者会则指出，爆料音档提及高雄兴达港的土地问题，显见高雄市海洋局介入“乔”猎雷舰造舰厂的土地，吁陈菊出面说清楚。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台“八百壮士”抗议下 军人年金改革方案紧急取消</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811053</link><author>庄慧良</author><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811053</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">庄慧良 台北报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">chuanghl@sph.com.sg</span></p>
<p>在退役军人组成的“八百壮士”抗议下，台湾总统府国家年金改革委员会昨天原本要宣布的军人年金改革方案紧急取消，改由国防部公布“军人退抚新制草案重点”。国防部并强调，未来一个月会与现役及退役人员沟通后再修改报请行政院审查。</p>
<p>但“八百壮士”强调，蔡英文政府的做法违法违宪，负责年金改革方案的政务委员林万亿背信失约，从今天起就是战斗的开始，号召支持者随时准备集结抗战。</p>

<p>由于军公教的退休基金都面临破产危机，蔡政府自去年中执政以来便将年金改革视为当务之急，但鉴于军方的特殊性，刻意将军方与公教人员分开处理，且承诺军人年金改革的方案会优于公教人员。公教人员的年改方案已于6月三读通过，政府接下来准备要处理军人的年金改革问题。</p>
<p>当初政府承诺军人的年金改革方案会优于公教人员，且事先会与相关人员沟通协商，但上周军人年改方案提前曝光，将军人的最低月退俸比照公教人员定为3万2160元（新台币，下同，1400新元），令军方退役人员相当愤怒，“八百壮士”前天先到行政院前抗议，昨天再率2000人左右前往总统府示威。</p>
<p>“八百壮士”指挥官吴其梁表示，他们本着“法律不溯及既往”与“信赖保护原则”，反对用污蔑、丑化的手段剥夺退休金的违法滥权行为。</p>
<p>他指出，负责年金改革的林万亿5月11日曾承诺军人年金改革会先与军系立委、相关团体沟通说明，如今食言，让他们有被欺骗的感觉，不得不走上街头。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他并强调，政府未与其等沟通就提出年金改革方案要点，其实“就形同把一个人放进棺材里，只差钉四个钉子而已”，“如果林万亿不出面，我们跟他没完没了”。</p>
<p>行政院秘书长卓荣泰、发言人徐国勇前天向“八百壮士”承诺，昨天不会公布军人年金改革方案，且由国防部预告草案重点，往后一个月也会责成国防部与退辅会加强沟通后才会进行立法工作。</p>
<p>在野的国民党主席吴敦义昨天出面声援“八百壮士”，痛批蔡政府践踏国军尊严，违背承诺，无法给军人有尊严的生活，国民党绝对全力支持抗争。</p>
</div>]]></description></item><item><title>两党达成重要共识 中越领袖同意维护南中国海和平稳定</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810761</link><author /><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810761</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171114/ZB_1114_CJ_doc6xja26u9ds21c7wp0cgt_13232754_leesuehp.jpg?itok=3XuZIXRt&timestamp=1510601401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中国官方通讯社新华社报道，习近平和阮富仲同意按照两党两国领导人达成的重要共识，妥善处理海上问题，稳步推进包括共同开发在内的各种形式的海上合作，共同致力于维护南中国海的和平与稳定。</strong></p>
<p>（河内综合电）正在对越南进行国事访问的中共总书记习近平，前天傍晚与越共总书记阮富仲举行会谈，两人同意按照两党两国领导人达成的重要共识、稳步推进共同开发等各种形式的海上合作，维护南中国海的和平与稳定。</p>
<p>中越关系自今年初以来就稳步回暖，中共总书记习近平在十九大后首个出访的国家即选择了越南。这已经预示一度遇冷的中越“同志加兄弟”关系，将通过本次访问进一步回暖。而在习近平展开对越国事访问前，美国总统特朗普也毛遂自荐，愿在南中国海问题上扮演调停角色，只不过短短几小时后，中越双方就宣称达成“重要共识”。</p>

<p>据中国官方通讯社新华社报道，习近平和阮富仲同意按照两党两国领导人达成的重要共识，妥善处理海上问题，稳步推进包括共同开发在内的各种形式的海上合作，共同致力于维护南中国海的和平与稳定。</p>
<p>不过，新华社没有进一步阐述“重要共识”的具体含义。</p>
<p>双方也同意保持和加强高层交往优良传统，相互坚定奉行友好政策，加强战略沟通，增进政治互信，妥善处理分歧，引领中越关系正确方向；此外，还要深化中共与越共间的党际交往，“发挥中越关系独特优势，密切治党治国理政经验交流”；充分发挥中越双边合作指导委员会作用，加强外交、国防、公安、安全等各部门各层级交流合作。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">同意落实好共建“一带一路”和“两廊一圈”合作文件</span></h3>
<p>双方并同意落实好共建“一带一路”和“两廊一圈”合作文件，促进地区经济联系和互联互通，推动经贸、产能、投资、基础设施建设、货币金融等领域合作不断取得务实进展，稳步推进跨境经济合作区建设，加强农业、环境、科技、交通运输等领域合作；要扩大文化、教育、媒体、卫生、青年、地方、旅游等领域合作，推动河内中国文化中心、越中友谊宫尽早投入使用，办好民间交往活动，夯实中越友好民意基础。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>因南中国海主权争端，中越两国关系在2015年陷入低潮，双方甚至发生过数次海上摩擦。不过，随着去年菲律宾提出的南中国海仲裁案落幕，中国与包括菲律宾、越南在内的其他主权声索国之间的矛盾也明显降温。</p>
<p>今年1月和5月，越共总书记阮富仲和越南国家主席陈大光先后访华，在10月中共十九大闭幕后，阮富仲迅速派出特使访华，当面向习近平祝贺。习近平随即派出中联部部长宋涛作为特使出访越南、老挝等社会主义国家，通报十九大的情况。</p>
<p>在前天的会谈过后，习近平昨天上午再次会见阮富仲。据新华社形容，“双方本着同志加兄弟的精神，继续就两党两国关系深入交换意见。”</p>
<p>新华社引述习近平明确肯定，中越两党两国关系“牢不可破、坚如磐石”；他表示，随着新时期国际地区形势的深刻变化，中越关系特殊重要意义更加突显。</p>
<p>阮富仲则肯定，此前的会谈充分体现了中越“同志加兄弟的深厚情谊”，越南愿同中方加强治党治国理政经验交流，继承和发扬越中传统友好合作，努力推动两党两国关系不断迈上新台阶。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">李克强出席<br/>
东亚合作领导人系列会议</span></h3>
<p>中共高层刚在十九大宣布中国进入“新时代”，中华民族迎来了“从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃”。在重申决不放弃自己的正当权益之余，中共也宣示将坚持和平发展道路，推动构建人类命运共同体。十九大结束后不久，中国即迎来美国总统特朗普访华、释出将开放金融市场的信号，最高领导人习近平随后到越南岘港出席亚太经合组织（APEC）峰会，并访问越南与老挝，提升与周边国家的关系，打造“温和大国”的形象。</p>
<p>在习近平出访期间，中国国务院总理李克强前天也启程访问菲律宾，出席东亚合作领导人系列会议。</p>
<p>出访前，李克强在菲律宾主流英文媒体《马尼拉时报》和《菲律宾星报》发表题为“传承友谊，深化合作，共同谱写中菲关系新篇章”的署名文章。</p>
<p>他在文中坦言，“前些年，中菲关系因南中国海问题经历过一段波折，走过一些弯路”，但两国的一些分歧只是短暂的插曲，不会影响双方发展睦邻友好关系的决心，“也不会动摇我们作为好邻居、好朋友和好兄弟的坚实基础”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810762</link><author /><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810762</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171114/ZB_1114_CJ_doc6xfogmkcfy14r503cbd_13215929_leesuehp.jpg?itok=9IxlPxnD&timestamp=1510601401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>我很称赞在大会结束的时候，对岸说了一句话“大国要像个大国的样子”。我觉得对岸还是有相当的善意；但是对岸有它的坚持，我们也有我们的坚持，大家如何用诚意想办法把这件事情处理好，这是执政党必须重新了解的事情。</p>
<p>——台湾APEC特使宋楚瑜返台后，对媒体汇报称，大陆从没有在会议发言中要求其他经济体不得与台湾或中华台北合作发展经济。他认为，两岸问题要得到解决，只在双方的一念之间。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>易锐民：“招安”港青有N种方法</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810763</link><author>易锐民</author><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810763</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>港澳突搜</p>
<p><span class="bylineemail">yikyms@gmail.com</span></p>
<p>笔者有三名儿子与女儿，长子与长女大专毕业后，均找到稳定的工作。虽然月薪只有约1.6万元（港币，下同，约2800新元），但每工作一年后，他们都会安排出国旅游，目的地不是日本就是韩国，总之不愿意到大陆。</p>

<p>其实，这是香港一个相当普遍的现象，自从2014年发生“占领中环运动”之后，若非参加学校安排的交流团，许多香港青年都不愿意踏足大陆。然而，这些交流团又不断被妖魔化为“洗脑团”，经常遭到诟病与攻击。</p>
<p>近日，网上就流传“某小学强逼学生参加明年1月举行的交流团”，声称“如果到时因任何理由不出席要罚238元”。随后校方澄清，该活动受教育局资助，如学生报名后于当日缺席，才须补回差额。</p>
<p>无论港府还是中联办，近年均加大资源，直接资助大量的大陆交流团供香港青少年参与，目的就是希望他们有机会认识国情，减少对国家的误解，最终达致对“中国人身份”的认同。可惜效果总是不理想。</p>
<p>笔者跟一名京官茶叙，他年仅30岁，念大学时主修法文，毕业后没有到法语地区工作，选择加入中联办，参与青年工作。他来港的时候，正好是“占中”后“港青最讨厌大陆”的时期。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他的任务就变得更吃紧了，必须想方设法争取更多爱国爱港的港青。他也发现，一般的“交流团”效果的确不大，许多港青只为了应付学校的课业要求而参加，或借机去游山玩水，甚至是借交流团去认识异性朋友，将行程目的本末倒置。</p>
<p>这名年轻京官跟多数当代大陆青年一样，思想充满创意，且干劲十足。经两年思索，他觉得大陆青年和港青都是同龄人，没理由大家的兴趣会不一致。</p>
<p>因此，他认为交流团的形式及内容必须改变，应具体至大陆和香港两地青年的直接接触，和共同的生活体验，例如一起玩电竞。</p>
<p>“其实，深圳、珠海等地已有电竞联赛，可邀请香港组队参加。”事实上，以深圳为基地的“股王”腾讯，最近发布的五年计划就以开发电竞商业价值为目标，要打造一个千亿元人民币（204亿新元）规模的电竞产业。</p>
<p>陆港青年还可以一起探讨在电子商务领域创业。这名京官透露，他有不少同学都“下海”了，其中一人原本是律师，因想到一个好点子而结束律师楼的业务，改而效法淘宝网，差别只在于将商品换成明星。</p>
<p>“国内近年大量制作影视作品，但制片商不容易找到明星，而明星又不知如何自我推荐。因此，可以打造一个平台，让明星们自我介绍，包括要求片酬等。有兴趣的制片商就像上‘淘宝’那样选人。”</p>
<p>总之，随着大陆经济改革不断深化，出现了许多新经济、新行业，大陆年轻人处于生气勃勃的创业环境。年轻京官认为，可以通过这些交流让港青们直接了解国情，从而增加对祖国的归属感。</p>
<p>香港新任中联办主任王志民日前在香港举行的博鳌青年论坛演讲时，提到“卢丽安效应”。卢丽安是土生土长的台湾人，在中国大陆工作多年后加入中国共产党，并且是中共十九大代表之一。</p>
<p>王志民虽没有直接把“卢丽安效应”与香港联系起来，但传递的信息很清晰：今天的中国领导人，对走大陆自己的路充满了自信，具有“大自信，大气场”。</p>
<p>卢丽安以“唯一土生土长台湾代表”身份出现在中共十九大会议上，在台湾引起哄动。虽然香港早有中共的“地下党员”，但他们都不像卢丽安那样公开身份。</p>
<p>王志民呼吁香港人，特别是年轻一代，既不要再沉迷于昔日的“香港优越感”中，也不要过于担忧“香港被边缘化”，要坚守“一国”，善用“两制”。他希望港青在中华民族的复兴中，扮演应有的角色。</p>
<p>说到底，北京现在资源充足，要“招安”港青的手段与方法还真不少。各种方法相继出炉，相信假以时日，总会达到一些效应。</p>
</div>]]></description></item><item><title>蔡英文：全力调整产业结构及体制 台将展现最大努力参与区域经济整合</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810764</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810764</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171114/ZB_1114_CJ_doc6xjd8wybqbn42upnbql_13205424_leesuehp.jpg?itok=QhnV4arY&timestamp=1510601401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>积极摆脱中国大陆经济影响力的台湾民进党政府，有意争取加入新版TPP。总统蔡英文昨天接见亲民党主席宋楚瑜率领的台湾APEC代表团时表明，新进展是机会也是挑战，政府将全力以赴，持续调整产业结构及体制。</strong></p>
<p>因美国退出而停滞不前的“跨太平洋伙伴关系协定”（TPP）出现新进展，积极摆脱中国大陆经济影响力的台湾民进党政府有意争取加入新版协定。总统蔡英文表示，台湾将全力以赴调整产业结构及体制，向各国展现台湾参与区域经济整合的“最大努力及企图心”。</p>
<p>原本涵盖12国、不包含大陆的跨太平洋伙伴关系协定（简称TPP）经过五年磋商达成，但主张保护主义的美国总统特朗普今年初上任后宣布退出，导致协定进程生变。其余11国官员日前在亚太经济合作组织（APEC）会议举行期间频密磋商，并于11日公布联合声明。</p>

<p>根据声明，新版TPP改名为“跨太平洋伙伴关系全面进步协定（简称CPTPP），新版协定保留了TPP超过95％的内容。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">经济部长：标准较宽松 台争取第二波加入</span></h3>
<p>蔡英文昨天在总统府接见由亲民党主席宋楚瑜率领的台湾APEC代表团时说，TPP取得新的进展，显示透过对话与交流，推动更广泛的经贸合作，依然是世界各国共同的期待。她说：“换言之，新的进展是机会也是挑战。政府会全力以赴，持续调整产业结构及体制，也向区域间的国际伙伴，展现台湾参与区域经济整合最大的努力及企图心。”</p>
<p>陪同宋楚瑜出席APEC会议的经济部长沈荣津日前指出，CPTPP的标准比较宽松，台湾较容易达标，故会争取第二波加入。主理经贸事务的政务委员邓振中则说，台湾现阶段要“加速”准备工作，因为CPTPP成员国的目标是让协议尽快生效，因此希望台湾也可以准备好，并在适当条件下欢迎台湾加入。至于台湾加入CPTPP会否受到大陆施压，邓振中说，盼各国对经济贸易自由化持开放态度。</p>
<p>尽管美国将缺席CPTPP，协定生效后对国际经贸发展产生的影响仍不容小觑。台湾财经学者分析，以台湾目前的政治和经济处境来看，现阶段唯有加入CPTPP，才能让台湾在对外贸易上找到突破点。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>蔡英文去年5月上台后，为提升对外经济的格局和多元性，告别以往过于依赖中国大陆市场的现象，于是开始推动涵盖东南亚和南亚国家的新南向政策，两年编列逾116亿元（新台币，5.2亿新元）的预算，但执政至今尚未取得亮眼成绩。</p>
<p>“中华民国全国工业总会”秘书长蔡练生受访时指出，尽管CPTPP少了美国，涵盖范围不如原先的TPP，但新版协定形成的自由市场对台湾仍具高度重要性，且台湾加入CPTPP后，更有助政府推动新南向政策。他说：“现在推动新南向，我们并没有机会加入东南亚的RCEP……因此会造成我们参与东南亚市场时，处在较不利的地位。”</p>
<p>RCEP（Regional Comprehensive Economic Partnership）指的是区域全面经济伙伴关系协定，由亚细安10个成员国发起，并邀请中国大陆、日本、韩国、澳大利亚、新西兰和印度六个对话伙伴共同参与。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">宋楚瑜：与习近平有自然友善互动</span></h3>
<p>除了经济议题，在两岸关系僵滞之际，台湾舆论也高度关注此次二度担任APEC领袖代表的宋楚瑜在会上与大陆国家主席习近平的互动。宋楚瑜称，与习近平有自然友善的互动，还向习等领袖提到“绳子说”，即历史是镜子不是绳子，吁各国勿“将历史当作绳子，让恩恩怨怨绑住手脚”。</p>
<p>虽然蔡英文肯定宋楚瑜在国际舞台上为台湾发声，但亲蓝的台湾《联合报》发表评论批评宋楚瑜“搞错对象”，指“绳子说”对“蔡英文说更切实”。评论也说，宋这回并无法取得去年APEC与习近平交谈10分钟的意外成果，质疑宋楚瑜“已才尽矣？”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>刘奇葆《人民日报》发表文章 称习近平思想实现“新飞跃”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810765</link><author>于泽远</author><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810765</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">于泽远 北京报道</span></p>
<p>中共原政治局委员、中宣部原部长刘奇葆昨天在主流官媒《人民日报》发表长篇文章称，中共十九大提出的习近平新时代中国特色社会主义思想（简称习近平思想），开辟了马克思主义新境界，开辟了中国特色社会主义新境界，开辟了治国理政新境界，开辟了管党治党新境界，使马克思主义中国化实现了一次新的飞跃。</p>
<p>这是刘奇葆上月落选中共新一届政治局后，首次在他曾经主管的《人民日报》上发表文章。文章题为“推动社会主义文化繁荣兴盛（认真学习宣传贯彻党的十九大精神）”。</p>

<p>北京有学者指出，刘奇葆在这篇谈论文化繁荣的文章中，大赞习近平思想“使马克思主义中国化实现了一次新的飞跃”，等于将习近平思想提升到与毛泽东思想、邓小平理论并列的高度。</p>
<p>根据中共官方表述，中共在其理论发展进程中有过“两次历史性飞跃”，产生了两大理论成果，即毛泽东开创的毛泽东思想和邓小平开创的中国特色社会主义理论体系。但在毛泽东、邓小平之后，江泽民的三个代表、胡锦涛的科学发展观，都属于邓小平中国特色社会主义理论体系的一部分，而没有达到“飞跃”的高度。</p>
<p>对新出炉的习近平思想，中共十九大也将其定位为“中国特色社会主义理论体系的重要组成部分”，并没称“新的飞跃”。</p>
<p>有关学者认为，刘奇葆率先在主流官媒上将习近平思想拔升到“飞跃”高度，也是对宣传习近平思想的一种创新。但按照中共理论逻辑，习近平思想刚刚提出，还需要在实践中不断完善和发展，现在就称其为“新的飞跃”还为时尚早。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">十九大没入政治局<br/>
刘奇葆仕途受重挫</span></h3>
<p>刘奇葆在上月结束的中共十九大中当选中央委员，但未能进入政治局，显示他仕途受重挫。外界分析，刘奇葆和同样落选新一届政治局的原政治局委员张春贤，下一站可能出任全国人大副委员长或全国政协副主席，名义上虽然仍属于“党和国家领导人”，实际上已退居二线。</p>
<p>有分析认为，刘奇葆落选新一届政治局，表明高层对宣传系统过去五年的工作不满意。一些舆论认为，中宣部官僚气息太重，宣传思维和方式十分陈旧，跟不上习近平所要求的新时代发展步伐，在舆论引导和管理上也缺乏新意，经常招致舆论批评。</p>
<p>64岁的刘奇葆，曾长期在共青团系统工作，担任过共青团安徽省委书记，团中央书记处书记，在时任团中央第一书记的胡锦涛直接领导下工作。1993年，刘奇葆出任《人民日报》副总编辑，1994年转任国务院副秘书长。2000年后，刘奇葆历任中共广西壮族自治区党委副书记、书记，2007年任四川省委书记。</p>
<p>2012年中共十八大后，刘奇葆升任中共政治局委员、中央书记处书记、中宣部长，达到他个人仕途的最高峰。上个月中共十九大闭幕后，刘奇葆失去了上述三大职务，目前仅剩中央委员一职。</p>
</div>]]></description></item><item><title>涉违反党纪国法 中新社原社长刘北宪被开除党籍</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810766</link><author /><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810766</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）被指“特权思想严重”“严重违反党纪国法”，中国新闻社原中共党委书记、社长刘北宪被开除党籍，并取消退休待遇。</p>
<p>中共中央纪委监察部网站昨天刊发消息称，中央纪委驻中央统战部纪检组日前对刘北宪进行了立案审查。</p>
<p>通报称，经查，刘北宪违反政治纪律，对抗组织审查；违反中央八项规定精神，多次违规出差乘坐飞机头等舱、收取礼金等；严重违反组织纪律，滥用职权，为民营企业谋取巨额利益，造成重大国有资产流失；严重违反廉洁纪律，收受他人钱款、贵重物品。</p>

<p>通报指刘北宪身为党员领导干部，理想信念丧失，特权思想严重，法纪观念淡薄，严重违反党纪国法，且在党十八大后仍不收敛、不收手，顶风违纪，性质恶劣、情节严重。</p>
<p>他为此被开除党籍处分，取消其退休待遇，其涉嫌犯罪问题、线索移送司法。</p>
<p>62岁的刘北宪是湖南安乡人，据官方简历，他1983年在北京大学中文系毕业后，进入中国新闻社任编辑，步步晋升，历任中新社副总编辑、香港分社社长、副社长兼副总编辑、总编辑兼常务副社长后，于2009年成为中新社社长。</p>
<p>在中新社工作前后长达32年后，刘北宪在2015年退休。官方当时称他是因“年龄原因”退休。不过，今年8月他涉严重违纪，接受中共审查。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>刘北宪被查时已退休两年，享受副部级退休待遇，当时有未经证实的消息称，刘北宪担任中新社社长期间，涉嫌挪用对外宣传的经费，导致国有资产外流。此次在中央纪委驻中央统战部纪检组的通报中，坐实了刘北宪为民营企业谋取巨额利益，“造成重大国有资产流失”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台退伍军人抗议年改会未沟通便要公布方案</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810767</link><author /><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810767</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>速读中华</p>
<p>（台北综合讯）台湾退伍军人团体“八百壮士”昨日集结约700人在行政院门口，抗议总统府辖下年改委员会未与退伍军人团体沟通，便径自要公布军人年改方案，退伍军人一度和警方发生推挤冲突。</p>
<p>据联合新闻网报道，参与抗议的退伍军人昨日上午从台北中山南路立法院门口出发，至行政院前抗议，要求年改会执行长林万亿亲自对外说明。国民党立委曾铭宗、林德福等人也出席声援。警方除设置栅栏和拒马，还动员450名警力控制现场，避免情势升温。</p>

<p>不过，昨日现场仍一度出现推挤，数人被推倒在地，抗议群众并在中山南路路口斑马线上静坐，令现场交通瘫痪。</p>
<p>年改会原定今日举办记者会，向外界说明军人年改方案，“八百壮士”对年改方案内容不满，指责政府没有兑现承诺，没有事先与退休军人团体沟通，就强行公布方案。</p>
<p>经警方劝导后，抗议团体昨日中午撤回立法院门口慢车道，不再堵塞交通。他们表示今日上午将继续游行，到总统府前抗议。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>彩票叠出“航母”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810768</link><author /><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810768</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171114/ZB_1114_CJ_doc6xje189w4kljy0kwfw_13222239_leesuehp.jpg?itok=SP55RA6F&timestamp=1510601401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>41岁的重庆市民孟道平是当地福彩（福利彩票）工作站的工作人员。由于平日顾客会将一些废旧彩票留在店里，他便在工作之余利用这些废旧彩票叠出“航母”。这艘“航母”长1.5米，宽60厘米、高70厘米，完成这样一艘约需1.2万张彩票。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>天猫双十一交易额虽创新高 消费者为优惠多买 隔天掀退货潮</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810498</link><author>游润恬</author><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810498</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171113/ZB_1113_CJ_doc6xitq7by7turwvn5fw_12163644_ffchin.jpg?itok=1UDpdm3H&timestamp=1510515001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国最大网购平台天猫今年双十一购物狂欢节的交易额再创新高达1682亿元（人民币，下同，336亿4000万新元），但其中有相当一部分订单将以退款或退货收场。受访电商解释，网购平台今年为冲销量而推出的各种营销策略，推高了退款率。</p>
<p>天猫今年的双十一销量比去年的1207亿元多出近四成。而中国第二大网购平台京东今年首次公布双十一销量，金额达1271亿元，这也比天猫去年双十一的销量高。天猫和京东在中国网购市场的占比近九成。</p>
<p>然而，在11月11日24小时的狂买之后，接踵而来的是一阵退款浪潮，导致服务器一度崩溃。网上截屏显示，天猫的售后退款页面在12日零点1分、2分时点不进。</p>

<p>《联合早报》向10名消费者随机做的小范围调查显示，他们的双十一消费总额达4万6467元，其中1万4000元已退款，占比约30%。</p>
<p>双十一这一天辉煌的销售成绩背后，是酝酿数月、经过精密的数据模型计算的整套复杂的营销策略。有网民称今年的双十一可能是最“烧脑”的一次，“买东西比考试还难”。</p>
<p>一名赵姓电商则向本报解释，网购业内的套路，为何退款会被推高。</p>
<p>原来，天猫有满500元减50元等优惠券，有些消费者为了享受优惠券而多买不需要的物品以凑足500元，然后在11日以后退掉额外的产品。还有一些店铺为了吸引流量而推出首1000名消费者可送苹果X手机等活动，许多消费者为了得到赠品就购买店铺的产品，售后发现自己没有被抽中就退货。这些行为平时也有，但因为双十一的时候活动力度较大，所以投机的消费行为也较多。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>天猫在11日晚间突然推出巨额红包给超级会员，例如满9888元可返1588元。赵先生说：“到了晚上是购买浪潮比较疲软的时候。天猫推出这样的大红包，可以达到二次刷单的效果。许多消费者早几个小时已经下单和付款了，现在为了使用红包，而再买一次，因为11日当天不允许退款，他们隔天再退。”</p>
<p>他指出，平台和店铺为了做宣传，都会希望能在双十一拿出漂亮的销量，不会在意隔天的退款、退货率。</p>
<p>网民欧若拉就在昨天退了一件羽绒服和一双鞋子，总额近2000元。部分原因是优惠和折扣太复杂，她付款后才发现原来实际支付的价格没有想象中便宜，觉得不值得就不买了。</p>
<p>她说：“好在双十一期间商家发货比较慢，隔天通知退单，因为还没有出货，所以可以很快就退款。”</p>
<p>除了大量的退货凸显出交易额或许有些水分以外，中国网购文化造成的大量包装垃圾，近年也引起了关注。</p>
<p>另据BBC中文网，国际环保组织绿色和平的一项调查结果显示，2016年“双十一”在生产、打包和运输过程中产生的CO2排放量达到25.8万吨，相当于258万棵树净化的量，过程中并产生了13万吨的包装垃圾，其中回收利用率不到10%。</p>
<p>该组织认为，网购实际上比实体购物产生更多二氧化碳，并把“购物节”称为“环境灾难”“一键下单，用完就丢的时尚不是未来零售可持续发展的模式。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>亲兄弟却不同姓 一孩政策颠覆中国取名文化</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810499</link><author>林子恒</author><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810499</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171113/2015-10-30t022506z_922316025_gf20000038422_rtrmadp_3_china-population.jpg?itok=Yoqi0kZP&timestamp=1510532092 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>曹子烋（10岁）和杨子澄（1岁）兄弟俩，在外人看来，可能会以为他们是同母异父、或双亲离异的兄弟。事实上，他们是同父同母、家庭完整的亲兄弟。</p>
<p>妈妈杨杨（36岁）接受《联合早报》访问时说：“我和老公都是独生子女，当时生第二胎的时候，老公就认为，生孩子对母亲来说挺辛苦的，就让老二随我姓吧，这样对我公平点儿，我父母也会高兴些。”</p>
<p>杨杨指出，她父亲和两个叔叔都生了女儿，杨家的香火眼看就要在她这一代熄灭了。她说：“现在我家老二跟我姓、而且又是个男孩，最高兴的应该是我爸爸了，可以延续杨家的姓氏。”</p>

<p>中国实行了35年的独生子女政策，造成的男女比例失衡、强行人工流产，以及培养出一代“小皇帝小公主”等弊端，多年来都遭人诟病。</p>
<p>不过，一孩政策也正悄悄地颠覆中国人几千年的取名文化。</p>
<p>依照华人传统，孩子都随父姓。一些家庭为了延续香火可以多次生育，直到生下男丁为止。然而，计划生育政策在上世纪80年代出台后，每对夫妻只有一次机会，弄瓦的家庭只能“认命”，其姓氏将止于那一代。</p>
<p>2011年，当局全面开闸“双独”政策，夫妻皆为独生子女的可生育两孩；2013年，政策扩大到“单独”家庭，即夫妻其中一人为独生子女。前年10月，中共十八届五中全会决定“全面实施一对夫妇可生育两个孩子”的政策，标志着中国进入“全面二孩”的新时代。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">全面二孩政策 点燃女方家庭延续香火希望</span></h3>
<p>从一孩政策到全面二孩，重新点燃女方家庭延续香火的希望。</p>
<p>陈宏（38岁）夫妇都是独生子女，两人六年前决定利用“双独”政策生第二胎。</p>
<p>他说：“虽然岳父岳母没明说，但我知道他们心里肯定希望老二可以跟他们家姓。我也很理解这种心情，毕竟中国传统的家庭都希望能继承姓氏。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">子随母姓有人认为不光彩</span></h3>
<p>不过，对部分家庭来说，让孩子跟母亲姓始终不是件“光彩”的事。</p>
<p>不少男性受访者就告诉本报，子随母姓传统上代表女方家庭更强势，男方会被视为是“上门女婿”，其地位是被矮化的。</p>
<p>杨杨也说：“我家翁家婆一开始很反对，他们认为两个孩子不同姓，在外人看来好像是父母离了婚的感觉，他们担心老二将来上学时，会被同学取笑。”</p>
<p>也有其他受访者指出：“如果老大是女儿，随父亲姓了，结果老二是男孩，他们还能接受让他随母亲姓吗？”</p>
<p>对此，陈宏说：“我能接受。毕竟姓氏只是个符号，孩子跟你的关系还是血缘关系。”</p>
<p>中国社科院社会学所研究员李银河的家庭就是一个例子：她的两个姐姐都随父亲姓，哥哥和自己则跟妈妈姓。</p>
<p>李银河接受《联合早报》访问时分析，越来越多家庭愿意让孩子随妈妈姓，显示女性在中国社会的地位提升、男女更平等。</p>
<p>她说：“中国传统社会是典型父系传承的男权社会，婚后女方都是‘嫁入’男家。但如今，社会观念改变，男女婚后实行新居制，夫妻俩单独成家，而不是女方进入婆家，夫妻共同经营家庭，两人的地位更平等了。”</p>
<p>研究人口问题的民间学者何亚福则指出，在西方国家，不仅孩子要随父亲姓，就连一些女性在婚后也会选择使用丈夫的姓氏，这包括美国民主党前总统候选人希拉莉、美国前第一夫人米歇尔，和现任美国第一夫人梅拉尼娅等。在一定程度上，中国人在男女平等意识上，比西方国家更开放前卫。</p>
<p>来自上海的陆琦（35岁）说：“我身边很多生二孩的父母，都让孩子分别随父母姓。或许是文化程度比较高、来自经济较发达的地区，大家对姓氏的观念没那么封建吧。”</p>
<p>李银河则预计，随着二孩政策全面放开，一个家庭两种姓氏的趋势相信会逐渐普及化。</p>
<p>从曹家两兄弟的经历看来，“一家两姓”并没有给他们造成任何不便，也没有引起社会的异样眼光。</p>
<p>10岁的曹子烋说，虽然和弟弟不同姓，但他认为这让家庭成员更平等，兄弟俩更亲近。</p>
<p>他说：“在学校我的同学也知道我的情况，但他们一点也不觉得奇怪。这很正常，一点问题也没有。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>因怠惰素质差群众不满等原因 河北省近年有776领导干部遭降职</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810500</link><author /><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810500</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（石家庄综合电）在中共高层极力强调从严治党的氛围下，中国河北省近年就有776名领导干部因懒政怠政、能力素质差、群众满意度低等原因，被认定为“不适宜担任现职”，受组织调整，实现了干部“既能上又能下”。</p>
<p>据新华社报道，中共河北省委组织部副部长范永录近日在省委外宣局“加强党建和全面从严治党”新闻发布会上介绍，近年来河北出台干部制度改革相关文件30项，强化了制度支撑，打破庸官懒官“铁交椅”，以推动干部“能下”作为解决为官不正、为官不为、为官乱为问题的重要举措。</p>
<p>去年，河北制定了推进领导干部能上能下的实施意见和暂行办法，其中对认定“不适宜担任现职”作出明确规定。</p>

<p>这包括在重大原则问题上立场不坚定，“四个意识”不强，独断专行，搞一团和气或团团伙伙，阳奉阴违；懒政怠政、推拖等靠，欺上瞒下等，以及连续两年综合考核在全省相应类别内排名在后10％、综合分析评价较差班子中的主要领导，以及分管工作连续两年处于落后状态的领导干部等。</p>
<p>至于选人用人方面，河北省提出“五个重用、五个不用、五个调整”的鲜明导向。</p>
<p>“五个不用”，即坚决不用信念不牢、品行不端，跑官要官、投机钻营，滥用职权、不讲规矩，拉帮结派、闹不团结，以及不干不净、以权谋私的干部。“五个调整”，即坚决调整心思不集中、工作不在状态，为官不为、混事度日，思想保守、得过且过，人岗不适、不能担当，不严不实、作风漂浮的干部。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>报考幼儿园压力大 武汉两岁半孩子竟有斑秃</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810501</link><author /><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810501</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（武汉讯）武汉一名两岁半的孩子成片掉头发，医生检查追问后发现，导致孩子脱发的祸首竟是报考幼儿园压力太大所致。</p>
<p>据《武汉晚报》报道，东东跟随父母在上海生活，近两个月妈妈发现儿子晚上睡觉时经常满头大汗，半夜还频频惊醒，头顶也出现四五个硬币般大小的秃点。</p>
<p>上周四，妈妈带东东回武汉探亲，放下行李后直奔武汉市第一医院皮肤科。副主任医师吴纪园仔细检查后，直呼“不可思议”，因为科里从没接诊过这么小的斑秃孩子。</p>

<p>在吴纪园追问下，妈妈透露，现在上海稍微好一点的幼儿园都得考试入园，竞争非常激烈。为了让东东明年顺利进一家知名幼儿园，今年暑假给他报了英语、数学、钢琴、画画、主持人五个培优班。</p>
<p>妈妈表示就怕孩子“输在起跑线上”，每次孩子淘气坐不住的时候，都会跟他说“你一定要努力考上”，自己也经常焦虑得整夜睡不好。</p>
<p>该医院皮肤科统计显示，当前斑秃发病有明显年轻化趋势。吴纪园说，门诊经常碰到十几岁的初高中生甚至是小学生，因为学习压力过大发病。有些孩子因过度焦虑，头发、眉毛和睫毛全都掉光了。所幸的是，只要给孩子减轻负担，大多数斑秃都能自然痊愈。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>现场警力虽增强 港足球赛又有球迷嘘中国国歌</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810072</link><author /><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810072</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171111/ZB_1111_CJ_doc6xhdz9fh52qm6oo71zu_10211123_leesuehp.jpg?itok=ZG-PX4yl&timestamp=1510342201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>香港媒体报道，前晚赛前奏响巴林国歌时，现场大部分球迷都肃立以示庄重，随后奏起中国国歌时，部分球迷不仅没有肃立，还发出嘘声，个别球迷还背向球场，或竖起中指。</strong></p>
<p>（香港综合讯）香港旺角大球场前晚（9日）再逢足球赛事，香港足球队在友谊赛中对阵巴林队，尽管现场警力明显增强，但在赛事开始前播出中国国歌时，又有球迷发出嘘声。</p>
<p>中国大陆上月起实施《国歌法》，全国人大常委会也通过将《国歌法》列入港澳《基本法》附件三，港府计划明年向立法会提交本地立法建议，而在香港立法前的“空窗”时期，嘘国歌事件在香港一再发生。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">四处有警员巡驻 入场安检明显比以往更严</span></h3>
<p>综合《明报》与《星岛日报》报道，前晚赛前奏响巴林国歌时，现场大部分球迷都肃立以示庄重，随后奏起中国国歌时，部分球迷不仅没有肃立，还发出嘘声，个别球迷还背向球场，或竖起中指。</p>
<p>还有球迷在奏国歌时大叫要“去厕所”，起身离开座位，这名男球迷受访时称，自己的举动是想告诉大家，不喜欢国歌有很多办法抵制，他说不担心被指不尊重国歌，解释说自己刚好要去厕所，难道这就是不尊重国歌？</p>
<p>香港球迷“嘘国歌”事件一再发生，前晚比赛的入场安检明显比以往更为严格，四处都有警员巡驻，包括军装及便衣探员。在场警员对媒体表示不方便告知具体任务，称这是正常运作。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">港足总副主席：嘘声小球迷较以往收敛</span></h3>
<p>对于赛事增强警力，香港足总副主席贝钧奇表示，这并非足总主动要求，但最近有关《国歌法》和嘘国歌有很多讨论，警方和场地管理方面增加人手是很自然的事。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>贝钧奇也认为，仍有球迷嘘国歌是意料中事，但他认为情况有所改善，球迷较以往收敛，嘘声比以往小，也没有出现煽动性标语。</p>
<p>自2015年以来，香港多次发生足球比赛上嘘国歌的事件，在本月5日香港足球代表队主场迎战老挝的国际友谊赛上，同样有球迷嘘国歌、背向球场、打出不雅手势。</p>
<p>中国新近出台的《国歌法》规定，在公共场合，故意篡改国歌，以歪曲、贬损方式奏唱国歌，或以其他方式侮辱国歌的人，由公安机关处以警告或者15日以下的拘留；构成犯罪的，依法追究刑事责任。</p>
<p>至于香港特区何时为《国歌法》立法，目前没有具体日期。</p>
<p>在2015年11月“中港之战”的嘘国歌事件后，香港足球总会在事后被国际足联处以约合7.7万港元（1.34万新元）的罚款，当时国际足联警告，若再犯，将予以更严厉处罚。</p>
<p>香港足总多次呼吁球迷保持冷静，为香港队着想，不要再嘘国歌，但这些呼吁显然没奏效。</p>
<p>香港足球队前队长陈伟豪前日在商台节目中表示，球迷嘘国歌可能会影响球赛或港队日后部署，他呼吁球迷以球队利益为重，称“唔嘘唔代表好支持，聪明少少好啲嘅（不嘘不代表很支持，聪明一点比较好）。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>总结访华行程： 特朗普赞习近平受人民高度尊敬</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810073</link><author /><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810073</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>特朗普●结束访华</p>
<p>（北京综合讯）美国总统特朗普昨日在推特上发文总结访华行程，他赞赏中国国家主席习近平受到高度尊敬，并且是中国人民的强大代表。</p>
<p>特朗普昨日发出“第一推”，首先解释自己前日关于中美贸易逆差的发言，他说，自己并不责怪中国，“中国是为人民谋福利，没有什么可指责的”，要责怪的是历届（美国）政府的无能，允许中国在贸易上利用美国，导致美国损失了数千亿美元。</p>

<p>过后，特朗普发出第二条推文，称自己与习近平的会晤非常富有成效，在贸易和半岛局势上都取得实质进展，又指习近平代表了他的人民，受人尊敬且十分强大，自己很高兴能和习近平主席以及夫人彭丽媛见面。</p>
<p>特朗普周三（8日）抵北京展开国事访问，在这期间，他就自己的中国行发了八条推文，换了两次封面。其中，他在8日将封面改成两国元首夫妇在故宫和京剧小演员的合影，昨日又改成两国元首夫妇的正式合影。</p>
<p>除了对习近平夫妇表示感谢外，特朗普也就中美关系发推文。他在前晚的推文中称，自己在接下来几个月甚至几年中，都会致力于建设更强的中美关系，并用大写方式的“更强”（STRONGER）来形容中美关系。</p>
<p>特朗普已于北京时间昨日下午抵达越南，出席亚太经合组织第二十五次领导人非正式会议。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>招待特朗普国宴菜单曝光</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810074</link><author /><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810074</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中国国家主席习近平和夫人彭丽媛前晚（9日）在北京人民大会堂举行宴会，欢迎美国总统特朗普和夫人梅拉尼娅。这场国宴的菜单曝光，连同冷盘共七道菜。</p>
<p>中国小米科技董事长雷军也出席国宴晚会，他9日下午在自己的微博上晒出国宴请柬，随后又公开了菜单。</p>
<p>据雷军曝光的国宴菜单，在冷盘后，主菜包括椰香鸡豆花、奶汁焗海鲜、宫保鸡丁、西红柿牛肉、上汤鲜蔬、水煮东星斑，主菜之后有点心、水果雪糕及咖啡或茶，席间用酒是河北省分别在2009年和2011年出产的“长城干红”与“长城干白”。</p>

<p>与美国前总统奥巴马访华时不同的是，中方此次宴请特朗普均为中国菜式。</p>
<p>2009年奥巴马访华时，中方为奥巴马设国宴的菜单中西合璧，正餐包括一道冷盘，一份汤和三道热菜，分别是翠汁鸡豆花汤、中式牛排、清炒茭白芦笋、烤红星石斑鱼，餐后甜品为一道点心和一道水果冰淇淋。配餐的红酒和白酒分别是河北2002年出产的长城干红和长城干白。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>竹编快递包装受欢迎</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810075</link><author /><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810075</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171111/ZB_1111_CJ_doc6xhy4zj586rg601l1th_10230647_leesuehp.jpg?itok=LK_XwRDW&timestamp=1510342201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>贵州省剑河县这家生态农产品公司，自去年6月以来就开始采用订制的竹篮作为板栗、猕猴桃等特色农产品的包装。这不仅为农产品增添特色，客户也可再循环使用竹篮，有效避免了一次性快递包装的浪费。在“双十一”购物狂欢节到来之际，这种竹编快递包装备受青睐。（新华社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>新成立金融委负责制定 大纲式发展和监管规则</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810076</link><author /><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810076</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯） 由中国央行主管的《金融时报》昨天称，国务院金融稳定发展委员会（金融委）比现有的“一行三会”联席会议制度规格更高、权威性更强，未来大纲式的发展和监管规则将由金融委负责制定。</p>
<p>报道并引述专家称，除了继续推进落实既定宏观审慎政策之外，金融委近期重头工作之一应是加强对金融控股公司的监管。</p>
<p>中国官媒新华社本周早前证实，金融委已经于近日成立并召开第一次全体会议。金融委的定位是国务院统筹协调金融稳定和改革发展重大问题的议事协调机构，目前由副总理马凯担任主任。</p>

<p>《金融时报》昨天引述专家表示，金融委在“一行三会”之上负责统筹和协调金融监管，这显然比“一行三会”现有的联席会议制度规格更高、权威性更强，有利于从机制上保证金融协调监管的效率和效果，更好地实施统一监管、专业监管和穿透监管。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">近期重头工作：<br/>
加强对金融控股公司监管</span></h3>
<p>中国人民大学重阳金融研究院高级研究员董希淼受访时指出，从国务院层面设立的金融稳定发展委员会，可以有效实现央行、政府及国家产业发展相关部门的协调统一。</p>
<p>他也认为，央行作为金融稳定发展委员会办公室所在机构，在统筹和协调过程中发挥着重要作用。</p>
<p>金融委近期内的重头工作之一是加强对金融控股公司的监管。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>交通银行金融研究中心首席研究员、副总经理仇高擎对此指出，目前金融控股公司协调监管大致处于较为散乱的状态，对形形色色的金融控股公司的信息掌握不充分、划分标准不统一、法律支撑不完备。而一些相关经营经验少、风险管理能力差甚至别有用心的机构，都“一拥而上”布局金融控股公司。有些金融控股公司可能本身就是套利的主力军，其中所隐藏的系统性金融风险不容忽视。</p>
<p>仇高擎说：“这一问题既是协调监管的‘硬骨头’， 又是协调监管的‘关键点’。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">改变原有“孤岛式”监管</span></h3>
<p>在中央和地方金融监管协调方面，《金融时报》称，此前地方金融监管工作一直由各地金融办、金融工作局、金融监管局承担。由于各地金融业务、业态发展情况不一，地方监管机构在具体管理中就同一业态监管要求存在差别的现象。</p>
<p>北京大成律师事务所合伙人肖飒表示，金融委的成立将改变原有的“孤岛式”监管现状，统一监管原则和负面清单，给市场提供创新动力和良好营商环境，从全国一盘棋的角度看问题。</p>
</div>]]></description></item><item><title>习近平：中美经济关系稳定发展有利世界经济</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809763</link><author>游润恬</author><pubDate>Fri, 10 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809763</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171110/ZB_1110_CJ_doc6xhcrbug8aw12eh5gh2_09203227_liyang.jpg?itok=FAzhCx9o&timestamp=1510255801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中美元首共同见证能源、制造业、航空、电气、汽车等领域商业合同和双向投资协议的签署，总金额超过2500亿美元，创下中美经贸合作的记录。</strong></p>
<p>中国国家主席习近平说，保持中美经济关系持续稳定发展，不仅造福两国人民，也将为世界经济增长做出“巨大贡献”。</p>
<p>中美贸易是美国总统特朗普此次访华的最重要课题之一。习近平昨天强调，对于中美经济关系快速发展过程中出现的问题和矛盾，双方应以“前瞻性思维”和“建设性方式”，通过做大中美经济合作蛋糕加以解决。</p>

<p>虽然特朗普昨天发表讲话时把中美贸易不平衡的责任归咎于美国前任政府，他仍然对目前“非常一面倒和不公平的”中美贸易关系表达了不满：“我们真的需要关注市场准入、强制性技术转让，和知识产权盗窃等问题……如果中美实现平等的经济关系，两国将能共同享有更繁荣的未来。”</p>
<p>两国元首昨天共同见证了能源、制造业、农业、航空、电气、汽车等领域商业合同和双向投资协议的签署，总金额超过2500亿美元（3400亿新元），创下中美经贸合作的记录，中国商务部部长钟山称此为两国企业创造的“奇迹”。</p>
<p>中国副外长郑泽光介绍习特会成果时也说，中方将大幅度放宽金融业，包括银行业、证券基金业和保险业的市场准入，并逐步适当降低汽车关税。</p>
<p>中美领导人昨天在北京共见记者，其中一人讲话时，另一人通过同传耳机专心地听，不时点头、微笑表示赞同。这一互相配合、互相肯定的姿态，是特朗普首次访华的主基调，也预示中美关系今后在元首外交的引导下会走的方向。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>习近平昨早在人民大会堂东门外广场为特朗普举行欢迎仪式。在礼炮声和军乐队的演奏声中，特朗普与习近平一同检阅三军仪仗队，接受手持中美国旗的小朋友雀跃的欢迎。中方还特地在大会堂内安排编钟表演，延续着前天在故宫招待特朗普伉俪的文化外交。</p>
<p>习近平与特朗普进行了短暂的小范围会晤后，与双方团队进行扩大双边会谈，会见中美企业家，再共见记者。特朗普在几乎每一场会议上，都对习近平和中国多有赞美或肯定的话。</p>
<p>例如他说，“我和习近平主席的化学反应很好，我们将为美国和中国做很多事情。”他对习近平说：“中国人非常以你为豪。”“你是非常特别的爷们儿。”</p>
<p>习近平给予特朗普超高规格的接待，特朗普多次对习近平的赞许和明显示好，两人以此拉近个人关系，共同对外释放中美友好、和谐、合作的信号。</p>
<p>至于特朗普此次访华的另一重点议题——朝鲜问题，特朗普昨天表示“中国可以很快、很容易解决这个问题”，并呼吁北京切断与朝鲜的金融联系。美国国务卿蒂勒森昨天告诉记者，特朗普和习近平在朝核问题上“没有分歧”。</p>
<p>习近平重申要坚决实现半岛无核化，并将致力于通过对话谈判解决半岛核问题。他也承诺中国会全面严格执行联合国安理会各项决议。</p>
<p>根据中国外交部发布的消息，在台湾问题上，习近平阐述了中方的原则立场，特朗普重申美方将继续奉行一个中国政策。</p>
<p>特朗普今天离开北京，飞往越南参加亚太经合组织领导人会议。习近平也将出席这场会议。中美领导人拉近个人关系之后，会在国际、区域事务发挥怎样的协作，为各国所关注。</p>
</div>]]></description></item><item><title>副总理马凯出掌国务院金稳会 明年退休或由刘鹤接任</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809764</link><author>于泽远</author><pubDate>Fri, 10 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809764</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171110/ZB_1110_CJ_doc6xagnqj3hd131tzy7do_09210352_lipsin.jpg?itok=OO4lruoo&timestamp=1510255801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中国最高金融监管部门、国务院金融稳定发展委员会（金稳会）前天正式成立，学者认为，金稳会或也会在风险防范和应对方面发挥智囊机构作用。</strong></p>
<p><span class="byline">于泽远 北京报道</span></p>
<p>中国国务院金融稳定发展委员会（金稳会）前天正式宣告成立，国务院副总理马凯出任委员会主任。但由于马凯将在明年3月国务院换届后退休，中共政治局委员刘鹤可能会接替马凯出任副总理，并主掌金稳会。</p>

<p>也有分析称，刘鹤昨天出现在中国国家主席习近平欢迎美国总统特朗普的官员行列中，表明他有可能接替已经升任政治局常委的王沪宁，出任中央政策研究室主任，继续伴随习近平身边。</p>
<p>北京有关人士认为，过去几年，刘鹤以中财经领导小组办公室（中财办）主任的身份陪同习近平参加各种活动，是习近平的首席经济智囊。刘鹤上月升任政治局委员后，目前仍担任中央财经领导小组办公室主任，并深度参与过中美经济对话。去年6月，刘鹤就以中财办主任身份与美国财长雅各布·卢举行了会晤。因此，刘鹤出现在欢迎特朗普的官员序列中，未必等于他要接任中央政策研究室主任。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">分析：刘鹤将继续<br/>
当习首席经济智囊</span></h3>
<p>这名人士指出，目前中共新一届政治局委员大多已经有了明确分工，孙春兰、胡春华、刘鹤、杨洁篪等少数政治局委员暂时没有明确去向，需要等到明年3月国务院、全国人大换届后出任新职。刘鹤长期在发改委系统工作，对宏观经济和金融问题都有深入研究，如果他出任中央政策研究室主任，政治局委员中恐怕找不出比他更合适的人选接替马凯担任主管发改委、工业和金融的副总理。</p>
<p>中共中央政策研究室的前身是上世纪80年代的中央书记处研究室，后一度改称中央政治体制改革研究室，1989年改为中央政策研究室。在王沪宁之前，中央政策研究室两任主任王维澄、滕文生都不是政治局委员。王沪宁2002年出任中央政策研究室主任，2012年中共十八大后才升任政治局委员。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>美国彭博新闻昨天报道说，71岁的马凯出任金融稳定发展委员会主任，表明习近平的主要经济顾问刘鹤不久将接任这一职务。</p>
<p>有关人士认为，无论刘鹤出任国务院副总理还是中央政策研究室主任，都不影响他继续担任习近平的首席经济智囊。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">监管体制<br/>
升格“一委一行三会”</span></h3>
<p>国务院金融稳定发展委员会正式成立，意味着中国金融监管格局从原来的“一行三会”（人民银行、银监会、证监会、保监会）升级为“一委一行三会”，表明高层希望加强金融监管机构的统筹和协调，提升防范金融风险的能力。</p>
<p>根据官方信息，金稳会主要职责包括审议金融业改革发展重大规划，统筹金融改革发展与监管，协调货币政策与金融监管相关事项，统筹协调金融监管重大事项，协调金融政策与相关财政政策、产业政策等；分析研判国际国内金融形势，做好国际金融风险应对，研究系统性金融风险防范处置和维护金融稳定重大政策；指导地方金融改革发展与监管，对金融管理部门和地方政府进行业务监督和履职问责等。</p>
<p>有关学者指出，金稳会统筹金融改革发展与监管的职能，显示金稳会将是中国最高金融监管部门。同时，在金融风险防范和应对方面，金稳会也将发挥智囊机构作用，为高层决策提供建议。</p>
<p>中国人民银行行长周小川上月透露，金稳会办公室将设在中国人民银行。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国是Facebook在亚洲最大广告主</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809765</link><author /><pubDate>Fri, 10 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809765</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（纽约综合讯）尽管社交媒体面簿（Facebook）在中国大陆遭到屏蔽，中国却是面簿在亚洲市场最大的广告主。</p>
<p>《纽约时报》引述要求匿名的知情人士称，中国政府每季度要花费10万美元（13万新元）以上，甚至数十万美元，用于在面簿发布广告，向全世界散播中国官方媒体制作的宣传内容。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">强调中国稳定繁荣　他国混乱</span></h3>
<p>不过，中国与俄罗斯的面簿广告贴文不同，前者主要复制在中国国内播出的新闻宣传，强调中国的稳定繁荣，并凸显世界其他地方的混乱、暴力，后者则是传递分化美国社会的讯息。</p>

<p>例如，美国总统特朗普访华之前，部分中国官方机构的面簿账户，宣传关于中国的内容是可爱的熊猫、美丽的田园风光等。</p>
<p>《纽时》认为，中国官方的这些宣传不大可能左右美国选民，但可能会对那些初识网络、不太熟悉媒体的人产生影响，比如，中国官方媒体在面簿上设有面向非洲的频道，这将会在非洲本土成为西方媒体之外的另一选择。</p>
<p>在美国国会调查俄罗斯利用社交网络左右美国选民之际，中国官方在社交媒体上的这些宣传，成为大家关注的焦点。</p>
<p>美国参议院司法委员会10月31日举行了三场听证会中的第一场，调查社交媒体与俄罗斯干扰2016年美国总统大选之间的关系。当时，美国参议员约翰·肯尼迪（John Kennedy）曾询问面簿的首席法律顾问科林·斯特雷奇（Colin Stretch），中国是否有在上次选举中投放广告，影响美国的大选，斯特雷奇当时回答说，据他所知没有。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>目前，中国官方媒体新华社、《人民日报》、中央电视台在面簿、推特上都有账号，不少地方党政宣传部门也利用这些社交媒体进行宣传。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809766</link><author /><pubDate>Fri, 10 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809766</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171110/ZB_1110_CJ_doc6xhfqssz9hj6dguvbql_09231444_lipsin.jpg?itok=taa8H6x7&timestamp=1510255801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>本来立法时，根本没想过会（有人）用这种方法侮辱国歌，现在有（球迷）千方百计（挑战底线），立法时可能会特别针对这样的行为……本来不少控罪需符合很多条件，有些则很简单，简单的话便会变得容易定罪。</p>
<p>——《国歌法》在香港立法在即，执业大律师陆伟雄劝年轻人不应刻意测试《国歌法》底线，否则立法时或会有更严峻的条例加入在内，导致检控、入罪变得容易。港足昨晚对垒巴林的国际足球友谊赛赛前奏起中国国歌时，仍有香港球迷发出嘘声。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>韩咏红：中共领导的制度化</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809767</link><author>韩咏红</author><pubDate>Fri, 10 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809767</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>北看记</p>
<p><span class="byline">韩咏红</span></p>

<p><span class="bylineemail">hanyh@sph.com.sg</span></p>
<p>酝酿了一年多的中国国家监察体制改革方案，具体细节从本周开始由官方媒体与全国人大陆续释出。</p>
<p>中共以设立国家与各级监察委员会，作为加强反腐败制度建设的重要举措与政治改革，其要义是将反腐、监察力量全面覆盖到全体公职人员，使之包括非中共党员的公务员、国企管理人员、公办的教科文卫体等单位的管理人员、基层自治组织中的管理人员等。</p>
<p>这个新设机构的功能将整合行政监察、预防腐败和检察机关查处贪污贿赂、失职渎职等范围，因此被形容为“超级反腐机构”，</p>
<p>在官方本周披露的信息里，其中一条引人注意的信号来自新华社星期天（5日）刊发的综述文章，其中明确监察委员会是反腐败工作机构，和中共纪委合署办公，代表中共和国家行使监督权。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>这篇文章强调，国家监察委“是政治机关，不是行政机关、司法机关”；监察委在履行职责的过程中，“始终坚持把讲政治放在首位”。</p>
<p>监察委员会的政治属性被突出，让一些认为中国反腐走向制度化的过程中，将优先强调法治而非政治的人有些失望。</p>
<p>不过，强调“政治”与“党的领导”正是中共新时代的特点之一。根据10月18日公布的十九大报告，中共将深化国家监察体制改革，制定国家监察法，依法赋予监察委员会职责权限和调查手段，最终目标是加强党对反腐败工作的集中统一领导，构建集中统一、权威高效的国家监察体系。</p>
<p>十九大报告更明确要“坚持党对一切工作的领导”；“党政军民学，东西南北中，党是领导一切的”，这句话后来也写入了中共党章总纲。这都明示了新时代里，党与政治的作用将被凸显，各级监察委员会被定调为政治机关，只是其中一个例子。</p>
<p>相较于过去，中共党章总纲里的表述是“党的领导主要是政治、思想和组织的领导”。有官方背景的中国“察网”文章对此作出解释，称“主要是政治、思想和组织领导”与“党是领导一切的”并不矛盾，其理据是，党章原来也没说政治、思想和组织以外的领域就不用党来“领导”；再者，“领导”也不等于事必躬亲、事无巨细的包办。</p>
<p>支持重申“党领导一切”的论点并认为，当前需要强调这一点，主要是针对现实中对中共领导淡化、削弱与变相否定的现象。这种观点相信，中共本来就存在于中国社会的各个角落，举凡政治、军队、民间、教育等领域都有中共的作用，只不过这些年来被虚化、淡化了。中共需要扭转这个趋势以巩固其执政地位，此举亦有利于使中共的作用更透明，将“党的领导”、“以党领政”制度化，纳入规范的轨道。</p>
<p>取决于个人的意识形态与政治立场，“党领导”的强势回归可能被一些人视为积极的发展，被另一些人视为消极的变化。但无论如何，这将是下来的主要发展趋势。</p>
<p>除此以外，中共表明将继续以经济建设为中心、追求高质量的发展，改善民生、保护环境，始终不渝走和平发展道路，同时要全面深化改革、建设社会主义法治国家，建设社会主义文化强国等。</p>
<p>倘若中国实现或非常接近上述目标，在“党领导一切”的新时代下“强起来”，这恐怕会颠覆精英们对现代政治的理解，对西方民主产生冲击更可以想见。在另一方面，这个路线执行下去，过程中所遇到的曲折，也将给政治学者提供许多观察与参照的素材。在下来的日子里，人们将有许多机会，第一时间见证历史的变化。</p>
</div>]]></description></item><item><title>特朗普在中国发推文 外媒询问：是否违法？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809768</link><author /><pubDate>Fri, 10 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809768</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）经常在社交网站推特（Twitter）上发表政治观点的美国总统特朗普，访华期间继续发表推文，引来外媒故意在中国外交部例行记者会上提问此举是否违反中国法律，美媒则透露，为保障特朗普在华的通讯自由与安全，有数百人为之努力。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">动用卫星<br/>
白宫团队齐备翻墙装置</span></h3>
<p>推特在中国大陆遭封锁，特朗普能否继续在中国发推，在他出访前就备受关注。白宫此前拒绝就此置评，但美国媒体称，尽管中国民众可以借助翻墙软件使用推特，但这显然不是美国总统的选项，为确保特朗普访华期间畅通无阻使用推特，美国方面动用了通讯卫星与精密设备，并有遍布不同国家的数百名员工为此辛勤工作。</p>
<p>《商业内幕》（Business Insider）引述未透露姓名的白宫官员称，特朗普的团队随身带了“特殊设备”以跨越中国的互联网防火长城，但该官员没有说明这一设备究竟是什么。</p>

<p>彭博社称，出于网络安全考虑，特朗普在中国改变了发推习惯，在韩国的时候他是用苹果手机iPhone发推，到了中国则改用桌上电脑。</p>
<p>在周密安排下，特朗普访华期间看来通讯无阻。抵华八小时后，特朗普8日发出在华“第一推”，表示感谢习近平主席和他的夫人彭丽媛，并称第一夫人梅拉尼娅和他在故宫度过了一个令人难忘的下午和晚上，并“期待着明日上午在此会面”。</p>
<p>约40分钟后，特朗普再次发推，称“期待着明天一整天与习主席的会谈，感谢中国美好的欢迎”。</p>
<p>他甚至把推特账号的照片都换成了两国元首夫妇在故宫和京剧小演员的合影。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国方面对于特朗普发表推文也有回应。昨日中国外交部例行记者会上，发言人华春莹回应路透社有关“特朗普在推特发文是否违反中国法律”的提问时称，在中国，人们有充分的渠道与外部进行沟通，只是方式各种各样而已。她强调：“我想大家都有充分的渠道，可以跟外界进行沟通”。</p>
<p>特朗普出发之前，中国外交部副部长郑泽光也表示：“我们做好了一切迎接总统来访的准备，所以任何人都不必为总统先生同外界联系的畅通而担忧。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>中文视频发挥暖心外交 “第一孙女”变网红</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809769</link><author /><pubDate>Fri, 10 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809769</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171110/ZB_1110_CJ_doc6xhdb60t26sn4uvxj7p_09213156_lipsin.jpg?itok=O0ZGAVQ_&timestamp=1510255801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）美国总统特朗普的“阿拉贝拉外交”再度发挥作用。访华期间，特朗普向中国国家主席习近平夫妇展示外孙女阿拉贝拉的中文表演视频，阿拉贝拉的中文水准获习近平夫妇的夸奖，中国外交部昨天更盛赞她是“中美友谊的小使者”。</p>
<p>据新华社官方微信发布，中美两国元首夫妇前天下午在故宫茶叙时，特朗普使用平板电脑向习近平夫妇展示阿拉贝拉的表演视频。</p>
<p>视频中，今年五岁的阿拉贝拉穿着唐装，问候习近平夫妇“习爷爷好，彭奶奶好”，随后又用中文演唱歌曲《我们的田野》、背诵《三字经》和两首李白的唐诗《望庐山瀑布》和《早发白帝城》。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">习近平赞阿拉贝拉<br/>
中文水平有A+</span></h3>
<p>习近平夸奖阿拉贝拉中文水平有进步，说可以打“A+”，又表示她在中国已成为小明星，希望她也能有机会到中国来。</p>
<p>中国外交部发言人华春莹昨日也在例行记者会上说，阿拉贝拉的视频已经被中国网民刷屏，又指阿拉贝拉作为中美友谊的小使者深受中国人民喜爱。</p>
<p>她还表示，这种特殊的安排非常温馨和暖心，相信也有助于拉近中美两国人民的感情和距离。</p>
<p>不少中国网民为阿拉贝拉的视频点赞，称她是“可爱的小朋友”“中文说得不错”，也有人表示“做领导人的晚辈也不容易，需要经常表演”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>阿拉贝拉自18个月大时开始学习中文，特朗普上任后，她的中文才能在中美关系间发挥了桥梁作用。习近平今年4月访美时，阿拉贝拉和特朗普外孙约瑟夫为两国元首夫妇演唱了中文歌曲《茉莉花》，并背诵《三字经》和唐诗。</p>
</div>]]></description></item><item><title>“感到一种难以置信的温暖” 特朗普称习近平“特殊爷们儿”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809770</link><author>林子恒</author><pubDate>Fri, 10 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809770</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171110/ZB_1110_CJ_doc6xh8ly411y83xcktfw_09220443_lipsin.jpg?itok=9PiyGYxC&timestamp=1510255801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>特朗普●访中国</p>
<p><strong>举世瞩目的“习特会”昨早登场，中国的超高规格接待把美国总统特朗普哄得团团转，也得到他善意的回应。但分析也指出，巨额的商业订单其实没有解决中美贸易失衡的根本问题。</strong></p>
<p><span class="byline">林子恒 北京特派员</span></p>

<p><span class="bylineemail">zhlim@sph.com.sg</span></p>
<p>美国总统特朗普昨天形容，中国国家主席习近平是个“特殊的爷们儿”，还说：“你让我感受到一种难以置信的温暖。”</p>
<p>这段近乎肉麻的“表白”，基本总结了特朗普过去两天访华的心情：中国的超高规格接待把他哄得团团转，昨天他又收到中方早来的圣诞“大礼包”，特朗普这次可以笑着回华盛顿。</p>
<p>不过，也有分析指出，亮丽的商业订单其实没有解决中美贸易失衡的根本问题，而两国在朝核问题上也仍存在难以跨越的分歧。</p>
<p>举世瞩目的“习特会”昨早登场，中国在人民大会堂外为特朗普举行了盛大的欢迎仪式。前天，习近平也打破惯例在故宫这块昔日皇家之地设晚宴招待特朗普夫妇。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">未就敏感问题为难中国</span></h3>
<p>特朗普昨天在元首会晤开场时，大赞习近平的盛情款待，形容前晚的会见“绝对了不得”。他也在公开讲话中多次强调与习近平的默契，暗示两人的“哥儿俩”情谊，还说对习近平萌生了“巨大的崇敬之心”。</p>
<p>复旦大学美国研究中心主任吴心伯接受《联合早报》访问时说，习特会的一大成就，是成功拉近了两人的个人友谊和工作关系。</p>
<p>吴心伯说：“特朗普采用的是‘大老板’的执政风格。就如我们和一家公司打交道、要处理好与大老板的个人关系一样，跟特朗普政府也要搞好个人关系。”</p>
<p>中方这步棋看来走对了。特朗普昨天在经贸、朝鲜、台湾、南中国海、人权等敏感问题上都没有为难中国。</p>
<p>据中国副外长郑泽光介绍，特朗普重申美方将继续奉行一个中国政策，两国元首也支持通过对话管控南中国海争议。</p>
<p>特朗普昨天也只呼吁中国推进经济自由、个人权利（individual rights）和法治化等改革，并没有提及人权（human rights）。</p>
<p>至于经贸问题，特朗普释放的善意更明显。</p>
<p>他虽然炮轰现有中美贸易关系“一面倒和不公平”，认为两国须即刻解决导致美中贸易赤字的“不公平贸易手段和市场准入障碍”，但他同时也说，不能把问题全怪罪于中国，认为责任其实在于其白宫的前任。</p>
<p>他说：“我并不责怪中国。毕竟，一个国家占了另一个国家的便宜，为自己的国民争取到了好处，谁又能怪它呢？我得大力地表扬中国。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">金额空前<br/>
签下3400亿元合同与投资</span></h3>
<p>特朗普释出的善意也得到了回报：中美昨天签署了能源、制造业、农业、航空、电气、汽车等领域的商业合同和双向投资协议，总金额超过2500亿美元（3400亿新元），创下中美经贸合作的纪录。</p>
<p>吴心伯说，单凭商业订单来看，就可以总结特朗普访华“取得了最大的成功”。</p>
<p>郑泽光也介绍，中方将按照自己扩大开放的时间表和路线图，“大幅度”放宽金融业，包括银行业、证券基金业和保险业的市场准入，并逐步降低汽车关税。</p>
<p>此外，中国也将在明年6月前，在自贸试验区范围内开展放开专用车和新能源汽车外资股比限制的试点工作。</p>
<p>不过美国商界和政界人士批评，上述商业订单其实是在避重就轻。</p>
<p>彭博社引述不具名美国官员说，中国并没有在最关键的问题——加大美企对中国市场的准入，以及开放中国金融市场上作出让步。</p>
<p>安可顾问公司（APCO Worldwide）大中华区主席麦健陆（James McGregor）则说，中美签订的大单只是在“作秀”，让特朗普炫耀自己的谈判能力。</p>
<!--pagebreak-->
<p>同样的，在朝核问题上，中美的认知差距仍然较大，两国未能就此取得突破。</p>
<p>特朗普说，解决（朝鲜）半岛问题的时间正迅速流逝，“中国可以轻易、快速地解决这个问题，我希望中国和它伟大的国家主席能下最大的工夫，努力解决问题”。</p>
<p>特朗普还暗示，习近平拥有极大的权力却不愿出手，直接把球踢到了习近平的脚下。</p>
<p>他说：“只要是他（指习近平）下了决心要做的事，就一定能成形，这是毫无疑问的。”</p>
<p>习近平则只重申中方一贯立场，表示北京致力于半岛无核化，中国将继续全面执行联合国安理会各项决议，同时也致力于通过对话谈判解决半岛问题。</p>
<p>前美国驻华大使博卡斯（Max Baucus）告诉彭博电视，中国向来善于利用奢华盛大的仪式来避开任何认真的对话。</p>
<p>他说：“这是经典的中国手段，他们几千年来都是这么做的……盛仪盛宴越多，对话的时间就越少。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>习近平故宫款待特朗普 规格超越奥巴马 </title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809485</link><author>林子恒</author><pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809485</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171109/ZB_1109_CJ_doc6xgtp2jmwxkopxgmgh2_08202622_ffchin.jpg?itok=n8df3qHa&timestamp=1510169401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">林子恒 北京特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">zhlim@sph.com.sg</span></p>
<p>美国总统特朗普昨天下午抵达北京展开为期三天的国事访问，中国国家主席习近平特意为特朗普安排了在故宫茶叙及晚宴，款待规格明显超越其前任。</p>
<p>这是特朗普上任以来首次访华，他的专机昨午2时40分左右抵达北京机场。中国国务委员、中共政治局委员杨洁篪亲自接机。</p>

<p>特朗普与夫人梅拉尼娅随后直奔故宫，同习近平伉俪在宝蕴楼简短茶叙。</p>
<p>据央视《新闻联播》报道，特朗普夫妇在故宫依次参观了太和殿、中和殿、保和殿，体会这三大殿名中带“和”字所蕴含的中国文化传统。习近平向特朗普指出，故宫是了解中国历史文化“不可或缺的窗口”。</p>
<p>习近平强调，特朗普访华意义重大，不仅为中美两国高度关注，也为世界各国所瞩目，相信在双方共同努力下，此次访问将取得“积极和重要成果”。</p>
<p>特朗普夫妇也观看了文物修复技艺展示，并欣赏京剧演出。傍晚时分，习近平在故宫宴请特朗普夫妇。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中方此次给特朗普的款待规格明显超越了三年前的美国前总统奥巴马，习近平当时与奥巴马夜游中南海瀛台，引起各方注目。</p>
<p>人民日报社旗下的《环球时报》昨天发表社评说，习近平邀特朗普做客故宫的待客方式在1949年以来的中国“很罕见”。</p>
<p>中共十九大后，以习近平冠名的新的中共指导思想写入党章，中央政治局之后又重提毛泽东时代的“领袖”称号，外界判断，习近平的政治地位上升到了前所未有的高度。</p>
<p>分析认为，习近平此次打破常规在昔日皇家之地宴请外宾，凸显了其个人权威已超越前几任中共领导人，并且向美方表明，他有信心兑现此次会谈中所作的承诺。</p>
<p>中国驻美国大使崔天凯早前曾形容，中国将按照“国事访问+”的规格来接待特朗普。</p>
<p>据中新网报道，中美企业昨天抢先签署了19项横跨生命科学、航空和智能制造等领域的商业合作协议，总值约90亿美元（约122亿新元）。</p>
<p>中国副总理汪洋说，上述订单只是“暖场”。两国元首今天还将共同见证更大笔订单的签署，包括自然气和黄豆出口等。</p>
<p>习近平和特朗普今天也将开展正式双边会晤，料将谈及朝鲜、中美贸易等重大议题。</p>
<p>中国官媒强调，中美虽存在分歧，但两国应加强沟通，相互照顾彼此利益，妥善化解矛盾，共同推进中美合作。</p>
<p>新华社发表文章说：“最高领导人之间沟通越深入，越能对双边关系起到重要引领作用，越能提高两国关系的融洽度和坚韧性。”</p>
<p>《人民日报》昨天则发表署名“钟声”的评论说，中国强起来的过程中，处理中美关系时不会重复陈旧的零和思维，而是力求走出历史窠臼，积极同美方一道构建不冲突不对抗、相互尊重、合作共赢的关系，共同维护全球稳定与繁荣。</p>
</div>]]></description></item><item><title>赖清德：能保障供电 台湾不会启用核能</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809486</link><author>庄慧良</author><pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809486</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171109/ZB_1109_CJ_doc6w9j4nusvs9q5hg9701_08230129_liyang.jpg?itok=xuRNiDsE&timestamp=1510169401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>赖清德是在行政院召开“稳定供电策略”记者会上，数度表达上述立场。但面对今明两年供电吃紧的情况，记者会结束前他似不经意地说“核能电厂是最后手段”，引起议论。</strong></p>
<p><span class="byline">庄慧良 台北报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">chuanghl@sph.com.sg</span></p>
<p>台湾行政院长赖清德昨天表示，政府会完成2025年非核家园20%再生能源的目标，“不会因为能源不够而启用核能”。</p>

<p>他是在行政院召开“稳定供电策略”记者会上，数度表达上述立场。但面对今明两年供电吃紧的情况，记者会结束前他似不经意地说“核能电厂是最后手段”，引起外界诸多议论。</p>
<p>赖清德上任两个月完成立法院总质询后，针对产业界最关注的“五缺”问题（缺水、缺电、缺地、缺才、缺工），密集召开相关部会研拟对策，本周起每天举行记者会对一个议题提出因应之道，其中有关产业缺电现况与对策最受瞩目。昨天与会者还有行政院秘书长卓荣泰、政务委员张景森、吴政忠和经济部次长龚明鑫等人。</p>
<p>行政院的报告提及，台湾用电需求因应经济发展及民生需求持续成长，而供给端因环保议题及部分机组退休等影响下，电力供应较往年吃紧，今年的备用容量率（总发电容量扣除一年当中最高用电尖峰）仅有7.5%，低于合理备用容量率规划值15%，且每日备转容量率（依当日电力系统状况实际可发电容量）低于6%有102天，多于去年的80天及前年的33天。</p>
<p>行政院提出的政策方向，包括2025年非核家园的目标，2019年起备用容量率维持在15%以上，备转容量率10%，稳定安全供应电力，以及改善空气污染等。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>在执行策略方面，行政院计划要投入9000亿元（新台币，下同，391亿新元）增加供电能力，包括2025年前燃气机组增加889.6万瓩，燃煤机组增加100万瓩，全力以赴达成再生能源占比达20%的目标。</p>
<p>至于外界关心的再生能源投入成本高、日后会否调涨电价的问题，张景森表示，能源局预估，过去十年电费一度价格涨1元左右，未来十年的涨幅不可能比这个更大。赖清德也保证，不会因为再生能源的应用，而让电价大幅提高。</p>
<p>不过，赖清德坦承，位于桃园观塘的中油第三天然气接收站，因有藻礁，且发现保育类生物，目前碰到比较大的困难，2022年和2024年装置容量各100万瓩的大潭电厂8、9号机，若无法如期建置，届时北部供电恐怕会出问题。</p>
<p>他认为，第三天然气接收站进度延宕以前大都是台电及中油负最大责任，政府相关部门过去虽有协助，但力道不足，经济部应负起主导的责任，工程政委也要到现场全力了解、督导，解决问题。</p>
<p>今明两年台湾供电吃紧，今年还发生了815大停电，但龚明鑫表示，明年大林电厂有新的机组上线，可增加200多万瓩，可望把缺电问题降到最低。</p>
<p>赖清德先前数度被媒体问到一旦有缺电危机是否考虑重启核电时均斩钉截铁说，政府会努力达成非核家园的目标，“不会因为能源不够而启用核能”，但最后再被询及今明两年供电吃紧应如何解决时，他说，今明两年的备转容量率分别只有2.5%及6.8%，突然丢了句“核能电厂是最后手段”，现场媒体一阵骚动，但其他官员事后连忙解释就是尽一切之力的意思。</p>
<p>在野的国民党智库昨天公布一份“空污问题民意调查报告”，指高达74.6%民众认为蔡英文政府应检讨非核家园的必要，48.8%的民众反对蔡政府为了非核家园的目标改用燃煤或天然气发电填补供电缺口，与会学者也指蔡政府增加火力发电填补供电缺口，根本是要人民“用肺换电”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>民主党议员：UGL事件 若梁振英拒配合调查 应引用权利及特权法</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809487</link><author>戴庆成</author><pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809487</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">戴庆成 香港报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">taihingshing@gmail.com</span></p>
<p>香港前特首梁振英涉嫌收取澳大利亚企业UGL款项事件争议未息，民主党立法会议员林卓廷昨天警告，若梁振英坚持拒绝出席立法会接受调查，会再建议引用权力及特权法命令梁振英出席。</p>
<p>林卓廷前天与香港传媒茶叙时还透露，他本月会到访英国参观当地议会，顺道到英国国家犯罪调查局和税务海关总署，举报曾任戴德梁行董事的梁振英在收取UGL款项一事上，或涉及协助UGL收购戴德梁行，质疑相关行为是否涉及贪污，以及有损戴德梁行小股东利益。戴德梁行目前在英国上市。</p>

<p>香港立法会调查梁振英UGL事件专责委员会昨天召开闭门会议，是立法会今年复会后首次会议。委员会主席谢伟俊会后透露，梁振英拒绝出席委员会的聆讯，也未向委员会提供最重要的交易和申报文件。</p>
<p>他说：“他没有按照我们的要求提供任何文件，只是提供一系列报章报道，包括林郑月娥在立法会的答复，或者一些经过律师行的回复。我们要求的文件，包括申报过程和文件全部都没有正式提供。”</p>
<p>谢伟俊表示，委员会将去信司法及税务部门，希望在不针对内情的情况下获提供原则性答案。</p>
<p>至于梁振英如果继续拒绝提供资料或出席会议，委员会是否应解散，谢伟俊回应说，届时要再开会决定。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>委员会成员之一的林卓廷，对梁振英拒绝配合调查表示失望，梁的举动印证了当初民主派对他的质疑。他警告若梁坚持不合作，会建议委员会向大会动议重新授权委员会引用权力及特权法，命令梁振英交出文件和出席会议。</p>
<p>梁振英UGL事件起源于有澳大利亚传媒在2014年披露，梁振英2011年参选特首后，仍以戴德梁行董事身份与一澳大利亚企业签订秘密协议，透过提供顾问服务、协助挽留员工、不作竞争等安排，换取5000万港元（874万新元）报酬，全部款项均在上任特首后收取。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809488</link><author /><pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809488</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171109/ZB_1109_CJ_doc6xgria02qzbtu5ws7zq_08203024_liyang.jpg?itok=mIYWinkM&timestamp=1510169401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>小蛇（指以前的中国大陆）不会让邻近的青蛙、鸡、鸭感到威胁，但某天当它变成巨蟒时，旁边的猪、牛、马、羊的生存环境绝对会感到威胁。</p>
<p>——台湾国防部长冯世宽在《纽约时报》近日的报道中以“小蛇变巨蟒”形容大陆军力日益强大，让周边国家倍感威胁。冯世宽也表示，从战斗机和舰艇数量对比而言，台湾比不上大陆，但这并不意味着台湾毫无抵抗力。他警告说：“若有任何武力要侵犯我国，我们绝对不会坐以待毙”“一定会让敌国付出该有的代价。”</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>蔡永伟：“冰上丝路”热了起来</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809489</link><author>蔡永伟</author><pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809489</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171109/69dd639b754ff0c8daceeccc212fc993.jpg?itok=4gnaD-Od&timestamp=1510196903 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>北京一叶</p>
<p><span class="byline">蔡永伟</span></p>

<p><span class="bylineemail">chuaew@sph.com.sg</span></p>
<p>中国国家主席习近平2013年先后提出的“丝绸之路经济带”和“21世纪海上丝绸之路”，并在后来简称为“一带一路”的倡议，这四年来持续引起各界高度关注。这几天，习近平又抛出一个相关的概念——“冰上丝绸之路”，再次吸引外界的眼球。</p>
<p>事缘习近平本月初会见访华的俄罗斯总理梅德韦杰夫时，要求中俄两国做好“一带一路”建设同欧亚经济联盟对接，努力推动滨海国际运输走廊等项目落地，共同开展北极航道开发和利用合作，打造“冰上丝绸之路”。</p>
<p>事实上，“冰上丝绸之路”的概念并非首次提出。今年7月，习近平在莫斯科会见梅德韦杰夫时，双方就已正式提出这个概念：“要开展北极航道合作，共同打造‘冰上丝绸之路’。”俄罗斯总统普京也在今年5月于北京举行的“一带一路”国际合作高峰论坛上，表示希望中国能利用北极航道并连接“一带一路”。</p>
<p>其实更早以前，“冰上丝绸之路”的雏形已经显现。2015年的中俄总理第20次会晤联合公报就提到，“加强北方海航道开发利用合作，开展北极航运研究”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>那何谓“冰上丝绸之路”？据中国官媒《人民日报海外版》微信公号“侠客岛”上周末发表的文章介绍，这条通道指的是穿越北极圈，连接北美、东亚和西欧三大经济中心的海运航道。</p>
<p>具体来说，“冰上丝绸之路”西起西北欧北部海域，东到海参崴，途经巴伦支海、喀拉海、拉普捷夫海、新西伯利亚海和白令海峡，是连接东北亚与西欧最短的海上航线。它也被称为“东北航道”，是俗称北极航道的其中一条主要航线。</p>
<p>习近平近月来屡次提到“冰上丝绸之路”，显示中国官方最高领导层对北极的重视，已上升到前所未有的战略高度，“一带一路”的海上建设显然也已将目光投向中国北方的航线。</p>
<p>长期以来，由于北极环境恶劣，包括中国在内的国际社会并不怎么关注相关的开发工作。直到近些年来，随着全球气候暖化使得北极冰层加速融化，各国对这个极地的兴趣日益浓厚，当中不乏中国。</p>
<p>2012年，中国极地科考船雪龙号首次穿越北冰洋抵达冰岛，成为使用这个航线的首艘中国船只。仅仅一年后，中远集团旗下的商船永盛号成功实现中国商船在北极的“处女航”；中国也在同年顺利申请成为北极理事会正式观察员国，在一定程度上可参与北极事务。</p>
<p>中国显然看准了北极的战略价值和潜能。从经济层面看，“冰上丝绸之路”要比连接东北亚和欧洲的传统航线短很多。有专家预计，这条路线一旦开通，运输航程有望减半，中国每年可节省至少1200亿美元（1640亿新元）的海运成本。</p>
<p>从地缘政治层面看，“冰上丝绸之路”启用后，中国通往欧洲将可绕开马六甲海峡、印度洋、苏伊士运河、南非好望角等传统航道，进而避开东南亚、南亚、西亚等相对复杂的地域政治环境，减少海盗、恐怖主义等安全隐患的威胁，保障甚至提升航运安全。简言之，“冰上丝绸之路”可让中国省事省心又省时省钱。</p>
<p>除了为贸易通道开辟新路径，中国开发“冰上丝绸之路”也将使北极的丰富矿产和能源资源的开发变成可能。这也应该是许多国家近年加大对北极事务的参与的主要原因之一。</p>
<p>可以预见，中国接下来将投入更多资源加快“冰上丝绸之路”的研究与推进工作，并在战略资源丰富的北极争取更大的话语权。</p>
<p>不过，在“一带一路”倡议时至今日仍受到部分国家和一些国际舆论质疑的背景下，中国打造“冰上丝绸之路”的过程恐怕也不会一帆风顺。同样可以肯定的是，一方面，围绕“一带一路”展开的国际博弈已然开始，而另一方面，围绕“冰上丝绸之路”的争夺战其实也已升温。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台一幻象战机夜训失联</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809490</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809490</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>机上飞行员至昨天截稿前已失踪近30小时，生死未卜。而在两岸关系僵滞及台海军力悬殊的背景下，入役20年的幻象战机传出第六起飞安事故，使得困扰台湾军方多年的预算经费不足、战机后勤维修失能、飞官训练欠妥和招募不顺等问题，再次成为舆论焦点。</strong></p>
<p><span class="byline">黄顺杰 台北特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">skng@sph.com.sg</span></p>
<p>台湾空军一架“幻象2000”战机前天晚间进行例行夜航训练时失联，机上飞行员至昨天截稿前已失踪近30小时，生死未卜，搜救行动仍持续进行。国防部已下令幻象战机全面停飞检修。</p>

<p>而在两岸关系僵滞及台海军力悬殊的背景下，入役20年的幻象战机传出第六起飞安事故，使得困扰台湾军方多年的问题，包括台湾国防预算经费不足、战机后勤维修失能、飞官训练欠妥和招募不顺等，再次成为舆论焦点。</p>
<p>由空军499联队何子雨（29岁）上尉驾驶的幻象单座战机，前晚6时零9分与另外三架幻象战机从新竹基地起飞，在北部海域执行夜间训练。晚上6时43分，空军作战指挥部辖下战管联队发现何子雨的战机从雷达上消失，消失地点位于北部岛屿彭佳屿以北60海里处。</p>
<p>空军旋即派出黑鹰直升机、大力士运输机、空中预警机和反潜机等前往漏液搜救，海军和海巡署则动员10艘大小舰艇参与海上救援。国防部昨天也要求行政院下设国家搜救指挥中心协调海巡署、渔业署和岸际电台协助搜救，并于昨午侦搜到类似求生装备的无线电讯号，已送至飞机失事调查委员会判读。</p>
<p>空军司令部副司令张哲平中将昨早召开记者会说明搜救行动时指出，空军出身的国防部长冯世宽和参谋总长李喜明均明确指示，军方会不分日夜持续搜救到人员平安获救为止，没有所谓“黄金72小时”的限制。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>空军资料显示，何子雨2013年空军官校毕业，总飞行时数718小时，幻象战机飞行时数227小时。2014年，何子雨一度因身体不适而停飞，今年复飞。对于何子雨是否可能因身体状况导致意外发生，张哲平昨天受询时说确切原因得交由专案小组调查。</p>
<p>根据战管记录，何子雨失联前的飞行高度达5200英尺（1585公尺），速度约300海哩，航向350度，引发媒体揣测飞官低空飞行“投共”。张哲平对此回应，“飞行成绩非常优异”的何子雨并非单独参加演训，“投共”一事“不太可能”。此外，当晚天候状况也不影响飞行，至于飞行员是否出现“空間迷向”（spatial disorientation）的飞行视觉错误导致空中失能，则暂无从查证。</p>
<p>“幻象2000”战机是法国达梭航空（Dassault）1980年开发的第二代三角翼战机，1990年推出改良型，台湾遂于1992年向法国采购60架，引发大陆不满。1997年正式引进空军后，与部分F-16机队同部署新竹基地，成为应对中国大陆武力犯台的第一道空中战力。</p>
<p>包含前晚事故，幻象战机过去20年共发生六起事故，其中五起在台湾发生，一起在法国失事，共酿飞行员二死二失踪的悲剧。2013年5月，一架幻象双座战机在苗栗后龙外海坠机，两名飞官及时跳伞逃生获救。</p>
<p>此外，每架约30亿元（新台币，下同，1.4亿新元）的幻象战机也出现维修问题。台湾军方2012年疑幻象战机的军购案涉及不当佣金，向法国提出仲裁案申请，结果引起法方不悦，对幻象的维修和零组件采购等“百般刁难”，包括提高后勤补保费用，零组件更传出涨价五成的消息。空军表示，幻象的维修经费的确比美系战机高，但台法会将幻象补保需求价格订在合理范围，不影响幻象机队正常运作。</p>
<p>张哲平说，幻象机队的“妥善率”（即战机的堪用状况，availability）现为64％，符合军方标准，每月维持飞行15小时、执行两次夜航任务的水准，目前不考虑封存或汰除幻象机队。但他坦言，要提高战机妥善率，“就需要更多预算”，间接反映出台湾国防预算不足、分配不妥的疑虑。总统蔡英文日前已承诺每年以2％的幅度增加国防预算，年初也宣布投入686亿元重启“国机国造”计划，10年生产66架军用高级教练机。目前，台湾空军以F-16、幻象和自制防御战机（IDF）为主力。</p>
<!--pagebreak-->
</div>]]></description></item><item><title>尤权出任中央统战部长</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809491</link><author>于泽远</author><pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809491</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">于泽远 北京报道</span></p>
<p>中共中央书记处书记尤权出任中央统战部长，显示他明年3月“两会”（全国人大、全国政协年会）后将协助政治局常委汪洋主管政协工作。卸任中央统战部长的政治局委员孙春兰，则有望接替刘延东出任主管教科文卫的国务院副总理。</p>
<p>外界预计，明年3月有望出任副总理的还有政治局委员胡春华、刘鹤和杨洁篪。胡春华将接替汪洋主管农业和对外经贸，刘鹤接替马凯主管发改委、工业，杨洁篪主管外交。</p>

<p>同时，政治局常委李克强将续任国务院总理，政治局常委韩正接替张高丽出任常务副总理，肖捷、魏凤和、赵克志等人将出任国务委员。新一届国务院领导班子已基本配齐。</p>
<p>尤权接任中共中央统战部长，表明新一届中央书记处七名书记的分工已经明确。其中，政治局常委王沪宁主管意识形态和党务，丁薛祥主管中办，杨晓渡协助常委赵乐际处理中纪委日常工作，陈希主管组织和中央党校，郭声琨主管政法，黄坤明主管宣传。</p>
<p>尤权是中央书记处中唯一一名非政治局委员，但书记处书记也属“党和国家领导人”序列。预计尤权在明年“两会”全国政协换届后出任排名第一的副主席，辅佐下届全国政协主席汪洋。</p>
<p>由于国务院、全国人大、全国政协都要到明年3月才正式换届，韩正、胡春华、刘鹤、孙春兰等下届副总理候选人目前还不能公开以副总理身份工作。但有消息说，他们已开始在各自分管的领域圈阅文件，进行调研，为明年3月正式上岗热身。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另一名副总理热门人选杨洁篪昨天以中共政治局委员、国务委员身份到机场迎接访华的美国总统特朗普。如果杨洁篪明年3月出任副总理，将是2003年主管外交的副总理钱其琛卸任后，国务院再度出现五名副总理。</p>
<p>有关分析指出，下届国务院如果增加一名主管外交的副总理，可能会取消主管外交的国务委员，国务委员的名额将从现在的五人减少到四人。现任国务委员、国务院秘书长杨晶已落选十九届中央委员会，仕途严重受挫，下届国务委员的排名是肖捷（国务院秘书长）、魏凤和（国防部长）、赵克志（公安部长）以及现任国务委员王勇。</p>
<p>而下届全国人大委员长将由政治局常委中排名第三的栗战书出任，政治局委员王晨将在副委员长中排名第一。</p>
<p>另有消息称，入选中共十九届中央委员但落选新一届政治局委员的张春贤、刘奇葆，明年3月可能出任新一届全国人大副委员长或全国政协副主席，继续保留“党和国家领导人”待遇。</p>
<p>张春贤、刘奇葆都是上届政治局委员，曾分别担任新疆党委书记和中宣部长。两人没有进入新一届政治局，至少表明高层对两人工作不满意。</p>
</div>]]></description></item><item><title>国台办副主任刘结一： 承认“九二共识”“一中” 是两岸关系发展关键</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809492</link><author /><pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809492</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（武汉／台北综合讯）中国大陆国台办第一副主任刘结一昨天在武汉出席他履新以来的首个两岸大型交流活动时表示，承认“九二共识”的历史事实、认同两岸同属“一中”，是推进两岸关系向前发展的关键，这是绕不开的。他说，不能破坏这个政治基础，破坏基础就是破坏两岸关系。</p>
<p>综合新华社、联合新闻网等报道，刘结一参加“湖北·武汉台湾周”开幕式接受两岸媒体联访时作上述表示。</p>
<p>对于如何看待蔡英文政府提出的“两岸互动新模式”，刘结一指出，只要坚持“九二共识”，认同两岸同属“一个中国”，陆方同任何政党、任何人交往就没有问题。</p>

<p>此外，刘结一表示，陆方反对形形色色“台独”分裂活动，是从中国全体人民利益出发，其中当然包括台湾同胞。</p>
<p>他也说，青年交流是两岸交流重要组成部分。陆方非常重视这项工作，将不断推出更多政策措施为此创造条件。</p>
<p>至于任内是否计划到台湾看一看，刘结一说：“台湾是祖国的美丽宝岛，那里的同胞热情友好。作为中国人，我愿意到祖国的每一寸土地去看看。”</p>
<p>据报道，刘结一昨天在活动上致词时，就推动两岸关系发展也提出四个“必须”，包括坚持“和平统一、一国两制”方针，努力争取和平统一前景；坚定不移坚持“一个中国”原则和“九二共识”，毫不妥协地与台独分裂作斗争；继续深化两岸经济交流合作；继续弘扬中华文化。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>刘结一9月底卸任中国常驻联合国代表，10月初出任国台办排名第一的副主任，并在中共十九大当选新一届中央委员，被外界视为接替现任主任张志军出掌国台办的热门人选。</p>
<p>率团访问武汉的中国国民党前主席洪秀柱，前天下午则成为刘结一十九大后首位接待的台湾政治人物。据转述，刘结一在会谈时特别转达中共总书记习近平、大陆全国政协主席俞正声和张志军对洪秀柱的关心与问候之意。</p>
</div>]]></description></item><item><title>习近平陪特朗普游故宫并沿途讲解</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809493</link><author /><pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809493</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171109/ZB_1109_CJ_doc6xgtj130wnmddpt3gh2_08232110_liyang.jpg?itok=UzpMGEWX&timestamp=1510169401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）北京故宫昨天临时关闭一天，以接待美国总统特朗普，中国国家主席习近平还亲自陪游并为他沿途讲解故宫的历史、建筑和文化，凸显特朗普此行“国事访问+”的接待规格。</p>
<p>综合新华社、法新社报道，特朗普与夫人梅拉尼娅抵步故宫后，与习近平夫妇在“紫禁城最洋气建筑”宝蕴楼简短茶叙，特朗普使用平板电脑向习近平夫妇展示外孙女阿拉贝拉用中文演唱歌曲、背《三字经》和古诗的视频。习近平夸奖阿拉贝拉中文水平进步，说可以打“A+”，还表示她在中国已成为小明星，希望她也能有机会来中国。</p>
<p>据《新京报》报道，宝蕴楼是故宫“最年轻”的历史建筑之一，也是唯一的一座西洋楼。史料记载，北洋时期，北洋政府内务部与逊清皇室将盛京（沈阳）故宫、热河（承德）离宫两处所藏宝器20余万件运至紫禁城，当时紫禁城还没有设立故宫博物院。为保存这些文物，内务部与外交部从美国退还的庚子赔款中拨出20余万元，在咸安宫基础上建文物库房，并于1915年6月正式建成。这是中国近代建成的第一座专门用于文物保藏的大型库房，所藏集历代古物之萃，青铜、书画、陶瓷、金玉，至珍且奇，因定名曰“宝蕴楼”。</p>

<p>两国元首夫妇沿故宫中轴线，依次参观了太和殿、中和殿、保和殿。他们还参观了故宫文物医院，并在畅音阁共同欣赏京剧表演，观看了三个剧目：《梨园春苗》《美猴王》《贵妃醉酒》，演出结束后，两国元首夫妇同参加演出的演员们交流、合影。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>俄国十月革命100周年 中国官方未办纪念活动</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809223</link><author>于泽远</author><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809223</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171108/ZB_1108_CJ_doc6xfpvnz4ek01l4qq2iaf_07202612_liyang.jpg?itok=Wm05ZNYN&timestamp=1510083001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>分析人士认为，尽管中共仍坚持十月革命具有伟大历史意义，但十月革命创建的苏联已于20多年前解体，俄罗斯共产党也早已沦为在野党，如何评价十月革命在国际上有很大争议。在这样的背景下，中国官方当然不方便举办纪念活动。</strong></p>
<p>昨天是俄国十月革命100周年纪念日，尽管十月革命是中共建党的一个重要源头，中国官方昨天并没有举办纪念活动。</p>
<p>1917年11月7日，列宁领导的布尔什维克（共产党）武装力量向俄罗斯共和国临时政府所在地圣彼得堡冬宫发起总攻，推翻了临时政府，建立了苏维埃政权。由于11月7日是俄罗斯年历的10月25日，这次暴动被称为十月革命。1922年，苏维埃政权改称苏维埃社会主义共和国联盟（苏联）。</p>

<p>按照中共说法，十月革命开创了人类历史的新纪元，为世界各国无产阶级革命、殖民地和半殖民地的民族解放运动开辟了前进道路。1921年，在列宁领导的共产国际帮助下，中国共产党成立。</p>
<p>中共开国领袖毛泽东曾经说：“十月革命一声炮响，为我们送来了马克思主义。”“中国无产阶级的先锋队，在十月革命以后学了马克思列宁主义，建立了中国共产党。”</p>
<p>北京分析人士认为，尽管中共仍坚持十月革命具有伟大历史意义，但十月革命创建的苏联已于20多年前解体，领导十月革命的俄罗斯共产党也早已沦为在野党，如何评价十月革命在国际上有很大争议，许多俄罗斯人也将其视为一个历史伤疤。在这样的背景下，中国官方当然不方便举办纪念活动。</p>
<p>中纪委官网昨天引述中共党史研究室主任曲青山说：“没有十月革命，就没有马克思列宁主义在中国的广泛传播；而没有马克思列宁主义在中国的广泛传播，也就不可能在1921年成立中国共产党。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>文章同时强调，十月革命对中国革命具有重大影响，但中国革命并不是十月革命的翻版。历史证明，马克思列宁主义只有同各国实际相结合，才能立于不败之地并焕发出旺盛的生命力。百年来，久经磨难的中华民族实现了从站起来、富起来到强起来的历史性飞跃，归根于中共带领人民把马克思列宁主义基本原理同中国具体实际相结合，走出了一条实现民族复兴的阳关大道。</p>
<p>人民日报社旗下的《环球时报》昨天发表评论说，苏联被冷战消耗，国内治理也出了问题，苏共的信念出现了动摇。苏联当时的困难并非根本性的，完全可以通过改革走出一时困境，但最后出现的实际是内部的放弃。“政治上患得患失和党的领导弱化导致了社会主义苏联断崖式的崩溃。”</p>
<p>文章认为，苏联解体并不意味着社会主义理想消失。在苏联画上句号20多年后，中国特色社会主义进入新时代，这是十月革命精神生生不息的重大新里程碑。</p>
<p>中共十九大上月闭幕后，中共总书记习近平10月31日率新一届政治局常委前往上海和浙江嘉兴“寻根”，瞻仰上海中共一大会址和浙江嘉兴南湖红船，回顾中共建党历史，重温入党誓词，宣示中共领导层“不忘初心、牢记使命”的政治信念。</p>
<p>分析人士认为，习近平强调中共不忘初心，坚持理想信念，也包括十月革命为中共送来的马克思列宁主义。</p>
<p>过去一周，中共各省市党委“一把手”纷纷效仿习近平，率本地领导班子成员重温入党誓词。其中包括：中共政治局委员、广东省委书记李希，政治局委员、上海市委书记李强，政治局委员、新疆党委书记陈全国，河北省委书记王东峰，陕西省委书记胡和平，河南省委书记谢伏瞻，贵州省委书记孙志刚，西藏党委书记吴英杰，山西省委书记骆惠宁，海南省委书记刘赐贵等。</p>
</div>]]></description></item><item><title>王岐山： 要保持反腐高压态势 防利益集团攫取政权</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809224</link><author /><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809224</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）刚在上月卸任中共政治局常委、中纪委书记的王岐山警告，政治腐败是最大的腐败，为此要持续保持反腐的高压态势，防止利益集团攫取政治权力。</p>
<p>中共官方在十九大后发行多本学习辅导读物，其中在《党的十九大报告学习辅导百问》一书中，王岐山发表题为《打开新时代，踏上新征程》的文章，中共中央机关报《人民日报》昨天首次刊载该文全文。</p>
<p>王岐山首先肯定过去五年的反腐工作使得“弱化党的领导的状况得到根本性扭转”，主要成绩包括“果断查处周永康、薄熙来、郭伯雄、徐才厚、孙政才、令计划严重违纪违法问题，铲除政治腐败和经济腐败相互交织的利益集团”。</p>

<p>不过，王岐山不忘提醒说，风险与挑战依然无处不在，其中“政治腐败是最大的腐败，一是结成利益集团，妄图窃取党和国家权力；二是山头主义宗派主义搞非组织活动，破坏党的集中统一”。</p>
<p>他因此呼吁中共长期坚持全面从严治党的“严”字，始终保持一份冷静清醒，深刻认识依然严峻复杂的形势是长期形成的、不可能在短期内改变，惩治这一手任何时候都不能松，松一松就会出现“回头浪”。</p>
<p>他写道：“进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，重要方面就是，惩治腐败‘打虎’‘拍蝇’冲着利益集团去，防止其攫取政治权力、改变党的性质。”</p>
<p>他又号召全党严肃党内政治生活冲着山头主义和宗派主义去，消弭政治隐患。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>在5000多字的文章中，王岐山也认为反腐得从治标逐步转向依靠制度达到标本兼治。</p>
<p>他说：“夺取反腐败斗争压倒性胜利，要以治标促进治本，以治本巩固治标，持续保持高压态势，强化‘不敢’的威慑；全面深化改革，加强制度建设，扎牢‘不能’的笼子；坚定理想信念宗旨，弘扬优秀传统文化，选对人用好人，培育‘不想’的自觉。”</p>
<p>他也重申刚在十九大写入中共党章的政治原则——“党政军民学，东西南北中，党是领导一切的”，强调“没有中国共产党坚强有力的领导，中华民族将是一盘散沙”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809225</link><author /><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809225</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171108/ZB_1108_CJ_doc6xfricttsw84osam1zu_07213016_liyang.jpg?itok=ULwJ6QdR&timestamp=1510083001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>两岸企业家朋友们：时代的巨轮已悄然启动，大家唯有全心合力挥汗实干。谁敢说21世纪不是我们中华民族兴盛的世纪呢？</p>
<p>——台湾鸿海董事长、富士康集团总裁郭台铭前天出席2017两岸企业家紫金山峰会时，如是表达对两岸合作新契机的看法。他说，两岸同文同祖，都是中华民族炎黄子孙，30多年改革开放所促成的经济、人文与科技交流，对两岸人民都有显著贡献。“两岸优势互补、共创双赢的态势已悄然成形，顺应着我们走上新时代、新经济、新篇章。”</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>戴庆成：香港上了“新瘾”？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809226</link><author>戴庆成</author><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809226</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>早点</strong></p>
<p><strong>港澳突搜</strong></p>
<p>香港特首林郑月娥上台后，首个官方外访地点出乎意料地选择了香港的长期竞争对手新加坡。一位香港政治人物当时跟我说，政治领袖上任后选择哪个国家作为第一个外访目的地，可以反映政府政策的新思维，判断林郑此举背后有其深意。</p>

<p>果不其然，林郑月娥在执政至今的四个月里，多次提出了要学习新加坡。在上个月的《施政报告》中，她就提出参考新加坡，在香港设立公务员学院，为公务员提供更好的培训。</p>
<p>林郑月娥还同时提出，香港邻近国家及地区如新加坡、日本、台湾已实行五日或以上的有薪侍产假，建议也将香港的法定男士侍产假由目前的三天增至五天。</p>
<p>到上周，香港积金局也对外放风，指正研究容许市民提早动用部分强积金作首次置业用途，做法类似新加坡的公积金模式。新加坡的公积金制度容许国民提取部分存款购买组屋，不少人港人认为这有效解决了新加坡的住房问题。</p>
<p>但要说最引人关注的，则是林郑月娥上周接受媒体专访时提出公屋（公共廉租房）增至80万个单位已足以应付需求，日后港府会主力兴建“绿置居”单位（类似廉价经济房）。此说一出，很多人都猜测香港新一届政府有意仿效新加坡，由以往重点提供出租房的房屋政策，改为未来以辅助市民置业为主导。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>香港和新加坡以往被称为“亚洲四小龙”，两个城市经常被外人进行比较。在过去20年，香港的发展仿如黄昏，新加坡却如日方中，“新加坡模式”不时被人提起，主张香港应该在各方面向新加坡学习。如果说上一届香港政府只限于口号式地学习新加坡，本届香港政府则开始在行动上落实。</p>
<p>除了港府，香港社会同样也上了“新瘾”，甚至乐此不疲。譬如，香港最大的政党民建联上个月发表《香港旅游业持续发展建议书》，当中提及香港导游的语言能力问题时，就建议港府参考新加坡政府的做法，规定报读导游执照人士必须先通过语言考试，以加强旅游从业员的语言水平。</p>
<p>然而，香港社会在讨论借鉴新加坡时，经常有意无意地忽略了两地有一个重要的分野，即新加坡是独立国家，而香港只是中国的一个特别行政区，两者在本质上很难比较。而且，具体落实到政策的出台，其背景和现实局限也往往很不一样。</p>
<p>以房屋问题为例，新加坡大量填海，房屋供应量也多。相比之下，香港对填海仍未有共识，房屋供应远远不够，饼根本不够分，争议以租住房屋抑或置业为主导，其实意义不大。完全抄袭新加坡房屋政策并不现实。</p>
<p>又如强积金，新加坡的雇员（55岁以下）和雇主公积金缴交率分别是20%和17%，其用途本来就比香港广泛。而香港雇员和雇主合共给强积金的供款比率是月薪10%，保障退休生活尚嫌不足，更不用说照搬新加坡的一套了。</p>
<p>其实，香港在某些领域虽然落后于新加坡，但也有很多值得新加坡学习的地方。如行驶各区、路线相对灵活的小巴，是许多港人的日常代步工具，更是香港独有的文化，令不少近年受交通问题困扰的新加坡人羡慕不已，但偏偏没有港人懂得珍惜。</p>
<p>说白了，人人心里都有一种“隔篱饭香”的心态，欣赏外地之余，却忽略了本身也有很多值得留意的事与物。最令人担心的是，若香港社会不从本身实际情况考虑，而是简单、粗疏地比较港、新两地，一味模仿新加坡，反而会两头不到岸，一事无成。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台湾委托国家地理频道 制作节目提升国际形象</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809227</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809227</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171108/ZB_1108_CJ_doc6xg9lyeeb914ox3u1zu_07215105_liyang.jpg?itok=iOLVglW-&timestamp=1510083001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>台陆委会和台北市政府委托国家地理频道，分别制播有关两岸交流30周年以及8月台北世界大学运动会的纪录片，在纪念这些重要里程碑之际，也向世界行销台湾。</strong></p>
<p>两岸关系僵滞、国际参与受限，为扭转这个外部情势，并提升国际“能见度”和形象，台湾找到了出人意料的“合作伙伴”——在亚太区拥有超过3900万全天收视户的国家地理频道。</p>
<p>近月，台湾大陆委员会和台北市政府都不约而同委托国家地理频道，分别制播有关两岸交流30周年以及8月台北世界大学运动会的纪录片，在纪念这些重要里程碑之际，也向世界行销台湾。</p>

<p>“国家地理频道除了有它的专业水准外，也不会去为政治服务。那事实上，两岸交流对两岸的和平、稳定和人民福祉，都有很多的贡献，所以我们采取拍摄纪录片的方式，真实呈现这个意涵。”陆委会副主委兼发言人邱垂正接受《联合早报》访问时，解释当局首次与国家地理频道合作的原因。</p>
<p>台湾在1987年11月2日正式开放台湾民众赴对岸探亲，终结时任总统蒋经国原来坚持“不接触、不谈判、不妥协”的大陆政策。借由纪念这个具历史意义的里程碑，台湾民进党政府“动之以情”，盼再次向北京当局释出交流对话和化解歧见的信号。由于总统蔡英文拒绝承认以“一个中国”为核心的“九二共识”，两岸关系从她上台后急冻，官方沟通停摆，台海局势充满不确定性。</p>
<p>这部纪录片长40多分钟，暂定12月初于台湾首播，随后在亚太40个国家或地区播出。陆委会自今年初便开始针对影片进行相关规划及作业，制拍及播映费用总计约新台币1000万元（45万新元）。</p>
<p>纪录片共有两条故事线；一条围绕一名带着患有唇腭裂的年幼儿子赴台求医的大陆籍母亲，另一条则聚焦两名跨过台湾海峡参加脚踏车比赛的大陆骑车爱好者。邱垂正指出，陆委会希望透过这部影片，展现台湾在人文、经贸、医疗、观光等方面的软实力，但他强调，陆委会在“创作上尊重（国家地理频道）团队”。虽然纪录片主人翁并非最具代表性，却是国家地理频道“从真实的两岸交流去寻找个案”，是两岸人民“稀松平常的交流”，这“更能打动人心，更能呈现两岸交流的深刻意义”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">普通大陆民众不易看到</span></h3>
<p>碍于大陆政府法律规定﹐国家地理频道尚未在中国大陆普遍落地﹐一般只提供给三星级或以上的涉外宾馆酒店等，普通大陆民众要收看这部两岸交流纪录片可能不易。邱垂正说：“如果大陆居民没办法收看，当然可惜……但我们就是尽量做。”</p>
<p>在全球171个国家以45种语言播出、触及逾4.4亿收视户的国家地理频道1998年在台湾开播，最早在前总统陈水扁执政时期便与前行政院新闻局开始合作《绽放真台湾》纪录片系列计划，将台湾独特的自然与人文故事向全球传送。</p>
<p>该频道之后也曾与总统府、国防部、内政部等单位合作拍摄《总统府的故事》《台湾特战部队》等片。除了台湾，世界多国包括新加坡也都曾与国家地理频道合作节目。</p>
<p>国家地理频道所属的福斯传媒集团受询时，未能及时答复本报相关提问。</p>
<p>相较于初次和国家地理频道合作的陆委会，曾委托该频道制播节目的台北市政府则是“一次生，二回熟”。继去年《透视内幕：台北旧城区复兴运动》，两个月前成功举办世大运的北市府今年再度与国家地理频道合作，推出《透视内幕：台北世大运》，运用动态缩时影片技术呈现台北蜕变的历程。</p>
<p>参与节目企划的北市府观光传播局专员王大同受访时说，该局是依循《采购法》公开招标，最后由“最符合我们需求”的国家地理频道得标。他说：“我们的需求有两个，第一个是为世大运留下记录，第二个是城市行销，让世界更了解台北市因为筹办世大运而有什么样的变化。”</p>
<p>这部聚焦三组台湾运动员的纪录片长45分钟，上月底已在台湾开播，本月起在亚太区播映，制播经费达新台币588万元。</p>
<p>在铭传大学专任教授兼传播学院院长倪炎元看来，台湾当局与国际频道合作节目已行之有年，无非为争夺国际话语权的手段。他说，大陆官方近年也采取相同策略，两岸是在进行软实力的比拼。他说：“很难说孰优孰劣，但这不能不做，台湾在正式国际场合走不出去，但至少这些国际频道外界容易接受。争夺话语权是永远打不完的战争。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>台北国际珠宝展外近千万元钻石被窃</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809228</link><author>庄慧良</author><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809228</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>台北世贸国际珠宝展惊传国际窃盗案。受害珠宝商李承伦昨天痛心地指出，他的妻子、侏罗纪宝石董事长伍穗华前天傍晚展览结束后，将装着14克拉粉裸钻、7克拉白钻和1克拉红钻的红色包包放在驾驶座上，下车到后车厢放东西时，红色包包在光天化日下被人偷走，损失逾2亿元（新台币，下同，870万新元）。</p>
<p>警方调阅监视录像带，发现撤展时有八名疑似中东或印度深色皮肤人士在珠宝柜旁徘徊。台北市警局长陈嘉昌昨天在台北市议会备询时指出，前晚已成立专案小组，并掌握六男二女嫌犯的资料，绝对有信心破案。</p>
<p>有“宝石猎人”之称的李承伦和伍穗华昨天在国民党籍台北市议员王鸿薇的陪同下召开记者会。</p>

<p>伍穗华指出，前天傍晚6时展览会结束后，她把14克拉粉裸钻、7克拉白钻、1克拉红钻和三颗翡翠戒指装在红色包包里，走到地下室一楼的座车，先把红色包包放在副驾驶座，因车旁有两名警察，未多加留意，便径自到后车厢放置物品，回到驾驶座才发现红色包包不翼而飞。</p>
<p>她说，过去在国外展出时，一定会请保全公司护送，但因为此次是在台湾展出，最有安全感，事发时一旁又有两名警察，她的确是松懈了，“歹徒形同在警察面前打开车门偷走钻石”。事后她发现车子的轮胎漏气，显见歹徒是有备而来。</p>
<p>李承伦表示，这些展品非常珍贵，其中粉裸钻全世界只有20颗，非常稀有，包括其他失窃的钻石，总价值逾两亿元。</p>
<p>他指犯案的嫌犯非常专业，但警方不愿公布录像带。他强调，同时受害的还有日本厂商，希望警方能尽速阻止嫌犯出境，也呼吁社会帮忙逮住嫌犯，否则台湾不可能有好东西来展出。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>警方表示，调阅监视录像带后，发现撤展时有八名疑似中东或印度深色皮肤人士在柜旁徘徊，其中一名穿着白色衬衫的男子，于工作人员撤展收拾钻石时还走到伍穗华身旁观看。</p>
<p>事发后一个小时，伍接到警方通报，上述红色包包被发现在附近草丛中，皮夹内的钱财分文未取，确认嫌犯的目标是那些珍贵的钻石。</p>
<p>陈嘉昌说，昨晚撤展时，地下室停车场有派人警戒，当时有两名包头巾的女子来问路，疑似分散警员的注意力，警方已掌握六男二女嫌犯的资料，绝对有信心破案。</p>
</div>]]></description></item><item><title>“双学三子”判监案 港终审法院批准上诉</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809229</link><author>易锐民</author><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809229</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>“双学三子”黄之锋、罗冠聪和周永康被律政司复核及上诉庭改判监禁的案件，香港终审法院批出上诉许可，并定于明年1月16日审理。首席法官马道立称，有四个法律观点可以争辩。</p>
<p>这当中包括，上诉庭有无权力增加、更改下级法庭的事实裁断；在所谓“公民抗命”的案件中，法庭量刑时应对犯案者的动机给予多少比重；上诉庭在判决订立新量刑原则时，被告应否得到额外减刑；以及复核刑期时，应否考虑关于未成年犯人的规定（此点只牵涉犯案时未成年的黄之锋）。</p>
<p>马道立认为，案件意义重大、广泛，明年开庭时将由马道立及两位常任法官李义、邓国桢处理，预计审一日。</p>

<p>香港律政司回应时指出，不认为上诉庭上次判案是考虑新的证据，只是不同意原审裁判官判刑时考虑的比例。律政司也认为，干犯动机只是判刑考虑因素之一。至于黄之锋的问题，则是对方表示不需索取报告。</p>
<p>“双学三子”于2014年9月闯入港府总部东翼前地，原审被判罚社会服务令及缓刑，上诉庭后来改判监禁。终审法院批准上诉许可申请后，黄之锋和罗冠聪继续以原来条件保释，周永康这次也同样获准保释。</p>
<p>周永康在法院外说，要特别多谢律政司长袁国强，让他们有一个奇妙的旅程，在监狱中学习到很多事情，也有机会反映司法公义是否可以被实践和被看见。</p>
<p>“我将狱中生活变成学习契机，包括成功在壁屋监狱争取在囚人士毋须于点算人数时蹲下。”他也说，选择保释是因为对审讯非常有信心，应出来向支持者展示坚持信念。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>黄之锋则说，会以平常心和审慎乐观态度面对审讯。他还感谢联合国人权理事会专家日前发表声明，呼吁香港终审法院按照香港在国际人权公约下的义务处理上诉，显示国际社会一直关注香港民主进程。</p>
<p>另一方面，香港特首林郑月娥表示，期望在本立法年度，将《国歌法》的本地立法草案提交立法会审议。她强调，只会规范蓄意贬损国歌和故意侮辱国家的行为，市民毋须过分忧虑。</p>
<p>她也说，按照香港法律原则，《国歌法》不设追溯期，但她不希望有人利用“灰色地带”做出不尊重国家行为。</p>
</div>]]></description></item><item><title>北京实现供热基本无煤化</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809230</link><author /><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809230</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171108/06095210bd47d2f40bf986e0087d9f0e2d7d8b37.jpg?itok=8Nk1VNk7&timestamp=1510107818 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京中新电）北京市居民供热锅炉昨天启动点火试运行，目前北京市清洁能源供热占比已达97%以上，基本实现居民供热锅炉无煤化。</p>
<p>北京市的法定供暖期为11月15日至3月15日。</p>
<p>近年来，每到供暖季，中国北方雾霾指数便迅猛飙升。为降低燃煤污染，北方要求使用优质煤，北京市更是全面进行了“煤改气”工程，清洁能源供热比例目前已提高到97%以上，比去年增加9个百分点，除平谷区、延庆区之外，已基本实现居民集中供热锅炉无煤化。</p>

<p>北京市城市管理委员会供热办副主任胡荻说，今年北京市开展了112个小区老旧供热管网改造，对122座燃煤供热锅炉房进行清洁能源改造。</p>
<p>在今冬供暖季前，总投资近500亿元人民币的北京四大燃气热电中心也实现全面投运，新增清洁发电能力724万千瓦，替代燃煤装机287.5万千瓦，相应每年减少燃煤920万吨。</p>
<p>根据测算，相比现有燃煤机组污染物排放，使用清洁能源发电，每年可净减少二氧化硫排放1万吨、净减少氮氧化物排放1万9000吨、净减少粉尘排放3000吨，节能减排效果显著。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>首艘国产航母或近期海试</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809231</link><author /><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809231</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）中国首艘国产航母002舰正在加紧安装346A型相控阵雷达，这项工作一旦完成，该舰可能在近期进行海试。据新浪军事消息，本月初流传出来的中国首艘国产航母002舰的图片显示，该舰其他的舾装工作已基本结束，目前正在进行的是舰桥主结构顶部位置的346A相控阵雷达的安装。</p>
<p>346A相控阵雷达几乎是整艘航空母舰上最精密的电子设备，很可能要在其他工作完成后才能安装，这也意味着002舰可能到了海试前的最后阶段。</p>
<p>作为大型水面舰艇，航母的建造分为开工、下水、系泊试验和海上试验四个节点，海上试验是交付海军前的最后一个节点。</p>

<p>有分析指出，中国首艘国产航母002舰从今年4月底下水至今已过去六个月，由于在下水之前就已进行部分舾装工作，因此各项舾装进展很快，现在要进行海试顺理成章。</p>
<p>分析也认为，如果航母近期完成相控阵雷达的安装试验，002航母本月就能进行海上试验，并在2018年上半年交付部队，中国海军步入“双航母”时代。</p>
<p>天气因素也是外界预计002航母近期展开海试的原因。位于东北的中国大连造船厂，冬天一些海域会结冰，因此必须根据季节适时进行一些必要科目的试验。11月正是黄海和渤海一些海域进入冬季的时候，002舰的各项舾装若进展顺利的话，可能赶在海域结冰前进行海试。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>学者：双方分歧较大 特朗普访华不易取得实质进展</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808930</link><author>林子恒</author><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808930</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171107/trump-china-07112.pdf.jpg?itok=_xAZZdWB&timestamp=1509996601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>明天将首次以元首身份访问中国的美国总统特朗普，是否能在朝核与贸易不平衡这两大问题上取得突破？外界寄望于领导人的魄力与友谊能推动谈判进展。</strong></p>
<p>美国总统特朗普明天将首次以元首身份踏上中国国土，迎接他的是北京精心安排的故宫茶叙，与中国国家主席习近平的私密会谈，以及巨额贸易订单。不过，在礼仪与订单外，更引人关注的是中美在朝核与贸易不平衡这两大问题上，是否会取得突破？</p>
<p>对于这些问题，受访学者的评论显示，外界是希望与忧虑并存，既寄望于领导人的魄力与友谊能推动谈判进展，但大家也清醒地认识到，双方分歧较大，要有实质进展并不容易。</p>

<p>一些受访学者表示，中共总书记习近平在十九大上巩固了在党内的核心地位，因此习近平可利用自身更具权威的地位，争取在许多敏感问题上找到突破。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">习更有信心<br/>
坚持既定立场</span></h3>
<p>美国史汀生研究中心研究员孙韵接受《联合早报》采访时说：“一个强势的领导人更有能力作出艰难但必要的抉择，而我们都希望习近平能扮演这样的角色。”</p>
<p>清华—卡内基全球政策中心主任韩磊（Paul Haenle）则指出，特朗普此前恭贺习近平的“非凡跃升”（extraordinary elevation），给足了习近平面子，他预料会利用两人的私人友谊，推动中美在重点问题上取得进展。</p>
<p>不过，新加坡南洋理工大学拉惹勒南国际关系学院副教授李明江也提醒，习近平在国内的地位更稳固，一方面意味着他有更大的空间在一些问题上做出让步，但另一方面也表示他将有更坚定的信心去坚持一些既定立场。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>以朝核问题为例，习近平预料还会重申制裁不是最终目的，并呼吁各方努力将半岛核问题拉回对话谈判的轨道上。这是因为北京仍担心，太严厉的制裁可能造成平壤政权崩溃，以及可能随之而来的难民潮。</p>
<p>韩磊也直言：“只有当朝鲜进行了大气核试验或失败的地下试验，直接威胁到中国的安全，中国才会从根本上改变其对朝政策。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">就贸易赤字问题<br/>
中方或会作出一些让步</span></h3>
<p>至于中美双边经贸问题，学者则推测，习近平可能就美中贸易赤字问题向特朗普作出一些让步，让他回国时能有些“交代”。</p>
<p>不过韩磊说，中国的让步只会是短期的战略举措，北京还是希望避免对市场的系统性问题作出更重大的根本性改革。</p>
<p>由此看来，在实质成果上，本周的习特会应该很难交出太亮眼的成绩单。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：<br/>
保持沟通就是意义</span></h3>
<p>对此，南京大学国际关系研究院院长朱锋说，习特会的更深远意义在于两国领导人愿意保持经常性沟通、维护两国良好关系。</p>
<p>他说：“中美今年已经有三次首脑会晤、通过八次电话。中美作为两个大国，最重要的就是要保持频繁的领导层沟通机制，确保在一些重大、棘手的问题上，能继续深入地对话交流，避免矛盾升级。”</p>
<p>当然，在亚太地区、甚至是全球范围内，两国仍是对方最大的地缘政治对手。</p>
<p>美国国务卿蒂勒森上月中访问印度前，就指责中国在南中国海的“挑衅性行为”破坏了以规则为基础的国际秩序。他并提出，美国正在探索构建以美国、印度、日本、澳大利亚为首的“印度洋—太平洋”地区安全架构。</p>
<p>中国则坚信，美国的亚太再平衡战略、不断在南中国海执行航行自由行动，不参与中国主导的“一带一路”倡议和亚洲基础设施投资银行，以及在韩国部署萨德反导系统等，都是为了遏制中国的崛起。</p>
<!--pagebreak-->
<p>朱锋认为，中美作为全球最重要、最复杂的双边关系，出现竞争是很正常的。</p>
<p>他说：“对于对方的地缘政治阵营化建设，双方当然要保持足够的戒心和警惕，还要适时表达关切甚至批评，但中美都清楚，世界不能回到冷战时期那种灾难性的战略格局。”</p>
<p>朱锋表示，中美领导人愿意保持沟通渠道畅通，意味着两国仍相信双边关系中的竞争与合作两个基本面不可分离。</p>
<p>孙韵更乐观地预测，中美关系在本周习特会后将达到新的高峰。</p>
<p>她说：“中国希望中美合作能巩固美国对中国的尊重，最终达成更平等、互利共赢的中美关系。而相对于前几任美国总统，特朗普对构建这样的双边关系，也表现出了更浓厚的兴趣。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>传中国武警部队将由中央军委直辖</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808931</link><author>于泽远</author><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808931</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171107/ZB_1107_CJ_doc6w0uh1i12kpoz7hx6ki_06193727_lipsin.jpg?itok=Ndu-x4aY&timestamp=1509996601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>在中国军改大局初定后，武警部队改革也全面展开。有消息说，武警部队这次改革的重点是领导指挥体制，武警部队将由国务院、中央军委双重管理调整为以中央军委管理为主，与解放军其他军兵种一样实行军委主席负责制，中央政法委、公安部以及地方政府调动武警的权力将受到更多限制。</p>
<p>分析人士指出，武警部队领导指挥权归拢到中央军委，或可防止类似中共原政治局常委、中央政法委原书记周永康那种“野心家”利用武装力量篡党夺权。</p>
<p>中国全国人大常委会11月4日决定，在武警部队改革期间，暂时调整适用《中华人民共和国国防法》《中华人民共和国人民武装警察法》中有关武警部队领导指挥体制、职能任务、警衔制度、保障体制、部队部署和兵力调动使用的规定。</p>

<p>现行的《中华人民共和国国防法》《中华人民共和国人民武装警察法》都规定，武警部队由国务院、中央军事委员会领导，实行统一领导与分级指挥相结合的体制；调动、使用武警部队具体的批准权限和程序由国务院、中央军事委员会规定。</p>
<p>武警部队司令员王宁上周在全国人大常委会上表示，这次武警部队改革的主要任务是，强化党中央和中央军委对武警部队集中统一领导，坚定贯彻中央军委主席负责制，按照“军是军、警是警、民是民”的原则，调整武警部队指挥管理体制，优化力量结构和部队编成。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">周永康主管政法委时<br/>
曾发生多次武警力量滥用</span></h3>
<p>北京有关人士分析，王宁所说的强化党中央和中央军委对武警部队集中统一领导，其实就是武警部队指挥权将主要归于中央军委。武警部队自1982年成立以来，在法律上一直属于国务院、中央军委双重领导，国务院还排在中央军委前面。但多年来，中央政法委、公安部实际上代表国务院实施调动使用武警部队的权力，地方各级政法委和公安机关也有权动用当地武警。</p>
<p>中央政法委领导指挥武警部队，等于变相拥有了一部分军权。在周永康主管政法委时期，曾多次发生武警力量被滥用的状况。比如2012年2月，重庆市副市长王立军逃入美国驻成都总领馆寻求庇护，时任中共政治局委员、重庆市委书记薄熙来调动武警部队一度包围了总领馆，造成“恶劣政治影响”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>这名人士指出，全国人大常委会11月4日的决定，实际上等于削弱甚至剥夺了各级政法委动用武警部队的权力。</p>
<p>至于“优化力量结构和部队编成”，预示武警部队也将按照精干高效的原则，大幅精简机构和军官人数。精简之后，武警系统下属的黄金、森林、水电、交通等部队可能脱离武警体制，各省级武警总队也可能由军级降为师级。</p>
</div>]]></description></item><item><title> 《时代》封面 双语宣示 “中国赢了”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808932</link><author /><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808932</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171107/ZB_1107_CJ_doc6xfrrxax6ie1292m17zq_06215734_lipsin.jpg?itok=0qsnmDZ4&timestamp=1509996601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（上海／香港综合讯）美国总统特朗普开启亚洲访问之际，美国《时代》周刊亚洲版公布最新一期的封面，上面分别用英文和简体中文写上“中国赢了”（China won.），这是该著名美国周刊封面首次同时出现两种语文。</p>
<p>综合观察者网、网媒“香港01”等消息，本期（11月13日）的《时代》周刊封面报道以“中国经济准备好赢得未来”为题。</p>
<p>作者布雷默（Ian Bremmer）是美国政治学者，也是政治风险咨询公司欧亚集团（Eurasia Group）的创始人兼总裁。他在个人推特宣传该封面时讽刺说：“特朗普上过很多次《时代》封面（包括一个假的）。但这是总统没有的：首个双语的《时代》周刊封面。”他还在帖文后加了“美国第二？”（#AmericaSecond?）的标签。</p>

<p>文章认为，特朗普亚洲之行，北京是最重要的一站，目前的中国已成为全球经济舞台上最具实力的国家，而美国落居第二。（互联网）</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>履新广东省委书记 李希率队瞻仰中共“三大”会址</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808933</link><author>曾实</author><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808933</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>履新不久的中共广东省委书记李希上星期日（5日）率广东省委常委班子到广州春园，瞻仰中共第三次全国代表大会（简称“三大”）会址，同时召开广东省委常委会议。李希在会上表示，要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指引，“不忘初心，牢记使命，永远奋斗”，又表示广东要为实现“中国梦”作出应有贡献。</p>
<p>据中共广东省委机关报《南方日报》报道，李希在会上传达学习中共总书记习近平瞻仰上海中共第一次全国代表大会（简称“一大”）会址和浙江嘉兴南湖红船时的重要讲话精神，强调要传承红色基因，更加紧密地团结在以习近平为核心的党中央周围。</p>
<p>关于广东的发展，李希表示，广东要为实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦作出应有的贡献，一要遵循中央顶层设计，把全面深化改革进行到底，扎实推进改革攻坚；二要坚持新发展理念，以供给侧结构性改革为主线，坚定不移实施创新驱动发展战略，加快发展高层次开放型经济，实现更高质量、更有效率、更加公平、更可持续的发展；三要坚持以人民为中心的发展思想，重点解决发展不平衡不充分问题，补齐民生短板。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">重顾会址寓意“不忘初心”</span></h3>
<p>这是李希“空降”广东一周后主持召开的省委常委会议，会议的举办地点别开生面，选在中共三大会址和中共中央机关的旧址，即位于广州越秀区恤孤院路的春园，以此表明“不忘初心”的态度。</p>
<p>在中共三大会址遗址广场，李希与省委常委班子共同重温入党誓言，报道称，“李希领誓，省委常委面对党旗，举起右手、紧握拳头”。</p>
<p>中国官方上月28日发布消息，宣布李希接替胡春华任广东省委书记，履新短短一周，李希已是二度到中共三大会址瞻仰。</p>
<p>中共政治局新晋七常委上月31日集体离京赴沪，集体瞻仰中共一大会址和浙江嘉兴南湖红船，李希与广州市委书记任学锋等人在2日下午来到中共三大会址。《南方日报》称，李希当时强调，要认真学习贯彻习近平总书记在瞻仰中共一大会址和南湖红船时的重要讲话精神，继承和弘扬革命先辈崇高精神。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中共三大1923年在广州召开，是至今唯一一次在广州召开的中共全国代表大会，此次大会制定了中共的统一战线方针政策。</p>
<p>今年61岁的李希有“救火队长”之称，履新广东之前，他在辽宁省担任“一把手”，期间对辽宁官场进行了一系列改革，包括调整机构职能、减少行政编制等。广东官场的地方派系色彩一向浓厚，近年中央也有意打破这一格局，包括由“空降”官员出任广东省长、广州市委书记等，外界有猜测认为，入主广东后，李希或将继续整饬当地官场，打破现有的势力格局。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808934</link><author /><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808934</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171107/ZB_1107_CJ_doc6uxf7yvppa945zhgkx_06181654_lipsin.jpg?itok=LK7-_9gM&timestamp=1509996601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>“九二共识”是两岸中国人的智慧结晶，得到两岸领导人的共同确认，不是哪一个党的专利，更没有强加于人。</p>
<p>——中国全国政协主席俞正声昨天在江苏南京举行的2017年两岸企业家紫金山峰会上表示，“九二共识”并非任何政党专利，大陆对于同台湾各党派交流、交往的“态度是开放的，标准是一致的”。他呼吁台湾当局承认“九二共识”，让两岸关系拨云见日。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>易锐民：当国歌奏起时……</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808935</link><author>易锐民</author><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808935</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<h3>早点：港澳突搜</h3>
<p>1997年，北京通过《国旗法》及《国徽法》后，随即将两条法律纳入香港《基本法》附件三。当年香港刚回归，对国家认同感达到高峰，特区政府用本地立法方式在港落实《国旗及国徽条例》，过程相当顺利。</p>
<p>1997年8月20日，时任政制事务局长孙明扬还在临时立法会中提醒，如有需要会就国歌问题考虑本地立法，结果这一等就等了逾20年。</p>
<p>因为，直至2004年，北京才将《义勇军进行曲》作为国歌写进宪法，中国全国人大常委会今年9月终于审议通过《国歌法》，上周也列入香港《基本法》附件三。</p>

<p>作为中华人民共和国的一个特区，尊重国歌是天经地义。但时移势易，部分港人妖魔化《国歌法》，更有人提出所谓“反对被迫爱国”的观点。</p>
<p>其实，《国旗及国徽条例》在香港执行20年来，基本上没发生大案。笔者身边的亲友也说，从来没想过侮辱国旗和国徽，所以，不会感到不自在。</p>
<p>然而，《国歌法》的本地立法还未正式开始，香港的政界甚至普罗百姓竟忧虑重重。他们提出的实际处境问题很多，建制派议员田北辰就问，何谓在奏唱国歌时肃立及举止庄重？立法会大会反对派“拉布”时若播国歌，建制派是否要站起来？</p>
<p>资深大律师汤家骅则提出，什么叫公众场合？例如在维园奏国歌，在维园外面的人受不受影响呢？</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>针对基本法委员会主任李飞说，当香港马场奏起国歌时应全场肃立，有马迷便质疑：“如果我在室内投注大堂投注时，听不到外面正播放国歌，我继续下注，是否已犯法呢？”</p>
<p>另一马迷则问：“马场人数众多，根本难以执法，难道每个人都被紧密看守？”</p>
<p>不少人还提出，“晚上六时在茶餐厅吃晚饭时，电视台播新闻前奏国歌，难道要站立吗？”他们认为，要侍应生和客人都起身敬礼并不可行，建议日后香港的电视台停止播放国歌，以避免引起争议。</p>
<p>还有更多网民提出，当茶餐厅的电视播国歌时转换电视频道或关机，算不算犯法？另外，若球赛播国歌，在场有很多人发出“嘘”声，是否全体观众都送去警署受查？</p>
<p>有家长也提出：“我们小时候顽皮，将义勇军进行曲部分改成‘通菜牛肉刴烂刴烂’，日后可不可以这样唱呢？”</p>
<p>另一网民更提出：“唱国歌时走音，或用澳门特首崔世安口音（粤语音调的普通话）去唱，是否犯法？”</p>
<p>还有，以中国国歌数个音节作前奏的“天王”黎明歌曲《全日爱》，是否要立即下架？至于把国歌设定为手机铃声的人，当手机响起时，是否身旁的人要立即站立？</p>
<p>香港律政司长袁国强昨日率团赴马来西亚推广香港仲裁服务前称，《国歌法》的本地立法主要目的是维护国歌尊严，这是基本的要求。而一条法例没可能将所有预见的事件、个别具体情况，都逐一写清楚。</p>
<p>无论如何，《国歌法》其实只是针对足球场上那区区数十名“嘘国歌”的港青，香港其他大型活动包括各项体育比赛，从来没出现“嘘国歌”事件。中国女排在香港的比赛，观众的表现仍是“最爱国”。</p>
<p>时间回到2015年，世界杯足球外围赛大陆与香港同组，中国足协贴出海报，指港队“有黑皮肤、有黄皮肤、有白皮肤，这么有层次”，涉种族歧视，引发了港足球迷连续两年不断“嘘国歌”。</p>
<p>现在，还惹来《国歌法》的本地立法了。</p>
</div>]]></description></item><item><title>两次审讯控罪未达有效裁决 曾荫权收受利益案不会第三度开庭</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808936</link><author>易锐民</author><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808936</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>被控“行政长官接受利益”罪的香港前特首曾荫权，相关案件的陪审团已解散，但他仍在为另一“公职人员行为失当”定罪保释等候上诉。</strong></p>
<p>香港前特首曾荫权被控的“行政长官接受利益”罪，由于连续两次审讯都无法就控罪达致有效裁决，律政司建议保留有关的控罪书，除非法庭有指示，否则暂不会展开司法程序。</p>
<p>不过，他仍在为另一定罪保释等候上诉。</p>

<p>主审此案的陈庆伟法官上周五（3日）已解散无法达致大比数裁决的陪审团。当他昨日接受政府建议、颁令不会第三度开庭之后，曾荫权与妻子曾鲍笑薇于下午3时许离开法院，对媒体不作任何回应，并在电梯内一直闭目。其妹曾璟璇在离开法院时也表明不愿回应。</p>
<p>主控官佩里（David Perry）昨日在庭上表示，曾荫权在今年2­月的审讯里，其中一项“公职人员行为失当”罪成，控方会视乎上诉裁决结果及是否有新的证据提出，考虑有没有需要进一步的司法程序。</p>
<p>他说，控方认为在这个情况下重审也非罕见。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">控方：曾荫权未全盘托出<br/>
还提交误导性文件</span></h3>
<p>另外，他也提出，就本案原审向曾荫权追收三分之一讼费，理由是曾荫权当时面对三项控罪，其中一项公职人员行为失当罪被裁定罪成。法庭暂时未决定是否批准。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>佩里也提出，曾荫权在2013年的商业电台《政好星期天》节目，及在立法会中均表示，会全面配合本案的调查，但结果他并没有透露事实的全部。</p>
<p>另外，曾荫权在接受廉署问话时保持缄默，又提交误导性文件，其子及太太也没有签署证人供词，因此，没有理由要纳税人为本案支付讼费。</p>
<p>现年73岁的曾荫权，涉嫌于任期内收受深圳东海花园豪宅单位价值逾300万港元（52万5000新元）的豪华装修，被廉政公署首次引用“行政长官接受利益”罪名起诉。</p>
<p>控罪指出，曾荫权身为特首及行政会议主席，涉嫌于2010年1月1日至2012年6月30日期间，在无合法权限或合理辩解下接受利益，即东海花园一个三联式住宅物业的整修及装修工程，作为他倾向于优待发牌予雄涛广播的诱因或报酬。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">与曾荫权支持者合照及交谈<br/>
一陪审员被解除职务</span></h3>
<p>本案在审讯期曾出现一场小风波，其中一名男陪审员在审讯踏入第23日、即陪审团退庭商议前一天，突然被陈庆伟法官解除了职务。</p>
<p>当时陈庆伟还吩咐陪审团不要猜度“DQ”（取消资格）的原因。随着陪审团已解散，当时的解职背后原因也曝光。</p>
<p>原来，本月1日，该男陪审员被发现曾接触自称“曾荫权支持者”的时评员陶杰，并与对方合照及私下交谈。控方忧虑该陪审员是“曾荫权支持者的支持者”，会影响该陪审员形成“明显的偏见”，遂要求解除该陪审员的职务。</p>
<p>另一方面，今年2月曾荫权已被裁定“公职人员行为失当”罪成，被判监20个月，早前获得上诉庭批出上诉许可，将会排期处理。</p>
<p>法律界人士表示，虽然曾荫权暂时不用面对“行政长官接受利益”罪的重审，但他还要面对港府追收庞大讼费，估计高达千万港元。因此，他早前曾坦言自己“心力交瘁”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>北斗三号导航组网 首两颗卫星成功发射入轨</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808937</link><author /><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808937</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171107/ZB_1107_CJ_doc6xfpdwzdcw91lly1zu_06181940_lipsin.jpg?itok=gj43HKNT&timestamp=1509996601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（西昌综合电）中国西昌卫星发射中心前天以“一箭双星”方式，通过发射长征三号乙运载火箭，成功运载两颗北斗三号全球组网卫星到预定轨道。</p>
<p>综合新华社、中新社等报道，这是北斗三号卫星的首次发射，标志着中国北斗卫星导航系统步入全球组网新时代。根据计划，中国将在2020年前后组建一个能服务全球的卫星定位网，这个导航系统可提供世界各地的精确定位。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">采用新一代铷原子钟<br/>
定位精确度可达2.5米</span></h3>
<p>新华社引述中国北斗卫星导航系统总设计师杨长风说：“卫星发射入轨后，将开展相关测试及入网验证，并适时对外开展服务。”</p>

<p>中国从20世纪后期开始探索发展卫星导航系统，2000年底建成北斗一号系统，向中国提供服务；2012年底建成北斗二号系统，向亚太地区提供服务；预计在2020年前后建成的北斗全球系统，将向全球提供服务，这意味着中国将成为继美国和俄罗斯之后，世界上第三个拥有自主卫星导航系统的国家。</p>
<p>北斗三号工程2009年启动，北斗三号卫星的首次发射，将稳步推动北斗三号系统建设，加快北斗系统尽早投入服务。</p>
<p>与北斗二号相比，北斗三号卫星性能更优，定位精确度也更高，可达准确到2.5米至5米的水平。</p>
<p>杨长风介绍，北斗三号卫星采用更高性能的铷原子钟，对定位精确度的提升起到至关重要的作用，新一代铷原子钟的精确度极高，相当于300万年只有一秒误差。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">明年拟发射18颗卫星<br/>
覆盖“一带一路”沿线国家</span></h3>
<p>根据计划，中国未来几年将迎来新一轮北斗组网卫星高密度发射。2018年前后计划发射18颗北斗三号卫星，覆盖“一带一路”沿线国家；到2020年左右，完成30多颗组网卫星发射，实现全球服务能力。</p>
<p>另一方面，中国计划在2018年发射新型“太空摆渡车”。中新社引述中国航天科技集团公司第一研究院消息称，远征一号乙“上面级”将与长征二号丙运载火箭组合，执行太阳同步轨道发射任务。</p>
<p>“上面级”是一种运载工具，是在原有的三子级火箭上增加相对独立的一级，它类似于“摆渡车”，可以先后把不同的卫星“乘客”直接送入各自的工作轨道，而这款新的“太空摆渡车”执行任务所需时间将进一步缩短。</p>
</div>]]></description></item><item><title>40中国游客 巴黎酒店外被洗劫</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808938</link><author /><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808938</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<h3>速读中华</h3>
<p>（巴黎／北京综合讯）近40名中国游客在巴黎近郊一家酒店遭匪徒用催泪气体攻击，被抢走数个包，损失金额约4000欧元（6330新元）。</p>
<p>据多家法国媒体报道，当地时间晚上8时40分左右，一批中国游客在巴黎南郊一家酒店门口的停车场集合，四名匪徒向人群投掷催泪气弹，借机实施抢劫。</p>
<p>至少有两名中国游客因吸入催泪气体而轻微不适。</p>

<p>这个旅行团约有40名游客，当时刚从市中心返回酒店。据路透社报道，匪徒抢走了九个包，当中相信装有游客购买的奢侈品。</p>
<p>遇袭的旅行团已于当地时间3日返回中国。</p>
<p>中国外交部发言人华春莹昨天在例行记者会上表示，中国驻法国大使馆已联系法国警方，敦促法方尽快破案，并采取更加有效的措施，保障在法中国公民的安全。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item></channel></rss>