<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link><description>联合早报网是海外最重要的权威新闻网站，以第三只眼看大中华，客观新闻和深度评析是众多亚太区读者的最爱。</description><lastBuildDate>Thu, 16 Nov 2017 07:00:44 +0800</lastBuildDate><language>zh-CN</language><atom:link href="http://www.zaobao.com/news/china" rel="self" type="application/rss+xml" /><image><url>http://www.zaobao.com/sites/all/themes/zb2016/assets/imgs/zbsg/apple-icon-144x144.png</url><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link></image><item><title>安徽团雾致多车连环撞 18人死21人伤</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811329</link><author /><pubDate>Thu, 16 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811329</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171116/ZB_1116_CJ_doc6xkg7g85ivn1k1s4rj9x_15202627_paecs.jpg?itok=y1q3_nbl&timestamp=1510774201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>团雾号称是高速公路上的“流动杀手”，与平时所见的大雾不同，团雾范围较小，雾团外视线良好，而雾团内则四顾朦胧，能见度一般只有10至20米，冬季为团雾多发时节。</p>
<p>（安徽综合讯）中国安徽阜阳高速公路昨早发生多车连环相撞意外，至昨晚截稿，事故共造成18人死亡，21人受伤。</p>
<p>当地官方并未说明这一特大交通事故牵涉了多少车辆，但合肥在线报道称，一种说法是30多辆车连环相撞，另一说法则为上百辆汽车连环相撞。</p>

<p>中新社也引述现场反馈称，事故当时共造成交通堵塞三至四公里，有一处着火点，四辆车起火，包括两辆客车、一辆物流车和一辆水泥槽罐车。</p>
<p>据中共安徽省阜阳市委宣传部官方微博“阜阳发布”消息，事发在昨日上午7时45分、颍上县滁新高速公路以东路段，因突发团雾，出现车辆连环相撞，发生“多点多起造成人员伤亡”的交通事故。</p>
<p>“阜阳发布”昨日下午4时许更新消息说，事故共造成18人死亡，已送往医院救治的21名伤者中，11人伤势较重，其中两人抢救无效死亡，其他人员生命体征平稳，事故调查工作正在进行中。</p>
<p>网络图片显示，事故现场相当惨烈，连环相撞后引发的大火带来滚滚黑烟，一些车辆被挤压得完全变形，在大火被扑灭后，多辆车辆被烧得只剩下空壳，现场一片狼藉。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>团雾号称是高速公路上的“流动杀手”，与平时所见的大雾不同，团雾范围较小，雾团外视线良好，而雾团内则四顾朦胧，能见度一般只有10至20米，冬季为团雾多发时节。</p>
<p>本月8日，河南境内的永登高速也发生一起团雾引发的连环交通事故，事故共造成31辆车受损，1人死亡、6人受伤，31辆车受损。</p>
<p>当地政府事发后迅速组织公安、消防、交通、安监、医疗等部门全力开展事故救援和调查工作。安徽省市县有关领导现场调度指挥救援处置工作。</p>
</div>]]></description></item><item><title>以西班牙加区独立公投事件说明 国台办：台独注定要失败</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811330</link><author /><pubDate>Thu, 16 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811330</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171116/ZB_1116_CJ_doc6xiyqrp4z2a16ebvxbql_15210950_liyang.jpg?itok=rsQrbCMx&timestamp=1510774201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>国台办发言人马晓光表示，事件说明维护国家主权和领土完整，不论是在东方还是在西方，都是至高无上的国家利益，所以“台独”是注定要失败的。</strong></p>
<p>（北京综合讯）中国国务院台湾办公室发言人马晓光昨天说，西班牙加泰罗尼亚公投独立失败充分说明了，台独注定要失败。</p>
<p>综合人民网、中新网报道，马晓光在国台办的例行发布会上表示，事件说明维护国家主权和领土完整，不论是在东方还是在西方，都是至高无上的国家利益，所以“台独”是注定要失败的。</p>

<p>加泰罗尼亚议会10月27日宣布从西班牙独立，随后，西班牙参议院批准直接接管加泰罗尼亚。</p>
<p>台湾前外交部长欧鸿炼本周一（13日）说，蔡英文政府应在“两岸一家亲”的框架上，和中国大陆谈出对台湾最有利的方式，他说，西班牙加泰隆尼亚就是台独最好的例子，说明台独不受内部多数支持，也不受国际社会认同，成功机会微乎其微。</p>
<p>马晓光昨天对欧鸿炼的说法回应称：“我觉得说得很好。”</p>
<p>对于加泰罗尼亚公投独立，中共中央机关报《人民日报》海外版此前曾刊载文章形容这是一出“闹剧”，指这让远在万里之外台湾岛上的台独分子梦碎，对那些支持、纵容台独势力的极少数台湾民众则是一副清醒剂，又称“‘台独’分子该梦醒了”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国官方则表示理解并支持西班牙政府对维护国家统一、民族团结和领土完整所做的努力，“反对分裂国家、破坏法治的行为”。</p>
<p>中国网民的态度则相对复杂，不少大陆社区网站上，都可看到网民表示支持加泰罗尼亚独立，讽刺西方对于民主、民族自决持有双重标准，然而联系到台独时，就立刻表示“想台独根本没有可能”。</p>
<p>马晓光昨天也重申，大陆与台湾恢复协商对话，当然基础仍然是体现一个中国原则的“九二共识”。</p>
<p>谈到两岸对“九二共识”存在的政治分歧，马晓光表示，大陆方面讲的是尊重“九二共识”的历史事实，而台湾领导人讲的是认识到“九二会谈”的历史事实，“两字之差是有很大区别的”。蔡英文应该说清楚，“九二会谈”大家达成了什么样的共识，这个共识的核心意涵是什么，在这个问题上，蔡英文还应该继续完成答卷，也就是说要明确表明尊重“九二共识”的历史事实，认同两岸同属一个中国。</p>
<p>马晓光也说，随着大陆持续繁荣进步和不断释放、表达对台政策的善意，越来越多台湾同胞，包括一些台湾有识之士，深刻体认到两岸一家亲的理念，愿意参与到两岸关系和平发展的进程中来。</p>
<p>在中共十九大期间备受关注的台籍代表、上海台联会长卢丽安大概就是北京眼中的“台湾有识之士”。出生高雄的卢丽安，当选中共十九大代表后，被台湾官方注销户籍。马晓光昨天对此回应称，台湾无论采取什么措施，都无损卢丽安爱家乡、爱祖国大陆的情怀，“无论她在台湾是否有户籍，大陆和台湾都是她的家”，她对两岸关系的“看法得到了两岸同胞的广泛认同和肯定”。</p>
<p>在卢丽安之后，相继有数名在大陆就学的台籍学生表示希望加入中共，这一“投共潮”在台湾引发热议。马晓光就此表示，在大陆工作和学习的台胞，感受到大陆翻天覆地的变化，增进对中共的钦佩和认同，“是很自然的事”，台湾当局应该从善如流。</p>
<p>关于台湾民进党前党工李明哲在大陆被控颠覆国家政权罪一案，马晓光昨日说，据了解，李明哲案将在法定期限内公开宣判。李明哲案今年9月在湖南岳阳市中院审理，李明哲在庭上表示认罪悔罪，依据中国法律，相关案件一审后在三个月内会宣判。</p>
</div>]]></description></item><item><title>美国指中国官媒 参与间谍活动</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811331</link><author /><pubDate>Thu, 16 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811331</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（美国综合讯）继驻美俄罗斯媒体被要求登记为“外国代理人”后，美国国会下属的中国经济与安全审查委员会周三（15日）发布的一份报告中，指责中国官方媒体参与间谍与宣传活动，表示中国官媒在美国的工作人员应该被登记为外国代理人。</p>
<p>据路透社报道，该委员会在这份年度报告中表示，中国当局已收紧了对国内媒体以及驻华外媒的管制，与此同时，中国官媒却迅速在海外扩张，加强影响外界描绘的中国形象，并收集信息。</p>
<p>报告以新华社为例，指该社迅速发展，目前在纽约的联合国、华盛顿、芝加哥、洛杉矶、休斯敦和旧金山都设有办事处。</p>

<p>报告引用了美国人权组织“自由之家”为委员会提供的证词，称新华社发挥了情报机构的一些功能，为中国领导层在国内和国际事件中收集信息，并制作机密报告。</p>
<p>报告表示，新华社和《人民日报》等中国官媒雇员，并未依照美国的《外国代理人登记法》登记为“外国代理人”，这是一个“漏洞”。</p>
<p>美国的《外国代理人登记法》于1938年制订，当时是为了控制纳粹宣传，要求所有外国政府、政党、代表等个人或组织都必须在美国司法部进行登记，这一法令至今仍在执行。</p>
<p>《中国日报》目前已经按照《外国代理人登记法》注册，但只有高管才被要求单独披露他们在该报工作。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>美国最近对在美俄罗斯媒体进行了调查，指责由克里姆林宫支持的“今日俄罗斯电视台”（RT America）介入了美国总统大选，引发了俄罗斯的抗议。</p>
<p>美国司法部要求RT America登记为“外国代理人”，该电视台目前已递交了登记所需的全部文件，根据法律，RT将需要披露财务信息，以及所有员工的薪资、电话、地址等个人隐私数据等。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811332</link><author /><pubDate>Thu, 16 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811332</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171116/ZB_1116_CJ_doc6xkiooub9ax1dxa30etx_15231008_liyang.jpg?itok=2--Fo2aU&timestamp=1510774201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>小党被你们整死，但大党照样可以养各种外围团体进入校园、制造事件、操控媒体！还吹什么牛说是多元自由？骗谁呢！</p>
<p>——台湾新党党主席郁慕明昨天在面簿贴文批评民进党政府11月10日通过的《政党法》对政党活动管制过多。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>共建新国际价值体系</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811333</link><author>林子恒</author><pubDate>Thu, 16 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811333</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早</p>
<p>点</p>
<p>观察哨</p>

<p><span class="bylineemail">zhlim@sph.com.sg</span></p>
<p>喜欢在社交媒体平台推特（Twitter）上发言的美国总统特朗普，并没有被中国著名的网络“防火长城”噤声。</p>
<p>他上周访华三天，共发表了九条推文，期间还将推特账号背景更换成中美两国元首夫妇在故宫同京剧演员合影的照片。</p>
<p>有报道说，特朗普团队此次有备而来，随身携带了“特殊设备”，确保他随时能连接外界。</p>
<p>和特朗普能通畅无阻使用推特形成强烈对比的，是近期中国虚拟私人网络（VPN）用户的抓狂体验。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>许多用户向《联合早报》反映，中国政府在中共十九大前加大力度取缔VPN，许多大型VPN服务商已越来越难连接上。</p>
<p>9月底开始，当局“黑名单”也多了个外国应用软件——聊天应用WhatsApp被封，意味着又有多一个连接外界的渠道需要借助VPN才能使用。</p>
<p>对于还能用的VPN软件，用户往往也得花几分钟才能成功连上；有时好不容易上线了，却很快又掉线，又要从头来过。</p>
<p>让人好气又好笑的是，VPN上线了，却上不去中国的网站和微信等应用，用户只能从VPN下线，才能使用。</p>
<p>就这样，用户一天很多时间都花在上线下线这无聊的动作上。</p>
<p>可是大家好像也都慢慢习惯了。就连经常在中国面前大谈言论自由、网络自由的华盛顿，这次似乎也“入乡随俗”地顺应了“中国特色”的网络监管。特朗普团队没有抗议推特在华被禁，而是低调地寻找解决方案。</p>
<p>中国能在网络监管问题上坚守立场，底气主要还是来自其庞大的经济体量。</p>
<p>商人出身的特朗普最清楚这一点。他要重振美国经济、为美国工人制造就业，就需要中国的大量投资。在签署2500多亿美元（逾3391亿新元）商业大单，和在中国面前谈自由民主人权之间，他毫不犹豫地选择了前者。</p>
<p>同样地，在台湾、西藏、人权、国家安全等其他涉及中国核心利益的问题上，中国也积极运用经济杠杆，迫使各国退而求其次地接受中国的立场。挪威、蒙古和韩国都领教过中国“服则怀之以德，叛则震之以威”的手段。</p>
<p>虽然北京一再宣称只想把自己做好，不积极对外输出价值观，但中国的行为已经在悄悄地改变国际社会的价值体系。</p>
<p>我们现在听到的“中国智慧”“中国方案”，其实也就是换上新装的价值观输出。</p>
<p>这本身并没有错。由于一个强国拥有的巨大政治及经济影响力，它的理念和观点有心或无意地，也必然会深刻影响国际价值体系。</p>
<p>例如，网络开放自由和网络主权监管之间的拔河，后者由中国提出的方案正渐渐占据上风并为人们所接受。</p>
<p>我们也不难发现，欧美领导人如今已甚少在公开场合就人权、民主、开放等问题向中国施压。</p>
<p>可以预见，随着中国的国际地位迅速赶上美国，中国倡导的价值观，如尊重各国人民自主选择发展道路的权利，以及坚持各国互不干预内政等，也会逐步成为主流。</p>
<p>中国一直强调“亲诚惠容”的外交方针，和共商共建共享的全球治理理念。其中，“容”就代表了要有包容的思想；“共商”则是邀请世界各国一道商议合作发展大计。</p>
<p>中国如果在重塑国际价值体系的过程中，能广泛听取意见，将与国际社会共建起一套更经得起辩证推敲、更顺应新时代的新秩序。</p>
<p>作为第一步，北京或许可以考虑适度放宽阻挡思想自由流通的防火长城，从实质上和象征意义上，向世人证明中国“不要人夸颜色好，只留清气满乾坤”不是说说而已。</p>
</div>]]></description></item><item><title>闭幕20天仅一副部级官员落马 十九大后“打虎”降温？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811334</link><author>于泽远</author><pubDate>Thu, 16 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811334</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>分析人士也指出，十九大后各地查处的厅局级官员并不在少数，这显示厅局级、县处级以及更低级别的官员或将是未来反腐的重点。</strong></p>
<p><span class="byline">于泽远 北京报道</span></p>
<p>中共十九大后“打虎”力度会不会减弱？官媒中国共产党新闻网昨天报道，中共十九大闭幕后已过去20天，中纪委网站共通报了24起官员违纪违法信息，涉及中央一级党和国家机关、国企和金融单位干部三人，省管干部27人。</p>

<p>分析人士指出，在中国反腐语境中，“老虎”一般是指副部级以上高官。十九大闭幕20天来，只有一名副部级官员落马，即全国人大环境与资源保护委员会副主任委员、中国环境科学研究院原院长孟伟。孟伟也因此被舆论称为十九大后落马的“首虎”。</p>
<p>而在十九大前五年，中纪委共查处440多名中管干部，平均每个月有七名，其中大部分是副部级以上高官。从这个数据看，十九大后官方“打虎”力度有所减弱。</p>
<p>但分析人士也指出，十九大后各地查处的厅局级官员并不在少数，这显示厅局级、县处级以及更低级别的官员或将是未来反腐的重点。因为“老虎”级别的高官毕竟人数不多，经过五年整肃和十九大人事“大换血”，今后“老虎”出现的概率可能会比前五年减少。</p>
<p>而在中共推进全面从严治党、“层层传导压力”的大背景下，人数众多的厅局级以下官员可能成为反腐败重点。也就是说，今后反腐败重心可能从“打虎”转向“拍蝇”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中纪委官网昨天转发天津市纪委消息称，天津市政协党组成员、秘书长李金亮涉嫌严重违纪，目前正在接受组织审查。</p>
<p>李金亮2006年起担任天津市和平区区长、和平区委书记，2013年专任政协职位，属于正局级干部。和平区是天津的核心区，天津市著名的五大道、劝业场都在该区。有消息说，李金亮是主政和平区时“犯了事”。</p>
<p>中共政治局委员、天津市委书记李鸿忠主政天津一年多来，多次要求肃清天津市前代理书记、市长黄兴国的“流毒”。天津市已有天津市委常委、统战部部长王宏江、和平区委原书记李金亮、西青区委原书记周家彪、红桥区两任书记赵建国和张泉芬、津南区委原书记吕福春、宁河区委原书记罗福来六名原区委书记落马，当地厅局级官员有50多名被查。</p>
<p>中共政治局委员、中纪委副书记杨晓渡昨天在《人民日报》发表文章说，解决中共自身存在的沉疴顽疾仅仅开了个头，反腐败压倒性态势虽已形成，但一些党员干部理想信念宗旨“总开关”尚未拧紧，党内政治生活不健康状况没有彻底扭转，政治生态“污染源”还未根除，反腐败斗争形势依然严峻复杂。</p>
<p>文章强调，中共全面从严治党是背水一战、没有退路，只能进攻向前、决不能停顿松懈。今后将重点查处政治腐败和经济腐败相互交织的案件，不收敛不收手、群众反映强烈的领导干部，重点领域、关键环节的腐败问题。严厉整治群众身边的腐败，对胆敢向扶贫民生款物伸手的决不手软。</p>
<p>杨晓渡也是多年来首名出任中共政治局委员的中纪委副书记，显示经过上届中纪委的大力反腐整风，纪检监察系统在中国政治格局中的地位明显增强。</p>
</div>]]></description></item><item><title>习近平派特使宋涛访朝 学者：显示中朝关系向好</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811335</link><author /><pubDate>Thu, 16 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811335</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">游润恬 北京特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">yewlt@sph.com.sg</span></p>
<p>中共中央对外联络部部长宋涛明天将以中共总书记习近平特使的身份访问朝鲜通报十九大情况，中国学者认为这是中朝关系向好发展的信号，是十九大后中国改善与东北亚国家关系的一步。</p>
<p>中国现代国际关系研究院副院长袁鹏昨天在北京出席中国记协举办的新闻茶座，介绍十九大后的中国外交。</p>

<p>他回答媒体提问时指出，中国根据事情本身的是非曲直处理国际关系，朝鲜做错了中国会批评，也会在联合国框架下做出相应措施，与此同时中国也批评美韩举行军演，并在批评朝鲜的同时，也珍视中朝之间的友谊，尤其是党际关系。</p>
<p>习近平上个月在十九大蝉联中共总书记时，朝鲜领袖金正恩发贺电释放善意。金正恩上任后处死被视为对华友善的姑父张成泽，并多次展开核子和导弹试验，导致中朝关系陷入低谷，习近平和金正恩也从未正式会晤。有分析认为，宋涛此次访问朝鲜，可能是中朝双边交往恢复常态的迹象。</p>
<p>袁鹏认为，中国在十九大后不但要改善与朝鲜的关系，也要改善与日本和韩国的关系。</p>
<p>习近平在越南岘港出席亚太经合组织（APEC）会议期间，11日分别与韩国总统文在寅和日本首相安倍晋三举行了很好的会晤。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>会后，文在寅宣布下个月访华，也做出向中国释放善意的表态，包括不追加萨德的部署、不参加美国主导的反导体系、不发展美日韩三边军事同盟等。袁鹏说：“文在寅的建设性表述，给中韩关系未来的发展，提供了新的机遇的窗口。”</p>
<p>日本媒体注意到，习近平在与安倍握手的照片中，少见地露出微笑。安倍前天在马尼拉告诉记者，希望借2018年《中日和平友好条约》缔结40周年的节点，明年实现中日首脑互访，并表示要深化高层往来等交流，把中日关系提高到新阶段。中国最高领导人自2008年起便没有对日本进行双边访问。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：外交现重大新气象</span></h3>
<p>袁鹏指出，中国自十八大以来，与俄罗斯、欧洲国家、中亚国家等的关系进入“历史的最好时期”，不过与朝鲜、日本、韩国的关系则比较冷。“我们明显感觉到，十九大之后，中国外交上出现了重大的新气象，就是不好的关系也要尽量让它好起来。”</p>
<p>有分析认为，中国十九大前对日韩等国态度相对强硬，部分原因是为了提高习近平在国内和党内的地位和声望。</p>
<p>袁鹏回答《联合早报》提问时说：“我从来不认为我们的态度强硬。我们只是反应得比以前强势。不要指望像过去那样，你刺激我，我还是无动于衷。现在你挑战我，我肯定要反应，可能会反应得比以前更加激烈，但我们是不太可能主动挑衅、挑战、称霸的。”</p>
<p>他也指出，中国过去强调搁置争议，现在则要在搁置的同时，也敢于直面争议。他表示，中国在捍卫本国领土主权的同时，要保持“有理有据，有力有节”，这个平衡虽然很难，但必须做。</p>
<p>袁鹏总结，十九大后中国外交有两个特点。首先，中国会比以前更自信，过去社会主义总是被西方妖魔化和打压，现在中国特色社会主义的旗帜可以堂堂正正地飘扬。</p>
<p>另外，中国的内政和外交会更加紧密地连在一起，外交既要服务于国内未来的发展，同时也要为国际社会的发展做出更大的贡献。</p>
</div>]]></description></item><item><title>文物古建筑 消防演练</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811336</link><author /><pubDate>Thu, 16 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811336</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171116/ZB_1116_CJ_doc6xkghspm5vn12zrpf4a6_15225136_liyang.jpg?itok=7J5az0rj&timestamp=1510774201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>北京市东城区昨天在钟鼓楼广场举行文物古建灭火救援综合应急演练，消防人员模拟火情对古建筑进行灭火作业。演练旨在进一步加强文物古建筑消防安全工作，预防和减少文物古建筑火灾事故发生，全同时向前来观看演练的市民及游客普及消防知识。（新华社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>港基本法委员会副主任梁爱诗： 不希望港人利用法律空窗期侮辱国歌</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811337</link><author /><pubDate>Thu, 16 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811337</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">易锐民 香港特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">yikyms@gmail.com</span></p>
<p>香港基本法委员会副主任梁爱诗说，不希望有港人因为觉得《国歌法》没追溯力，就利用法律空窗期极力侮辱国歌，令香港成为全球笑柄。</p>
<p>香港大球场前晚举行的亚洲杯外围赛，再有香港球迷在播放国歌时发出嘘声，令人担心这班球迷会否在《国歌法》本地立法后受到追溯而被判刑。</p>

<p>梁爱诗昨天出席电台节目时说，大家应集中讨论《国歌法》内容，包括适用于什么场合等，而非只聚焦有没有追溯力。</p>
<p>她也说，如果中国全国人大常委会认为，香港的《国歌法》本地立法条文，与原本的全国性法例条文背道而驰，有权将条文发还。</p>
<p>经民联立法会议员梁美芬在另一电台节目中则说，《国歌法》已列入香港《基本法》附件三内，只是未完成本地立法，未定罚则。她认为，若侮辱国歌情况持续，不排除立即受惩罚。但她估计，港府在第一次提出法例时将不会提“追溯力”。</p>
<p>本身是资深大律师的行政会议成员汤家骅也认为，不排除若再有大型违反《国歌法》行为，港府或会因为受到压力而决定即时公布执行相关条例。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另一方面，香港民族阵线昨日动员学生，在部分院校外派发“港独”传单，梁美芬认为，有关行为有可能已触犯香港刑事罪行条例第九及第十条，即“派发煽动性单张，制造仇视情绪、敌视行为”。</p>
<p>她强调，此举不可容忍、不可纵容，而整个社会也因渲染“港独”受害，因此，学校丶港府不能坐视不理，教育局需有清晰指引，如在校内发生，校方应纪律处罚学生。</p>
<p>她也说，若港府没把握以现行法例处理，可以考虑按《基本法》23条（国安法），针对分裂国家问题率先清晣立法处理。</p>
</div>]]></description></item><item><title>港高铁一地两检议案通过</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811338</link><author /><pubDate>Thu, 16 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811338</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">易锐民 香港特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">yikyms@gmail.com</span></p>
<p>香港立法会昨天最终以38票赞成、 22票反对，通过港府的高铁一地两检无约束力议案。律政司长袁国强表示，将争取今年内完成“三步走”中首两步工作；运输及房屋局长陈帆则说，余下高铁工程要“快马加鞭”。</p>
<p>立法会本月初辩论该议案时，本土派议员朱凯廸使出“拉布”奇招，动议要求传媒及公众人士离场，成功拖延表决。立法会主席梁君彦昨称，朱提出的议案已失时效性，不作处理。</p>

<p>大会昨天下午恢复审议后立即进入官员回应，其后表决泛民的八项修正案，全部否决。而港府的议案则获通过。</p>
<p>袁国强总结时称，争取明年暑假前完成本地立法，以达致明年第三季以一地两检方式进行高铁通车。陈帆表示，高铁香港段工程已完成97%，但距离通车目标所剩时间不多。</p>
<p>另一方面，正访京的大律师公会主席林定国引述基本法委员会主任李飞指出，一地两检“三步走”中的第二步，将涉及《基本法》第20条，但在授权特区上如何处理，暂时未有最终结论。</p>
<p>公民党议员兼一地两检关注组召集人陈淑庄，要求李飞今日访港时需进一步解释。她批评，目前仍未清楚“一地两检”的法律基础，港府与北京签订的合作协议内容全不知情，若得不到正面回应，将继续反对一地两检。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>李飞今日将在基本法研讨会上，以“在国家宪法及《基本法》下香港作为国家特别行政区的角色及使命”为题，发表主题演讲。50间接受邀请的中学，将直播演讲内容。</p>
</div>]]></description></item><item><title>官媒发长文“致敬老王” 王岐山再出山？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811046</link><author>于泽远</author><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811046</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171115/ZB_1115_CJ_doc6x5z5gry1th1l0v3p23e_14202108_liyang.jpg?itok=U8jbRbqi&timestamp=1510687801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>舆论认为，官媒保持王岐山的曝光率，或是为他出任国家副主席“暖场”。但分析人士称，王岐山过去五年累积的名望已达到罕见的高点，加上他淡泊名利的个性，他未必愿意出任国家副主席。</strong></p>
<p>中国官媒发表长篇文章向中共原政治局常委、中纪委原书记王岐山致敬，再度引发外界有关王岐山是否可能重新出山的猜测。</p>
<p>人民日报社下属的《环球人物》在最新一期发表题为“致敬老王”的文章说，王岐山露最少的面、开最少的会、发最少的文，却管住了这么多年管不住的党风。中共过去五年“无禁区、全覆盖、零容忍”的反腐斗争，也烙下了王岐山鲜明的个人风格。他的强硬、他的铁腕、他的才华、他的性情、他的经验、他的思考，都是值得人们回味之处。</p>

<p>今年69岁的王岐山在上月举行的中共十九大上没有入选新一届中央委员会，他在党内职务已被新晋政治局常委赵乐际取代。但仍有中国境外媒体报道称，王岐山有可能在明年3月“两会”（全国人大和全国政协年会）上当选国家副主席，主要协助主席习近平处理外交事务。</p>
<p>王岐山退出新一届中央委员会后，也并未从公众视线中消失。</p>
<p>11月7日，王岐山在《人民日报》发表长篇文章《开启新时代 踏上新征程》。文章将过去五年中共反腐正风的主要功劳归结于习近平，称“全面从严治党成为十八届党中央工作的最大亮点”。文章强调：“全面从严治党永远在路上，党的十九大是重整行装再出发。实现党的历史使命的责任落到了我们这一代人身上，能为之添砖加瓦无上荣光。”</p>
<p>11月9日，王岐山白天回到母校北京三十五中参加校庆活动，与老师同学合影，晚上又前往人民大会堂出席习近平为美国总统特朗普举行的欢迎宴会，他的影像再次出现在中央电视台等主流官媒中。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>王岐山这几次亮相引发外界遐想。有舆论认为，官媒保持王岐山的曝光率，或是为他出任国家副主席“暖场”。还有消息称，王岐山也可能在明年3月成立的国家监察委员会任荣誉职位。</p>
<p>但北京有关人士分析，王岐山过去五年累积的名望已达到中共大员罕见的高点，加上他淡泊名利的个性，他未必愿意出任国家副主席，也不大可能在国家监察委员会中担任虚职。</p>
<p>这位人士指出，王岐山近来在官媒上的亮相和活动，其实都是按照官方统一安排，与几名退出新一届政治局常委会的上届常委共同参与的，以此判断王岐山的去向并不准确。</p>
<p>比如，《人民日报》11月6日发表前常委刘云山的文章，7日发表王岐山的文章，8日发表前常委张高丽的文章。这些文章其实都来自官方新近出版的《党的十九大报告学习辅导百问》，该书也收录了新任常委栗战书、汪洋、赵乐际，以及刘奇葆等人文章。</p>
<p>又比如，王岐山等几名退休常委和现任常委共同出席欢迎特朗普的晚宴，是高层要彰显对特朗普访华的重视，不代表王岐山未来将更多地参与外交事务。</p>
<p>不过，中国舆论格外重视王岐山的动向，至少反映了王岐山在民间的崇高声望，也反映出很多人希望这位被尊称为“老王”的政坛传奇人物继续发光发热。</p>
<p>《环球人物》文章说，这五年，在王岐山站立的地方，历史的洪流撞上了冷峻的峭壁，腾起巨浪，淘尽黄沙，始见真金。他留下的一切，弥足珍贵。人民将深深铭记这段历史，一个政党百年生生不息的征途中也将记录这浓重的一笔。</p>
</div>]]></description></item><item><title>调查：近七成港人常用即弃餐具 环保团体吁香港快餐店“走塑”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811047</link><author>戴庆成</author><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811047</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171115/ZB_1115_CJ_doc6vcsbu57qw0cboq032r_14203311_liyang.jpg?itok=2SDV7bkJ&timestamp=1510687801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">戴庆成 香港报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">taihingshing@gmail.com</span></p>
<p>香港一项最新调查发现，近七成港人经常使用即弃餐具及吸管等塑料产品，以致香港的胶灾问题严重。</p>
<p>负责调查的环保团体呼吁香港快餐店“走塑”（弃用塑料，plastic-free），淘汰即弃塑料餐具，并为顾客提供环保可重用的餐具。</p>

<p>绿色和平委托国际市场调查机构IPSOS在今年8月，访问了1000名15至50岁香港市民，了解港人使用即弃塑料的行为和心态。调查结果显示，当被问及最近一次的不同消费习惯时，逾八成受访港人没有使用即弃塑料袋；但仍有近半数（48%）受访者会购买即弃瓶装饮料；超过六成半（66%）受访者外出用餐时仍会使用即弃塑料餐具；近七成（68%）会使用即弃吸管。</p>
<p>调查也显示，受访港人比较愿意减少或拒绝使用即弃塑料产品多于自携环保用品，当中近四成受访者认为自携餐具并不容易。</p>
<p>超过三成受访者认为企业有责任减少塑料污染，近六成（58%）受访者愿意主动向企业要求“走塑”。</p>
<p>绿色和平项目主任朱江昨天指出，上述调查显示近六成受访港人愿意“走塑”，但碍于企业方针，消费者难以拒绝使用餐厅提供的塑料餐具。他表示，塑料若被丢弃到海里，会被分解成无数碎片，难以收集，要解决问题应从源头“走塑”。而“走塑”有赖特区政府、企业及消费者三方协作，尤其应先从“重灾区”快餐店做起。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>朱江指出，绿色和平早前特地到龙头快餐企业麦当劳实地考察，推算出单单早餐和午餐时段，麦当劳每天派发近49万件即弃塑料产品，平铺成路相当于168幢香港国际金融中心的高度。</p>
<p>他说：“胶袋（塑料袋）只是造成香港即弃塑料围城的冰山一角，香港人虽然开始减少使用胶袋，但若忽略了即弃餐具和胶杯这些漏网之鱼，胶灾问题将无法解决。香港是时候全城走塑。”</p>
<p>朱江要求香港快餐店立刻淘汰即弃塑料餐具，并为顾客提供环保可重用的餐具，以及鼓励顾客自携餐具，解决塑料污染问题。港府也应尽快推行废物征费，以加强市民减废的诱因。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811048</link><author /><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811048</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171115/ZB_1115_CJ_doc6xjxggqnsptx0trr636_14193656_liyang.jpg?itok=k1OOiLsy&timestamp=1510687801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>宋楚瑜是认真到令人佩服的人，只是有些事，实在不要太认真的好。</p>
<p>——台湾执政党民进党大老林浊水昨天在台媒报道中，否定二度担任APEC（亚太经合组织）台湾领袖代表的亲民党主席宋楚瑜上周末在APEC会议中的表现。他表示，宋楚瑜做了不少认真的事，但是太认真地在中国大陆国家主席习近平身前身后绕来绕去，影像还被北京刻意曝光，疯传的结果实在令人伤心，效果“坏透了”。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>林展霆：油腻中年男招惹了谁？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811049</link><author>林展霆</author><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811049</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>山城打望</p>
<p><span class="bylineemail">limzt@sph.com.sg</span></p>
<p>这时代的中国男人似乎不太好当，尤其是中年男人，几乎每隔一段时间都会躺着中枪，成为舆论调侃的对象。近两周与中年男人扯上边的最新贬义词是“油腻男”，而这个听起来让人有些倒胃口的标签，发起者正是一名中年男人——46岁的中国作家冯唐。</p>

<p>不知是出于对自身油腻的自省，或是对同辈陋习的看不过眼，冯唐上月27日在微博发表题为“如何避免成为一个油腻的中年猥琐男”，以唏嘘自嘲的笔调列出了避免成为“油腻猥琐男”的十大原则，立即引发热议。</p>
<p>这些“指导原则”有的不失鸡汤式励志（“不要停止学习”“不要给人添麻烦”），有的却像对中年群体特性的唾弃（“不要成为一个胖子”“不要当众谈性”）。冯唐没有明确道出“油腻”的定义，但文章发表后排山倒海的社交媒体讨论，已迫不及待地归结出中国式“油腻中年男”的标准：油腔滑调、肚腩隆起、不修边幅、爱吹嘘往事……</p>
<p>尽管有人觉得对油腻中年男的集体嘲讽不过是场无聊的口水战，但冯唐的文章被广泛转载并激起大量讨论，似乎也说明该课题触及了社会某条敏感神经。</p>
<p>“油腻中年男”为何惹人厌烦？从冯唐的文章看来，最大的“污点”无非是无法抵抗的中年状态——因为迈入中年身材走样，连公开场合讨论女性都成了猥琐活动；因为年纪渐大容易啰嗦说教，连教育晚辈和分享经验都让人感觉是在吹嘘。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另一污点则是不优雅、不文明的习性。冯唐在文章中语重心长地提醒中年男人，不要“盯着女生看”，也不要脏兮兮，毕竟“少年时代的脏是不羁，中年时代的脏是真脏。”</p>
<p>说实在的，冯唐对中年油腻男这两方面的唾弃，怎么想都更像是对中年男子一种深深内化的歧视。尽管油腻男确实有坏习惯有待改善，但对中年状态的一番挖苦，何尝不也是年轻人傲慢的另一种油腻体现？</p>
<p>更糟的是，来自不同生活背景的中年男人，因脏兮兮、发胖、爱讲黄色笑话调剂生活等而被批判为油腻，这当中暴露出的，恐怕更多是阶级意识与歧见。</p>
<p>实际上，这已是中国中年男人三个月内第二次“中招”。今年8月，50岁的中国黑豹乐团鼓手赵明义被拍到一张拿着保温杯的照片，也莫名其妙引发舆论小骚动，原因是昔日摇滚铁汉如今“沦落”到拿保温杯喝枸杞水养身，这竟然掀起了一阵有关中年危机的讨论。</p>
<p>除了“油腻”“保温杯”之说，近年来舆论也频提“男孩危机”（担忧男性举止太阴柔）和“光棍危机”（性别失衡导致单身男过多）。在外界看来，中国男人尤其是中年男人，似乎陷入一场又一场“危机”，生活习性不断被放大检视，让人不禁要问：中国男人是不是出了问题？</p>
<p>我想，与其说是真“危机”，不如说是当下性别意识保守与开放拉锯的时代，对男性有了新一套要求。</p>
<p>西方性别研究学者多年前提出“男性危机”（crisis of masculinity）的概念，解释社会转型过程中，男性传统角色经历的震荡与改造。当下的中国社会，正面临性别平等意识抬头、消费主义兴起、全球化等文化浪潮带来的冲撞，大众视野中的男性形象不再标准单一，这不免也造成了一些争议与混乱。</p>
<p>就拿一些网民理想中“去油腻”的中年男为例：要威风但不能油腔滑调、要豪爽却不能不修边幅、要有雄性魅力却不能显得猥琐；按此标准，也难怪有人会“油腻”，或根本搞不懂何谓“油腻”，结果成为嘲讽对象。</p>
<p>曾几何时，中年男人称得上拥有较大影响力和发声权的群体，如今风水轮流转，要做个称职的中年男人似乎越来越难。油腻男、保温杯等种种标签背后，折射出的是年轻人和女性地位与看法的变化。但无论如何，在家庭与性别意识迅速变化的时代，要做个肩负工作与家庭压力的中年男也不简单。“油腻”有时何尝不是生活形式所造就的状态，大叔们是不是应该获得更多善意的体谅？</p>
</div>]]></description></item><item><title>“港独”在中学派传单 足球赛球迷再“嘘国歌”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811050</link><author>易锐民</author><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811050</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171115/ZB_1115_CJ_doc6xjy7kxeoyea8uw3le_14230855_liyang.jpg?itok=Oh80KwYE&c=0a4a8ae9cc4acc7a8dc9e30b5136633c&timestamp=1510687801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>学者认为，这反映有港青不甘心“港独”思潮转趋沉寂，北京和港府应强硬打遏。</strong></p>
<p>香港昨日再有人在中学外派发“港独”宣传单张，晚上港足在亚洲杯外围赛主场挑战黎巴嫩时，又有球迷“嘘国歌”。学者认为，这反映有港青不甘心“港独”思潮转趋沉寂，北京和港府应强硬打遏。</p>
<p>不愿透露全名的香港民族阵线召集人阿南承认，该组织与学生动源合办行动，十多间院校学生参与，单张上写上“香港独立、重回正途”、及“卫港保民、唯有独立”，共印制约2000单张及一万“自决”贴纸。</p>

<p>阿南说，今年的单张明确写上“香港独立”，比去年直接。因为，去年的单张只是探讨香港前途问题，已被当成宣扬“港独”，所以今年决定旗帜鲜明地推广。</p>
<p>他也说，有关行动是要唤醒去年曾参与各校“本土关注组”，及潜在支持“港独”的学生，希望在学界巩固力量。他强调，打遏只会令“独立”之火愈烧愈旺。</p>
<p>香港教育局表示，任何“港独”主张或活动，均违反一国两制、《基本法》及香港社会整体和长远利益。不过，学校管理层近年处理政治化事件已有一定经验。</p>
<p>局方深信，中学校长及教师将发挥教育专业精神，确保学生可在安全、有秩序及专业教学环境下学习，局方有需要时将提供支援。同时，当局也相信大学既有责任也有能力，妥善处理校园内发生的事，照顾学生利益。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>全国港澳研究会副会长刘兆佳认为，宣扬“港独”涉及原则问题，中央和特区政府不能坐视，也难逃责任，要强硬打击，才能回应中共总书记习近平在十九大报告中，提及香港特区有责任维护国家安全、主权等任务。</p>
<p>刘兆佳也说，经过几年发酵，香港社会上只余下一小撮人支持“港独”，并出现一股强大的“反港独”力量，相信不会因为有学生参与宣传“港独”，而令“港独”力量重新坐大。</p>
<p>香港中联办主任王志民在与立法会36名建制派议员晚宴时提出，希望他们带头关心帮助引导港青，继续通过促进香港与大陆的交流，推动国民教育，让香港年轻一代能发自内心地为身为中国人而自豪。</p>
<p>他指出，十九大报告中有五次提到港澳，并在三处展开论述，次数和篇幅字数是历届党代会报告之最，“充分体现了党中央和习总书记对港澳的重视和关怀”。</p>
<p>王志民在晚宴上还要求建制派议员，在实际行动中体现国家意识；在履职尽责中体现建制意识；支持、帮助及督促特区政府依法有效施政；并在团结协作中，体现大局意识。</p>
<p>他也说，香港至今仍未能完成《基本法》23条（国安法）立法，风险隐患尚没得到有效清除和防范。而在国家安全上，只有“一国”之责，没有“两制”之分；一国之内任何地区都不应成为国家安全的短板、漏洞。</p>
</div>]]></description></item><item><title>网民爆料后 “去哪儿”紧急撤下日本右翼酒店预订服务</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811051</link><author /><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811051</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京／上海综合讯）日本APA连锁酒店今年1月因在其客房中摆放美化二战的日本右翼书籍，引发中国连日抗议并被国家旅游局发文抵制。但有中国网民爆出APA酒店预订服务近日在“去哪儿”“美团旅行”等中国国内订票网站悄然上架。上述业者随后都紧急将“APA酒店”从网站撤下。</p>
<p>综合澎湃新闻、环球网等昨天报道，共青团中央微博前天引述知乎用户“王瑞扬”爆料说，他上星期天在去哪儿网搜索“东京 apa”时，不仅搜得到APA酒店，还能看到酒店介绍和预定选项。此外，大阪APA同样上架，另一网站美团也能搜到APA酒店预订。</p>
<p>王瑞扬对此表示：“人们真的忘记了（“APA酒店”事件）”，引发大批网民热议。</p>

<p>据报道，APA酒店年初事发时不仅坚决表明“不撤书”，该集团撰写右翼书籍的保守派老板元谷外志雄更声称，人们几个月后就会忘记发生什么事情，只会记得名字。而酒店可靠这个知名度，扭亏为盈。</p>
<p>对于网民的爆料，美团前天通过官方微博回应说，今年1月下架APA酒店后，个别供应商再次上传该酒店产品，部分门店因屏蔽系统漏洞未能有效监测出。美团承诺，将永久下线日本APA连锁酒店旗下所有酒店，永不合作。</p>
<p>去哪儿网则表示，该网前天经开发排查，发现大阪和东京这两家APA酒店在最初上传信息时未填写品牌名，导致APA品牌整体下架时被遗漏。</p>
<p>该网目前已补全信息，立即下架上述两家酒店。此外，也将从技术层面继续改进算法以及定时排查，做到准确和完整屏蔽。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>“国舰国造”弊案延烧台总统府</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811052</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811052</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">黄顺杰 台北特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">skng@sph.com.sg</span></p>
<p>台湾“国舰国造”弊案风暴扩大，除前朝国民党政府，去年掌权的民进党政府如今也卷入其中，以蔡英文为首的总统府被指向军方施压，为承造军舰的造船公司拨款，总统府对此严正否认。随着丑闻持续延烧，蓝绿攻讦料将愈演愈烈。</p>
<p>立场亲北京的台湾媒体《中国时报》昨天以头版全版报道，指在野的国民党立委马文君接获爆料音档，内容为涉案的造船公司庆富副董事长陈伟志去年10月7日与高雄市政府海洋局长王端仁等官员的谈话。根据录音，自称有“直通总统府的管道”的陈伟志与总统府“沟通”后，海军原本要到今年3月才拨给庆富的第三期24亿元（新台币，下同，约1.1亿新元）履约款，提早于去年12月入账。</p>

<p>针对指控，一般通过通讯软体向媒体发文纠正错误报道的总统府，昨早罕见地先后以正式书面声明和发言人出面说明反击，显见事态的严重性。总统府指出，民进党政府上任以来，有关“猎雷舰案”的执行均由国防部等单位依法、依合约办理，总统府没有也不会介入，至于庆富历来陈情，总统府也依法处理，所谓“涉案者与府方沟通施压军方，显系捏造”。</p>
<p>总统府也重话批评《中国时报》未经查证便控诬府方涉案，“甚至将涉案者招摇撞骗之词作为头版标题，自贬报格”。府方声明说：“我们给予最严厉谴责，并要求该报立即更正道歉”。《中国时报》昨天并未针对总统府的说明和要求作出回应。</p>
<p>这起弊案是因承造海军“猎雷舰”的庆富近月爆发财务危机而引发高度关注。经行政院调查，庆富资本额过低，却顺利承揽“国舰国造”的浩大工程，发包的国防部在这其中出现严重疏失，向庆富提供贷款的主要公股银行第一银行也被点名，该行董座已遭撤换。</p>
<p>由于招标工程在前总统马英九执政时期进行，再加上总统府2015年曾将庆富的陈情信以密件形式转发给行政院，马英九故被指介入施压，国民党连日来也自然成为民进党攻击弊案的箭靶。不过，蔡英文去年上任后，庆富其实也去函总统府陈情，共计四次。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>除了总统府，这起弊案如今也烧向由民进党大佬陈菊主政的高雄市政府，以及民进党立委、陈菊爱将刘世芳。有媒体评论，此案已成为民进党内部政治恶斗的工具，以及高雄市长初选的杀戮战场，模糊查案焦点。</p>
<p>日前有周刊报道指有意参选高雄市长的刘世芳曾为庆富护航，国民党立法院党团昨天召开记者会则指出，爆料音档提及高雄兴达港的土地问题，显见高雄市海洋局介入“乔”猎雷舰造舰厂的土地，吁陈菊出面说清楚。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台“八百壮士”抗议下 军人年金改革方案紧急取消</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811053</link><author>庄慧良</author><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811053</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">庄慧良 台北报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">chuanghl@sph.com.sg</span></p>
<p>在退役军人组成的“八百壮士”抗议下，台湾总统府国家年金改革委员会昨天原本要宣布的军人年金改革方案紧急取消，改由国防部公布“军人退抚新制草案重点”。国防部并强调，未来一个月会与现役及退役人员沟通后再修改报请行政院审查。</p>
<p>但“八百壮士”强调，蔡英文政府的做法违法违宪，负责年金改革方案的政务委员林万亿背信失约，从今天起就是战斗的开始，号召支持者随时准备集结抗战。</p>

<p>由于军公教的退休基金都面临破产危机，蔡政府自去年中执政以来便将年金改革视为当务之急，但鉴于军方的特殊性，刻意将军方与公教人员分开处理，且承诺军人年金改革的方案会优于公教人员。公教人员的年改方案已于6月三读通过，政府接下来准备要处理军人的年金改革问题。</p>
<p>当初政府承诺军人的年金改革方案会优于公教人员，且事先会与相关人员沟通协商，但上周军人年改方案提前曝光，将军人的最低月退俸比照公教人员定为3万2160元（新台币，下同，1400新元），令军方退役人员相当愤怒，“八百壮士”前天先到行政院前抗议，昨天再率2000人左右前往总统府示威。</p>
<p>“八百壮士”指挥官吴其梁表示，他们本着“法律不溯及既往”与“信赖保护原则”，反对用污蔑、丑化的手段剥夺退休金的违法滥权行为。</p>
<p>他指出，负责年金改革的林万亿5月11日曾承诺军人年金改革会先与军系立委、相关团体沟通说明，如今食言，让他们有被欺骗的感觉，不得不走上街头。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他并强调，政府未与其等沟通就提出年金改革方案要点，其实“就形同把一个人放进棺材里，只差钉四个钉子而已”，“如果林万亿不出面，我们跟他没完没了”。</p>
<p>行政院秘书长卓荣泰、发言人徐国勇前天向“八百壮士”承诺，昨天不会公布军人年金改革方案，且由国防部预告草案重点，往后一个月也会责成国防部与退辅会加强沟通后才会进行立法工作。</p>
<p>在野的国民党主席吴敦义昨天出面声援“八百壮士”，痛批蔡政府践踏国军尊严，违背承诺，无法给军人有尊严的生活，国民党绝对全力支持抗争。</p>
</div>]]></description></item><item><title>两党达成重要共识 中越领袖同意维护南中国海和平稳定</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810761</link><author /><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810761</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171114/ZB_1114_CJ_doc6xja26u9ds21c7wp0cgt_13232754_leesuehp.jpg?itok=3XuZIXRt&timestamp=1510601401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中国官方通讯社新华社报道，习近平和阮富仲同意按照两党两国领导人达成的重要共识，妥善处理海上问题，稳步推进包括共同开发在内的各种形式的海上合作，共同致力于维护南中国海的和平与稳定。</strong></p>
<p>（河内综合电）正在对越南进行国事访问的中共总书记习近平，前天傍晚与越共总书记阮富仲举行会谈，两人同意按照两党两国领导人达成的重要共识、稳步推进共同开发等各种形式的海上合作，维护南中国海的和平与稳定。</p>
<p>中越关系自今年初以来就稳步回暖，中共总书记习近平在十九大后首个出访的国家即选择了越南。这已经预示一度遇冷的中越“同志加兄弟”关系，将通过本次访问进一步回暖。而在习近平展开对越国事访问前，美国总统特朗普也毛遂自荐，愿在南中国海问题上扮演调停角色，只不过短短几小时后，中越双方就宣称达成“重要共识”。</p>

<p>据中国官方通讯社新华社报道，习近平和阮富仲同意按照两党两国领导人达成的重要共识，妥善处理海上问题，稳步推进包括共同开发在内的各种形式的海上合作，共同致力于维护南中国海的和平与稳定。</p>
<p>不过，新华社没有进一步阐述“重要共识”的具体含义。</p>
<p>双方也同意保持和加强高层交往优良传统，相互坚定奉行友好政策，加强战略沟通，增进政治互信，妥善处理分歧，引领中越关系正确方向；此外，还要深化中共与越共间的党际交往，“发挥中越关系独特优势，密切治党治国理政经验交流”；充分发挥中越双边合作指导委员会作用，加强外交、国防、公安、安全等各部门各层级交流合作。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">同意落实好共建“一带一路”和“两廊一圈”合作文件</span></h3>
<p>双方并同意落实好共建“一带一路”和“两廊一圈”合作文件，促进地区经济联系和互联互通，推动经贸、产能、投资、基础设施建设、货币金融等领域合作不断取得务实进展，稳步推进跨境经济合作区建设，加强农业、环境、科技、交通运输等领域合作；要扩大文化、教育、媒体、卫生、青年、地方、旅游等领域合作，推动河内中国文化中心、越中友谊宫尽早投入使用，办好民间交往活动，夯实中越友好民意基础。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>因南中国海主权争端，中越两国关系在2015年陷入低潮，双方甚至发生过数次海上摩擦。不过，随着去年菲律宾提出的南中国海仲裁案落幕，中国与包括菲律宾、越南在内的其他主权声索国之间的矛盾也明显降温。</p>
<p>今年1月和5月，越共总书记阮富仲和越南国家主席陈大光先后访华，在10月中共十九大闭幕后，阮富仲迅速派出特使访华，当面向习近平祝贺。习近平随即派出中联部部长宋涛作为特使出访越南、老挝等社会主义国家，通报十九大的情况。</p>
<p>在前天的会谈过后，习近平昨天上午再次会见阮富仲。据新华社形容，“双方本着同志加兄弟的精神，继续就两党两国关系深入交换意见。”</p>
<p>新华社引述习近平明确肯定，中越两党两国关系“牢不可破、坚如磐石”；他表示，随着新时期国际地区形势的深刻变化，中越关系特殊重要意义更加突显。</p>
<p>阮富仲则肯定，此前的会谈充分体现了中越“同志加兄弟的深厚情谊”，越南愿同中方加强治党治国理政经验交流，继承和发扬越中传统友好合作，努力推动两党两国关系不断迈上新台阶。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">李克强出席<br/>
东亚合作领导人系列会议</span></h3>
<p>中共高层刚在十九大宣布中国进入“新时代”，中华民族迎来了“从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃”。在重申决不放弃自己的正当权益之余，中共也宣示将坚持和平发展道路，推动构建人类命运共同体。十九大结束后不久，中国即迎来美国总统特朗普访华、释出将开放金融市场的信号，最高领导人习近平随后到越南岘港出席亚太经合组织（APEC）峰会，并访问越南与老挝，提升与周边国家的关系，打造“温和大国”的形象。</p>
<p>在习近平出访期间，中国国务院总理李克强前天也启程访问菲律宾，出席东亚合作领导人系列会议。</p>
<p>出访前，李克强在菲律宾主流英文媒体《马尼拉时报》和《菲律宾星报》发表题为“传承友谊，深化合作，共同谱写中菲关系新篇章”的署名文章。</p>
<p>他在文中坦言，“前些年，中菲关系因南中国海问题经历过一段波折，走过一些弯路”，但两国的一些分歧只是短暂的插曲，不会影响双方发展睦邻友好关系的决心，“也不会动摇我们作为好邻居、好朋友和好兄弟的坚实基础”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810762</link><author /><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810762</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171114/ZB_1114_CJ_doc6xfogmkcfy14r503cbd_13215929_leesuehp.jpg?itok=9IxlPxnD&timestamp=1510601401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>我很称赞在大会结束的时候，对岸说了一句话“大国要像个大国的样子”。我觉得对岸还是有相当的善意；但是对岸有它的坚持，我们也有我们的坚持，大家如何用诚意想办法把这件事情处理好，这是执政党必须重新了解的事情。</p>
<p>——台湾APEC特使宋楚瑜返台后，对媒体汇报称，大陆从没有在会议发言中要求其他经济体不得与台湾或中华台北合作发展经济。他认为，两岸问题要得到解决，只在双方的一念之间。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>库什纳到秀水街为孩子买礼物</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810299</link><author /><pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810299</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171112/ZB_1111_CJ_doc6xigj433olkadn74cgt_11231013_lownc.jpg?itok=VgnJuMsh&timestamp=1510428601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）跟随美国总统特朗普访华的“第一女婿”兼白宫高级顾问库什纳（Jared Kushner）前天到北京秀水街为孩子买礼物，引起中国媒体注意，但一些中国网民就笑他到中国淘假货。</p>
<p>《北京青年报》在报道中把库什纳形容为“颜值、财富、智商兼备的高富帅”，虽然访华公务繁忙，仍然安排了秀水街购物的行程，在一家玩具店为女儿阿拉贝拉、儿子约瑟夫与西奥多购买了七八件玩具，价值约1000元人民币（205新元），其中一套还是美国动漫《狗狗巡逻队》（PAW Patrol）的玩具公仔系列。买完东西，库什纳还与店员握手合照。</p>
<p>不过，一些中国网民借题发挥，笑指外国游客爱逛的秀水街其实是假货天堂，美国政府老是批评中国公司侵犯知识产权，结果库什纳自己还跑去秀水街淘假货。</p>

<p>库什纳与“第一千金”伊万卡在特朗普的外交事务中扮演重要角色。</p>
<p>在特朗普此次亚洲行中，伊万卡3日在日本演说后即返回美国，库什纳则在中国行程后返美。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>上海超市阁楼 双11囤货过重坍塌</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810300</link><author /><pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810300</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>新闻30秒</p>
<p>（上海讯）上海一家超市疑因进行“双11”促销而大量入货，发生阁楼囤货过重而坍塌的事故，造成二死六伤。</p>
<p>综合媒体报道，事发在昨早7时前、上海浦东新区祝桥镇一家名为“家得乐”的超市。目击者说，大批中老年人清晨6时半已在超市外等候开门，超市近7时开门不久后，阁楼突然塌下，掩埋多名顾客及店员。</p>

<p>救援人员到场后，救出七名伤者，其中一人送院后伤重不治。</p>
<p>现场下午又找到一名死者。</p>
<p>据报道，出事的单层超市面积约100多平方米，经营各类副食品，店主并非当地人。附近居民受访时说，超市平日将货物堆放在阁楼，怀疑“双11”期间店方入货较多，以致阁楼负荷过重而倒塌。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>中国机场又发生 空姐从飞机坠地意外</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810301</link><author /><pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810301</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>新闻30秒</p>
<p>（北京讯）中国再次发生空姐从飞机坠地意外。厦门航空一架客机前天抵达河南郑州新郑国际机场，一名空姐运餐时不慎从后舱门摔到停机坪上，造成胸十二椎体压缩性骨折。</p>
<p>综合中国媒体报道，涉事航机为波音737-800B，舱门离地面约2.7米。前天下午约1时，机组人员往飞机上运餐，一名空姐从登机桥进入后舱门，不慎从后舱门坠下，其间她曾尝试抓紧舱门，但数秒后疑因乏力松手，跌落至停机坪。</p>

<p>据报道，医生指空姐的伤势不会影响她未来的工作和生活，预计一周后出院。</p>
<p>东方航空一航班10月23日在深圳机场起飞前，一名空姐在舱门打开的情况下跌落至机坪，造成骨折和擦伤。报道说，有关部门正在调查事件原因。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>塑料泡沫“造城”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810302</link><author /><pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810302</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171112/ZB_1111_CJ_doc6xie5mww9utjuy5i1th_11220532_lownc.jpg?itok=8iIh41AE&timestamp=1510428601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>73岁的重庆市民张更之利用2米宽、3米长的塑料泡沫，雕琢了一座老重庆城沙盘，上面标注了133条街道、30处码头、32处名舍名址。张更之是在看到一部纪录片介绍德国汉堡市的模型博物馆，和参观了老重庆十八梯影展后，萌发制作一个老重庆城沙盘的念头。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>中国特稿：穿戴文化自信故宫迎向世界</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810303</link><author>游润恬</author><pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810303</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171112/ZB_1111_CJ_doc6xgub8pb5r6c1klggh2_11150913_lownc.jpg?itok=zKrvXcb8&timestamp=1510428601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国特稿</p>
<p><span class="byline">游润恬</span></p>
<p><span class="bylineemail">yewlt@sph.com.sg</span></p>
<p><strong>中国国家主席习近平上周在故宫接待美国总统特朗普展现了高度的文化外交。学者认为，文化可以成为发展外交的有效工具，但前提是国家必须具备自身的文化身份，并对自身文化有一定的自信。</strong></p>

<p>在中国文化自信大起大落的历史中，北京故宫曾一度被视为封建主义的糟粕，险些被烧毁或拆除。上周，故宫成了中华传统文化最高级的象征，用以接待尊贵外宾美国总统特朗普，以此凸显他首次访华获得的“国事+”高规格接待。</p>
<p>著名文化人王鲁湘接受《联合早报》访问时说：“这就是文化自信的表现。”</p>
<p>官媒央视新闻联播当天用了近八分钟时间，详细报道中国国家主席习近平和夫人彭丽媛在故宫与特朗普夫妇俩的互动，包括对故宫的介绍。</p>
<p>电视画面显示，他们坐在宝蕴楼书房里的红木椅上，边品茶边聊天，背后是清朝宫廷画家画的花鸟画，现场还有古筝伴奏。这种文化底蕴所营造出的意境，远超习近平访美时特朗普接待他的海湖庄园度假俱乐部。习近平在故宫展现的文化外交，为隔天中美就朝鲜核武和贸易不平衡等棘手的安全和经济问题展开正式对话充作缓冲，某种程度上也体现了中华传统中的“先礼后兵”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>文化可以成为发展外交的有效工具，但前提是国家必须具备自身的文化身份，并对自身文化有一定的自信。</p>
<p>近年来，随着经济稳健发展，中国社会上下对传统文化的认同与重视程度都在提升，并且愿意将这些元素融入服装、家具与日常用品中，并伸展到生活的各个层面。</p>
<p>曾经为2014年亚太经合组织峰会（APEC）设计领导人“新中装”而名噪一时的中国设计师楚艳，最近又推出新作品，这次的主题是丝绸之路。</p>
<p>她把从敦煌、尼泊尔、印度、意大利等地搜集到的面料和文案融入设计，采用中国传统纺织材料缂丝、宋锦，再融合数码印花、激光雕刻等现代工艺，制作出一系列简约中带有低调奢华，禅意中透出民族情怀的私人定制服装。</p>
<p>楚艳上个月在北京时装周的发布会后接受《联合早报》访问时说：“服装是能够直观展现文化自信的外在载体。越来越多重拾文化自信的中国人，会选择带有中国文化底蕴的服装设计。”</p>
<p>近年，像楚艳这样提供中国式高端产品的设计师越来越多，因为市场需求大起来了。北京服装学院副教授王子怡向本报指出，中国人以前只穿西装或晚礼服出席正式场合，现在成龙、李连杰、马云等名人，也开始穿中山装等中式服装出席活动。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">近年消费倾向反映出新华夏主义</span></h3>
<p>王鲁湘注意到，中国人近年的消费倾向反映出新华夏主义。在改革开放初期，中国人以文化失败者的身份进入世界，许多人致富后大买欧美名牌或日本高科技产品，作为身份的象征。但是现在，更多有钱、有身份的人士选择定制具中国风格的产品，如中国红木家具、服饰，就连品茶仪式也讲求个性化。</p>
<p>王鲁湘说：“所谓的文化自信，一定是建立在经济自信的基础上。没有经济自信，穷哈哈的，东西拿不出手。只有解决贫困、生存和部分人自由的问题后，才能真正平心静气、从容不迫地谈论和享受文化。”</p>
<p>重建文化自信</p>
<p>追溯中国历史长河中文化自信的起伏跌宕，王鲁湘说，十五六世纪，欧洲传教士来到中国以知识传教，最初接触到的是中国士大夫等社会最上层的人，双方对彼此的学识和背后所代表的文明相互折服，中西方文化在这段蜜月期平起平坐。</p>
<p>随着欧洲在海外扩张和经历文艺复兴后变得更加强大，经过两次鸦片战争的失败，清朝部分官僚开始认识到西方坚船利炮的厉害，认为是技术问题，便展开洋务运动以发展军工业，结果清军北洋水师还是在甲午海战中全军覆没。</p>
<!--pagebreak-->
<p>有识之士认为，这说明中国的制度出了问题，于是提出戊戌变法，学习西方法律，但最终却受到保守力量的反击和迫害。</p>
<p>王鲁湘说：“这时对政权、文化还抱有一丝希望的人都彻底绝望了。只有一条路，革命。”当时的知识分子认为中国是在制度上败给西方，制度不好是因为制度背后的文化不好，所以必须有文化的革命。文化革命的逻辑是建立新的文化，才能建立新的人民和新的国家。</p>
<p>结果，五四运动和文化大革命，彻底砸烂了旧文化。王鲁湘说：“这么一路折腾下来，还有谁对文化有自信？”</p>
<p>改革开放后，中国开始对文化身份认同产生焦虑。王鲁湘说：“我们找不到融入世界的文化身份。总不能接受一个自暴自弃、对自己全面否定的身份吧？”于是，上世纪80年代兴起一场文化热，民众对中国文化进行再学习、再认识、再评价，知识界对中国文化进行大补课。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：须有更多学术自由</span></h3>
<p>王子怡认为， 要建立文化自信，首先要了解中国曾有过哪些灿烂的文化，才会热爱它并产生自信。她在北京服装学院负责的课程之一是教学生如何把文化融入设计里。</p>
<p>中国人民大学政治学教授、历史学家张鸣受访时提出，建立文化自信就必须对文化有更多研究，而前提是必须有更多学术自由。他说：“学者不自由就没法进行文化建设，供应不出好的文化产品。文化自信必须建立在很好的文化产品之上。”</p>
<p>受访学者指出，中国在恢复文化自信的过程中，应切忌矫枉过正。张鸣注意到，在中国官方近年强调文化自信以后，一些文化保守主义者主张排斥一切西方文化的声音变得更加高调。他担心，文化管理者可能受这些声音影响而倒向排斥西方文化的方向，但这未必是官方要的。</p>
<p>王鲁湘认为，文化自信的前提必须是文化自觉，文化自觉的前提必须是文化交流。“没有和其他文明的交流、对其他文化的深入了解，自觉从哪里来，不是很盲目吗？”他表示，盲目的自信带来的后果，可能比自卑还严重。他认为，文化自觉不仅仅是文化自信，也包括文化反思和批判。</p>
<p>新加坡新跃社科大学学术顾问郭振羽受访时也提醒，要注意不要由过度的文化自信成为文化自大、文化沙文主义、文化民族主义。“真正的文化自信，是在自信之余也包容其他文化，而不排斥。”</p>
<p>那中国现在有文化自信了吗？</p>
<p>王鲁湘认为还在恢复的过程中。他说：“强调一个东西是什么的时候，一定是当这个东西还稀缺的时候。等到我们的文化自信真的建立在我们心里和语言中的时候，就不用再提了。”</p>
<p>楚艳上个月万圣节当天在北京办了一场服装发布会，主办方邀请学生穿汉服出席以增加现场气氛。发布会场外，不知情的民警问那些穿汉服的女生，这是不是万圣节服装？中国文化里高端、优质的内容，或许还需要一段时日，才能在社会中普及。</p>
<p>“软硬兼施”发展实力</p>
<p>除了对自身传统文化的自信外，中国官方近年也开始明确强调包含传统文化自信的另外一种自信——对中国特色社会主义文化的自信。</p>
<p>现任中共总书记习近平上任后，多次强调要有文化自信，文化自信是另外三个自信——道路自信、理论自信和制度自信的根本。</p>
<p>上个月，习近平在中共十九大报告中阐述新时代中国特色社会主义思想的14个组成部分，其中关于坚持社会主义核心价值体系的部分，把文化自信定义为国家和民族发展的“更基本、更深沉、更持久的力量”。</p>
<p>习近平也提出，要推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展，继承革命文化，发展社会主义先进文化，“不忘本来、吸收外来、面向未来”，更好构筑中国精神、中国价值、中国力量，为人民提供精神指引。</p>
<p>十九大报告也表示，文化兴国运兴，文化强民族强。没有高度的文化自信，没有文化的繁荣兴盛，就没有中华民族伟大复兴；要坚持中国特色社会主义文化发展道路，激发全民族文化创新创造活力，建设社会主义文化强国。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">文化自信也是政治概念</span></h3>
<!--pagebreak-->
<p>新加坡新跃社科大学学术顾问郭振羽教授受访时指出，中国提出要有文化自信和建立文化强国，从而发展软实力，而不是只强调建立政治强国或军事强国，这是正道也是王道，因为软实力和硬实力并存，就能发挥出美国学者约瑟·奈所说的“巧实力”。</p>
<p>同时，中共提出的文化自信，不只是一个单纯的文化概念，也是一个政治概念。</p>
<p>中国人民大学政治学教授张鸣受访时表示：“实际上，政治意味可能大于文化意味。”近年来，高层有一种观点认为，西方文化和价值观入侵中国社会，会导致中共失去统治合法性。</p>
<p>文化差异经常被亚洲领导人用来论证西方价值观和政治制度不适用于本国的理据。上世纪90年代，已故新加坡建国总理李光耀就曾提出，新加坡奉行的是注重社会和谐和尊重权威的“亚洲价值观”，不应以西方价值观来衡量。</p>
<p>王鲁湘分析说，亚洲社会和西方社会发展的历史惯性不同，西方崇尚自治、自由的体制，现阶段确实不适用于未形成自治传统、逃避自由的亚洲人。这也是为什么欧洲很多法律是用来约束统治者的，而亚洲一些国家的法律更多是用来约束被统治者。</p>
<p>不过，王鲁湘认为人对自我解放与自由的追求，不应因面对目前的历史局限而放弃。“不能因为过去是这样，现在是这样，就说未来或永远就是这样。人类的发展是以人的解放、自由作为方向，这点，欧洲人走在前面。拿文化做挡箭牌，来拒绝人的解放和自由是不对的。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>数据去纠结 医疗更智慧</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810304</link><author /><pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810304</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171112/ZB_1112_CJ_doc6xgw9yjacbt1l8ybegh2_09221312_limlhu.jpg?itok=JnIE3wnk&timestamp=1510428601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>东南西北</strong></p>
<p><strong>面对面</strong></p>
<p><strong>“名人演说系列”本月25日邀请中国风和投资管理创始人兼主席吴炯来新开讲。吴炯日前在上海接受《联合早报》访问时分析说，</strong><strong>中国在人工智能（AI）、向机器学习等领域的创新公司之所以能走在全球前列，重要因素除了中国市场足够大、可支撑创新企业的业务拓展，另一基础则是中国在数据隐私控制方面尚不严厉，这个一般人眼中的劣势，反而加速了智慧医疗产业的发展。</strong></p>

<p>顾功垒 gugl@sph.com.sg</p>
<p>上海报道</p>
<p>如果让机器解读病患的影像资料，可以让电脑更聪明，使新患者受益，那么数据隐私控制不严非但不应该是一个问题，反而可以促成人工智能（AI）升级，加速智慧医疗产业的发展。</p>
<p>数据隐私和保护监管条例是大数据云计算时代衍生出来的热门话题，不过在风和投资管理创始人兼主席吴炯看来，人工智能在智慧医疗领域的发展核心不在于“数据给了谁”，而是“数据派了什么用处”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">中国“管得不严”反显优势</span></h3>
<p>吴炯日前在上海接受《联合早报》访问时说，中国在人工智能、向机器学习等领域的创新公司走在全球前列，有的超过美国的类似公司，其中一个很重要的因素是中国市场足够大、可以支撑创新企业的业务拓展。</p>
<p>除了中国医院接待的病患多，胸片、电脑断层扫描（CT）等医疗影像资料丰富，中国智慧医疗领域能快速发展的另一个基础是数据隐私控制尚不严厉。</p>
<p>他说，资料丰富是人工智能发展的关键。美国非常强调病患隐私，举例来说，若要把胸片交给科技公司作为学习资料，美国医院需要病患签字及做好层层隐私保护措施，这给资料流通造成诸多不便。</p>
<p>相较之下，中国在这方面的监管不严，创新企业较容易获得资料的使用权。</p>
<p>吴炯说：“最重要的不是你把数据给了谁，而是给了他，他做了什么。”</p>
<p>倘若别人拿着患者的胸片放到网上胡乱发布，或是乘机营销惟利是图，就会对患者造成伤害。但在有限的范围内，让电脑解读影像资料，有助于技术升级，这些影像资料对患者不会构成伤害，还能更“聪明”地问诊新病患，何乐而不为？</p>
<p>“如果你去问大家愿不愿意做这件事，大家都会愿意。”吴炯认为，相比捐献器官，把影像资料贡献出来这件事存在的潜在问题少很多。在这种前提下，非常严厉的隐私控制其实阻碍了人工智能发展，中国恰好因管得不严而显示出优势来。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">中国为人工智能发展制定“三步走”战略</span></h3>
<p>从人脸识别辅助指纹锁到无人店购物，中国今年7月为多个领域的产业升级和消费终端的人工智能生活应用，制定了国家计划。中国国务院在7月份下发的《新一代人工智能发展规划》中描绘出“三步走”战略目标，即三年后的2020年，中国人工智能总体技术和应用要与世界先进水平同步，人工智能产业成为重要经济增长点，改善民生的新途径。</p>
<p>到2025年，人工智能要成为带动中国产业升级和经济转型的主要动力；2030年成为世界主要人工智能创新中心，在智能经济、智能社会进程中取得明显成效。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">人工智能大赛　技高者胜</span></h3>
<p>当中国的人工智能大计、电动汽车、新能源等文件陆续出台，外界一方面怀疑这些宏伟目标能否一一实现，另一方面有投资人认为，中国一旦形成文件下发，表明其在该行业已具备一定产业基础，具备资质的企业有望实现世界领先的科研突破。</p>
<!--pagebreak-->
<p>诚然，人工智能大潮来袭时，也不乏地方政府和企业热情高涨地赶赴一场运动式AI竞技大赛，以致于忽略了最终的结果可能是绝大多数创新企业倒在沙滩上，冲向浪尖的只是凤毛麟角。</p>
<p>资料和市场优势明显 中国智慧医疗飞跃发展</p>
<p>吴炯毕业于美国密歇根大学计算机科学系，在美国雅虎领导过搜索引擎和电子商务技术团队，当过阿里巴巴首席技术官，还有将近20年投资创业公司的阅历。被他相中且下注的人工智能项目，至少得在“算法”和“资料”上有凸出亮点。</p>
<p>他说，“算法”代表着公司有厉害的工程师、高效的学习方法，还有很多资料去延展深度学习。</p>
<p>长远来看，“算法”已经是一个成型的理论，有很多的论文都是公开的，甚至在很多代码网上都能找得到。再过五年，人工智能的机器工程师供应会跟上，人才的问题肯定会解决，可是无法随着时间的推移来解决的是“谁能够拥有学习的资料”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">收集筛选整理资料　工作量可观</span></h3>
<p>吴炯解释，学习的资料就像AlphaGo下过的围棋盘数，这些是网上找不到的；那些被专家标注过疑似肿瘤的病人拍过的医疗影像，价值则更高。</p>
<p>那么问题来了，无法通过公开渠道获得的数据信息，获取本身就是一门技术。在中国，获取患者的影像资料一般看创新企业和医院的人脉关系。</p>
<p>吴炯认为，全世界都会面对创新公司和医院关系好不好、认识不认识某家医院的问题，“资料就是关系，但也不全是关系，还有一个资料整理的工作量。”</p>
<p>“资料可以是很凌乱的，资料内会有很多噪音，你要把它去伪存真，把里面真正有价值的挑选出来。这个工作量非常大，一点都不比学习的算法来得简单，可能绝大部分的工作量是对资料的整理。”</p>
<p>他说，机器可以做资料整理，但过程滞缓麻烦。虽然某创新公司可以靠关系搭上医院，但中国医院几千家，你要一家家去谈。而且，每家医院用的IT系统和影像存储不一样，创新企业得去做接口，之后还要对资料做筛选和整理，工作量可想而知。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">新加坡小步迈向智慧国</span></h3>
<p>比较中国和新加坡两个市场，吴炯认为，前者搞定一家医院，可能搞定了一大堆资料；可是新加坡医院诊所相对零散，每家医院、诊所的资料积少成多，不仅要一家家去搜集，回来后还得统一每家诊所的存放格式，工作量又上去了。</p>
<p>新加坡在迈向智慧国的路上，已经碰到患者电子病历记录不完整的麻烦事，不少私人医院和诊所过去几年没把病人资料上载到国家电子健康记录（National Electronic Health Record，简称NEHR），进而影响医疗护理素质。</p>
<p>新加坡卫生部日前宣布发放新津贴，协助业者上载病人资料到中央系统，并于两三年内立法强制所有业者上载资料，促进智慧医疗发展。</p>
<p>吴炯说，在算法基本没差别的情况下，中国因为有资料方面和市场大的优势，所以能够开发出更好的人工智能系统，并被其他市场所接受。“我给你一台电脑，你把X光片给这台电脑读，它能告诉你X光片有没有异常，有没有肿瘤。它有这个能力，你为什么不接受？”</p>
<p>至于系统如何获得市场认可，靠的是能力。吴炯以中国高铁和日本高铁技术在国际市场竞争打比方说，开发人工智能的中国企业须用能力和性价比到全球市场上去竞争，除非海外市场有贸易保护主义倾向，否则封杀医疗技术传播、抵制救人治病是不明智的做法。</p>
<p>东南亚是互联网机会第三波</p>
<p>近年来，中国和新加坡的互联网创新企业把触角伸向区域，摩拜脚踏车进军新加坡、阿里巴巴收购Lazada、腾讯投资的新加坡线上游戏和电商品牌Garena进一步扩张东南亚市场……中国和东南亚的创新科技市场进入崭新的联动时代。</p>
<p>吴炯说，前些年，中国不少科技企业通过模仿、低成本复制，以及搜索引擎和社交媒体领域的一些保护主义，“山寨”国外的技术创新发家，不过这个现象已经发生改变。共享脚踏车正是因为中国是自行车（脚踏车）大国这样一个土壤，才有了商业模式的创新。</p>
<!--pagebreak-->
<p>“现在很多是原创技术，很多已经青出于蓝。”</p>
<p>吴炯说，最后，整个东南亚会是中国科技输出的市场，只是东南亚市场本身相对割裂些，每个地方不太一样，但是加起来看也构成有六亿多人口的可观市场。</p>
<p>例如，风和投资的Garena目前是东南亚最大的互联网公司。吴炯说，团队“一个个国家去攻”，业务覆盖泰国、印度尼西亚、马来西亚、越南、菲律宾，还有台湾等地。</p>
<p>“它的用户量很大，单是游戏的利润明年预计可达到1.4亿美元（1亿9067万新元），这还只是东南亚市场。”他说。</p>
<p>有趣的是，Garena的创始人是天津人李小冬，Lazada的创始人是德国人。</p>
<p>吴炯指出，东南亚科创企业创始人很多并不来自东南亚国家，而是来自欧美或世界各地，他们拥有国际经验和全球视野，东南亚正好成为互联网机会的第三波。他认为，互联网第一波是美国的创业企业，后来很多人把美国的模式搬到中国，成功塑造了第二波；现在轮到东南亚，因为这个市场“还没有类似模式”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">落脚东南亚有醉翁之意？</span></h3>
<p>针对坊间质疑中国一些科创企业到新加坡或东南亚落脚，醉翁之意不在于耕耘市场，而是“粉饰”融资或上市报告，表明已在哪些国家“插旗”，吴炯则不赞同。</p>
<p>“看Garena就知道了，真的有利润，不是去插旗而已。”他指出，外国人到东南亚创业，带来资金、运营经验和科技，这些竞争优势不容小觑。</p>
<p>此外，排除一些地缘政治因素，像越南这样的东南亚国家还因为劳动力年轻、整体人口勤奋，可以承接制造业转型，再加上智能手机普及和互联网渗透率提高，吴炯认为，生产力和办事效率将促进东南亚整体走上高速增长的拐点。</p>
<h3>名人演说系列</h3>
<p><strong>吴炯：中国和东南亚的创新创业场景</strong></p>
<p>“名人演说系列”由《联合早报》和通商中国联办，支持机构为新加坡报业控股基金，从2008年起每年邀请政治、经济、文化界等知名人士来新加坡主讲，和公众分享当今国际社会的热门话题。</p>
<p>■日期：2017年11月25日（星期六）</p>
<p>■时间：下午2时30分至5时</p>
<p>■地点：报业中心礼堂（1000 Toa Payoh North）</p>
<p>■热线报名：6319-8604（座位有限，额满为止）</p>
<p>■网络报名：</p>
<p>http://events.sph.com.sg/eminentspeakersseries2017</p>
<h3>吴炯 小档案</h3>
<p>■风和投资管理公司创始人兼主席，负责集团业务战略管理，也直接领导公司的创投业务</p>
<p>■1989年在美国硅谷开始职业生涯</p>
<p>■1996年至1999年间，领导美国雅虎搜索引擎及电子商务技术团队，因“半结构化搜索”领域的杰出技术性成就，被授予美国核心技术专利</p>
<p>■2000年，成为阿里巴巴首席技术官及天使投资人，见证阿里巴巴成为中国最大的科技公司的成长历程</p>
<p>■过去17年间发掘、投资和培养了数家有前途的创业公司，还成为华住酒店集团联合创始人和投资者；华住酒店目前是中国最大的连锁酒店之一</p>
<p>■成功投资了高科技仪器公司聚光科技和纽交所上市的聚美优品等科技创业公司</p>
</div>]]></description></item><item><title>港立法会九年来首次通过《施政报告》致谢议案</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810068</link><author /><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810068</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>今年的《施政报告》致谢议案，仅用31小时多进行辩论，比过往少很多，主要是因泛民没拖延议事，就连要求点算法定人数也只有三次，使得整个过程相当畅顺。</strong></p>
<p><span class="byline">香港特派员</span></p>
<p>香港立法会九年来首次通过《施政报告》致谢议案。提出议案的民建联李慧琼形容过去三天的辩论“风平浪静”。但无论建制还是泛民，均批评特首林郑月娥提出的“重整置业阶梯”，形容有关政策是“玩火”。</p>

<p>今年的《施政报告》致谢议案，仅用31小时多进行辩论，比过往少很多，主要原因是泛民“不拉布”（拖延议事），连要求点算法定人数的次数也只有三次，使整个过程相当畅顺。</p>
<p>事实上，这次也是六名泛民及本土派议员先后被取消议员资格后，建制派首次可发挥分组点票制度的绝对优势。自2008年通过致谢动议后，《施政报告》已连续八次在分组点票下被否决。</p>
<p>过去数周泛民及本土派为抗争而不断“突袭”，拖慢会议进度。其中以朱凯迪引用《议事规则》提出动议，要求记者及公众人士离场，以拖延审议高铁“一地两检”议案，引起最大争议。</p>
<p>但随着泛民数日前去信“议和”，过去三天只有香港本土毛孟静、及人民力量陈志全曾提出点算法定人数。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>政务司长张建宗总结发言称，本届港府用行动证明非常尊重立法会，重视改善行政立法关系，并从善如流做出妥协，例如改革医委会，撤回大部分交通罚款建议等。</p>
<p>他希望议员感受到港府的诚意、善意和务实态度；又希望以理论事，放下成见，寻求最大公约数，为社会谋福祉、做实事。</p>
<p>但律政司长袁国强批评有的议员发言时，以“假公义、黑法治”来形容目前香港情况，这部分人将法治政治化，对法治带来负面影响。他说，律政司未来的工作充满挑战并具争议性，但仍会坚守法治。</p>
<p>昨天辩论后宣布下月结婚的公民党党魁杨岳桥指出，整份《施政报告》风格是“强行政、弱政治”，对于社会撕裂可说是束手无策。</p>
<p>但李慧琼不认同《施政报告》在政治上“交白卷”，强调一家人“翻脸”后要修补关系，应求同存异，等气氛缓和后再处理难题，因此特首才少谈政治，主力发展经济改善民生。</p>
<p>三天辩论中引起最大争议的，始终是林郑视为最重要的房屋政策，由于她曾提出“为80万公屋数目封顶”，以及以其他公共住房形式取代公屋（福利性租赁房屋），招致泛民和建制派都质疑“过于乐观、不切实际”。</p>
<p>支持致谢的地产界议员石礼谦，批评港府将资助房屋当作商品是在“玩火”，也让置业阶梯变得复杂。他还批评议员和官员在辩论中各自表述，官员回应质素低劣。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">申请公屋平均轮候4.6年</span></h3>
<p>另一方面，香港房委会昨日公布，申请公屋的平均轮候时间为4.6年；年长的单人申请者平均轮候时间也要2.6年。署理港府经济顾问欧锡熊则称，今年9月份香港整体楼价仍比1997年高出97%，处于相当高的水平，置业供款比率（每月供款相对于私人住户入息中位数的比率）也恶化，升至68%，较第二季高一个百分点，也远高于过去20年45％的平均水平。</p>
</div>]]></description></item><item><title>新闻人间：特朗普 从来没这么“软”过</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810069</link><author>霍月伟</author><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810069</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171111/trump2.pdf.jpg?itok=7TxeD8lO&timestamp=1510342201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>新闻人间</p>
<p>美国总统特朗普昨天已结束任内首个访华行，续程越南出席亚太经合组织会议。有意思的是，他此行最重要的收获，却是在他离开北京后才由中国官方宣布：中国金融业现存的外国投资者投资比例限制，将在五年内分阶段取消。</p>
<p>官方似乎还为金融业以外的外资点亮了隧道尽头之光，表示中国其他行业也正在制定放宽市场准入时间表和路线图。</p>

<p>对这道曙光，欧美在华企业引颈期盼多年。特朗普这次出访中国前，美国官、商、学界念兹在兹的，就是要求特朗普向北京施压，终结其造成美中贸易失衡的种种做法，包括强制美国在华公司转移技术、中国公司侵犯知识产权、外资在华投资限制等。</p>
<p>中国选在特朗普离境后才宣布上述力度空前的扩大开放市场举措，大概是要重申中国国家主席习近平前天会见特朗普时所强调的，中方将按照自己的时间表和路线图行事，凸显开放是自主而非受外力挤压下的行为。不过，外界仍难免视之为特朗普访华带来的“红利”。</p>
<p>对于特朗普此行，中国媒体这两天的评论基调不外是中美关系整体上“稳了”、进入一个新时代，大国政治迎来转折点，中美领导人的亲近程度前所未见。</p>
<p>有媒体甚至说，中国外交从来没有这么“软”过。除了出动最高领导人习近平亲自带领特朗普游故宫，两国两天内还签订超过2500亿美元（3400亿新元）的经贸合作大单，刷新世界纪录，无形中帮忙在美国国内支持率已跌到37%的特朗普稳定政权。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>总之，北京要向美国甚至其他国家传达的信息是：和气生财，有分歧不要紧，最重要的是态度要有建设性。</p>
<p>实际上，在外交场合不时有惊人言行的特朗普也从来没有这么“软”过。在中国获得帝王般的待遇下，媒体统计说，他两天内至少10次对中方表示了各种感谢和赞扬。他两次展示五岁外孙女的中文表演视频，突出美国第一家庭对中国文化的着迷，对中国官民来说都很讨喜。</p>
<p>不过，在美国媒体上看到的则几乎是一片哀叹，认为总统大人被谈判高手“耍”了，中国几千年来都擅长以奢华盛大的排场、仪式来“避开任何认真的对话”，这次看来也不例外。那2500亿美元大单，绝大部分是包括贸易、投资的愿景框架合作协议，并不具约束力。说穿了，就是未来如果合作得好，有可能会执行，如果谈得不好，就什么都没有。</p>
<p>有人指出，特朗普在中国的表现不脱生意人的脾性，他对“习总”的恭维，听起来就跟一个正在谈生意的企业老总没两样，见面时嘴巴甜，也是希望和气生财。但他昨天一飞到越南，就在演讲中批评外国侵犯美国智慧产权，明眼人马上对号入座：这讲的不是中国也包括中国，因为总统8月才下令对中国启动知识产权调查。专家指出，把美中贸易失衡问题归咎于美国前任政府，特朗普其实也是在含蓄向北京表态，自己的政府绝对不会犯下同样错误。换言之，无论外界怎么评价，他将以自己的方式，来实现自己的目标。</p>
<p><span class="bylineemail">fokyw@sph.com.sg</span></p>
</div>]]></description></item><item><title>中国小孩接待美总统夫人</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810070</link><author /><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810070</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>美国第一夫人梅拉尼娅昨天下午前去北京动物园参观大熊猫，并将美国吉祥物——老鹰造型的布偶送给陪同她的中国小朋友。</p>
<p>（法新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>庄慧良：“赖神”考验才刚开始</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810071</link><author>庄慧良</author><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810071</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>登台札记</p>
<p><span class="byline">庄慧良</span></p>

<p><span class="bylineemail">chuanghl@sph.com.sg</span></p>
<p>甫完成立法院总质询，台湾行政院长赖清德立即就针对企业界最关注的“五缺”（缺水、缺电、缺地、缺才、缺工）问题，召集相关部会密集地提出因应对策，并对公布10个月却窒碍难行的《劳动基准法》（简称劳基法）“一例一休”提出修正草案，充分展现其“做实事”内阁的魄力。</p>
<p>长期采访民进党的新闻同业对我说：“这才是民进党政府嘛！（无党籍的前行政院长）林全毕竟是客卿。”</p>
<p>赖清德9月初匆匆上任，内阁成员大多数是林全内阁留下来的人。但这两个月下来，多数媒体都能感受到内阁首长凡事战战兢兢，就连过去事必恭亲的总统蔡英文都“退居二线”，不用再对各部会首长耳提面命，蔡政府的民调明显回升。民进党乐观地认为“赖神”有望扭转2018年地方选举的颓势。</p>
<p>行政院提出的劳基法修正草案，获得工商界普遍肯定，但包含泛绿营在内的在野党一致反对，多数劳工团体更强烈反弹，已可预见这部修正草案送到立法院审查时，势必再面临激烈抗争。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>赖清德在周四行政院会后的记者会上动之以情，说之以理，指去年劳基法修法时蹦出的“一例一休”，严重绑架劳资的弹性，不但中小企业透过各种管道反映有困难，基层劳工丧失加班机会，得另外去打工，变得更辛苦、更累、更忙，政府面对这些问题真的可以视而不见、充耳不闻吗？他强调，拼经济是不分党派，朝野应共同承担责任，呼吁劳资双方不要站在对立的两面。</p>
<p>上述主张固然言之有理，然其应对之策是有条件松绑“7休1”（工作七天休假一天），加班总工时从每月上限46小时，经劳资协商，每三个月加班138小时以内的规定，看似具有弹性，却未能真正解决劳工过劳的问题。</p>
<p>当初林全内阁修法强制“7休1”的初衷是，资方若要劳工加班得付出更高的代价，但赖清德内阁是让资方更有弹性，行政院发言人徐国勇甚至说，修法后方便劳工累积假期到欧美旅游，更让劳团气得大骂这是“缺德”的修正案。</p>
<p>“劳工不是不想休假，而是因为薪资太低，被迫加班换钱。”多年来关切劳工权益的文化大学法律系教授邱骏彦点出问题关键。</p>
<p>民进党立委日前协调后，大多支持行政院版修正草案，但少数劳工团体选出的民进党立委林淑芬等人指出，台湾140万家企业中有召开“劳资协商会议”事业单位家数为7万2090家，仅占4.96%，政府所称的把关机制将形同虚设，最后当然还是资方说了算。</p>
<p>台湾经济的困境在于产业结构未完成升级，难以摆脱“低工资、长工时”的模式，故赖清德最后仍不得不与资方妥协。外界认为，过去号称与劳工站在一起的民进党，在执政之后已靠向资方，成为“资进党”。</p>
<p>同时，为了实现民进党2025年“非核家园”的理想，台湾不断增加燃煤发电，今年的碳排放量创下近10年新高，过去燃媒发电比重占40%左右，今年已达45%，2020年预估会再上升到50%。</p>
<p>过去中南部的天空若灰蒙蒙不见天日，各方总会将责任推称是因为中国大陆的沙尘暴和雾霾所致。但近来中南部的空气指数动辄“紫爆”，官方终于坦承是因自身燃煤发电所致。不少民众饱受心肺及呼吸道疾病之苦，环保专家直指蔡政府增加火力发电填补供电缺口，根本是要人民“用肺换电”。</p>
<p>而且，为了将绿色能源提高到两成的目标，蔡政府还计划在农田、埤塘“种电”——在埤塘水面上建构太阳能发电系统。不少专家警告，埤塘一旦优养化，自然生态再也无法恢复，不少农民为了政府优渥电费补贴放弃耕作，也将带来灾难。</p>
<p>赖清德周三在行政院召开“稳定供电策略”记者会上，数度表示“不会因为能源不够而启用核能”，但面对未来仍有可能供电吃紧时，他似不经意地说了一句“核能电厂是最后手段”，并不排除是预留伏笔。</p>
<p>赖清德是勇于任事的人，唯受限于民进党政策的框架，要力守“非核家园”的神主牌，其后遗症恐非他个人所能承担，后续劳基法修正草案能否过关，对“赖神”能耐的考验才刚开始。</p>
<!--pagebreak-->
</div>]]></description></item><item><title>现场警力虽增强 港足球赛又有球迷嘘中国国歌</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810072</link><author /><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810072</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171111/ZB_1111_CJ_doc6xhdz9fh52qm6oo71zu_10211123_leesuehp.jpg?itok=ZG-PX4yl&timestamp=1510342201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>香港媒体报道，前晚赛前奏响巴林国歌时，现场大部分球迷都肃立以示庄重，随后奏起中国国歌时，部分球迷不仅没有肃立，还发出嘘声，个别球迷还背向球场，或竖起中指。</strong></p>
<p>（香港综合讯）香港旺角大球场前晚（9日）再逢足球赛事，香港足球队在友谊赛中对阵巴林队，尽管现场警力明显增强，但在赛事开始前播出中国国歌时，又有球迷发出嘘声。</p>
<p>中国大陆上月起实施《国歌法》，全国人大常委会也通过将《国歌法》列入港澳《基本法》附件三，港府计划明年向立法会提交本地立法建议，而在香港立法前的“空窗”时期，嘘国歌事件在香港一再发生。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">四处有警员巡驻 入场安检明显比以往更严</span></h3>
<p>综合《明报》与《星岛日报》报道，前晚赛前奏响巴林国歌时，现场大部分球迷都肃立以示庄重，随后奏起中国国歌时，部分球迷不仅没有肃立，还发出嘘声，个别球迷还背向球场，或竖起中指。</p>
<p>还有球迷在奏国歌时大叫要“去厕所”，起身离开座位，这名男球迷受访时称，自己的举动是想告诉大家，不喜欢国歌有很多办法抵制，他说不担心被指不尊重国歌，解释说自己刚好要去厕所，难道这就是不尊重国歌？</p>
<p>香港球迷“嘘国歌”事件一再发生，前晚比赛的入场安检明显比以往更为严格，四处都有警员巡驻，包括军装及便衣探员。在场警员对媒体表示不方便告知具体任务，称这是正常运作。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">港足总副主席：嘘声小球迷较以往收敛</span></h3>
<p>对于赛事增强警力，香港足总副主席贝钧奇表示，这并非足总主动要求，但最近有关《国歌法》和嘘国歌有很多讨论，警方和场地管理方面增加人手是很自然的事。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>贝钧奇也认为，仍有球迷嘘国歌是意料中事，但他认为情况有所改善，球迷较以往收敛，嘘声比以往小，也没有出现煽动性标语。</p>
<p>自2015年以来，香港多次发生足球比赛上嘘国歌的事件，在本月5日香港足球代表队主场迎战老挝的国际友谊赛上，同样有球迷嘘国歌、背向球场、打出不雅手势。</p>
<p>中国新近出台的《国歌法》规定，在公共场合，故意篡改国歌，以歪曲、贬损方式奏唱国歌，或以其他方式侮辱国歌的人，由公安机关处以警告或者15日以下的拘留；构成犯罪的，依法追究刑事责任。</p>
<p>至于香港特区何时为《国歌法》立法，目前没有具体日期。</p>
<p>在2015年11月“中港之战”的嘘国歌事件后，香港足球总会在事后被国际足联处以约合7.7万港元（1.34万新元）的罚款，当时国际足联警告，若再犯，将予以更严厉处罚。</p>
<p>香港足总多次呼吁球迷保持冷静，为香港队着想，不要再嘘国歌，但这些呼吁显然没奏效。</p>
<p>香港足球队前队长陈伟豪前日在商台节目中表示，球迷嘘国歌可能会影响球赛或港队日后部署，他呼吁球迷以球队利益为重，称“唔嘘唔代表好支持，聪明少少好啲嘅（不嘘不代表很支持，聪明一点比较好）。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>总结访华行程： 特朗普赞习近平受人民高度尊敬</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810073</link><author /><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810073</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>特朗普●结束访华</p>
<p>（北京综合讯）美国总统特朗普昨日在推特上发文总结访华行程，他赞赏中国国家主席习近平受到高度尊敬，并且是中国人民的强大代表。</p>
<p>特朗普昨日发出“第一推”，首先解释自己前日关于中美贸易逆差的发言，他说，自己并不责怪中国，“中国是为人民谋福利，没有什么可指责的”，要责怪的是历届（美国）政府的无能，允许中国在贸易上利用美国，导致美国损失了数千亿美元。</p>

<p>过后，特朗普发出第二条推文，称自己与习近平的会晤非常富有成效，在贸易和半岛局势上都取得实质进展，又指习近平代表了他的人民，受人尊敬且十分强大，自己很高兴能和习近平主席以及夫人彭丽媛见面。</p>
<p>特朗普周三（8日）抵北京展开国事访问，在这期间，他就自己的中国行发了八条推文，换了两次封面。其中，他在8日将封面改成两国元首夫妇在故宫和京剧小演员的合影，昨日又改成两国元首夫妇的正式合影。</p>
<p>除了对习近平夫妇表示感谢外，特朗普也就中美关系发推文。他在前晚的推文中称，自己在接下来几个月甚至几年中，都会致力于建设更强的中美关系，并用大写方式的“更强”（STRONGER）来形容中美关系。</p>
<p>特朗普已于北京时间昨日下午抵达越南，出席亚太经合组织第二十五次领导人非正式会议。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>招待特朗普国宴菜单曝光</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810074</link><author /><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810074</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中国国家主席习近平和夫人彭丽媛前晚（9日）在北京人民大会堂举行宴会，欢迎美国总统特朗普和夫人梅拉尼娅。这场国宴的菜单曝光，连同冷盘共七道菜。</p>
<p>中国小米科技董事长雷军也出席国宴晚会，他9日下午在自己的微博上晒出国宴请柬，随后又公开了菜单。</p>
<p>据雷军曝光的国宴菜单，在冷盘后，主菜包括椰香鸡豆花、奶汁焗海鲜、宫保鸡丁、西红柿牛肉、上汤鲜蔬、水煮东星斑，主菜之后有点心、水果雪糕及咖啡或茶，席间用酒是河北省分别在2009年和2011年出产的“长城干红”与“长城干白”。</p>

<p>与美国前总统奥巴马访华时不同的是，中方此次宴请特朗普均为中国菜式。</p>
<p>2009年奥巴马访华时，中方为奥巴马设国宴的菜单中西合璧，正餐包括一道冷盘，一份汤和三道热菜，分别是翠汁鸡豆花汤、中式牛排、清炒茭白芦笋、烤红星石斑鱼，餐后甜品为一道点心和一道水果冰淇淋。配餐的红酒和白酒分别是河北2002年出产的长城干红和长城干白。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>竹编快递包装受欢迎</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810075</link><author /><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810075</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171111/ZB_1111_CJ_doc6xhy4zj586rg601l1th_10230647_leesuehp.jpg?itok=LK_XwRDW&timestamp=1510342201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>贵州省剑河县这家生态农产品公司，自去年6月以来就开始采用订制的竹篮作为板栗、猕猴桃等特色农产品的包装。这不仅为农产品增添特色，客户也可再循环使用竹篮，有效避免了一次性快递包装的浪费。在“双十一”购物狂欢节到来之际，这种竹编快递包装备受青睐。（新华社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>新成立金融委负责制定 大纲式发展和监管规则</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810076</link><author /><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810076</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯） 由中国央行主管的《金融时报》昨天称，国务院金融稳定发展委员会（金融委）比现有的“一行三会”联席会议制度规格更高、权威性更强，未来大纲式的发展和监管规则将由金融委负责制定。</p>
<p>报道并引述专家称，除了继续推进落实既定宏观审慎政策之外，金融委近期重头工作之一应是加强对金融控股公司的监管。</p>
<p>中国官媒新华社本周早前证实，金融委已经于近日成立并召开第一次全体会议。金融委的定位是国务院统筹协调金融稳定和改革发展重大问题的议事协调机构，目前由副总理马凯担任主任。</p>

<p>《金融时报》昨天引述专家表示，金融委在“一行三会”之上负责统筹和协调金融监管，这显然比“一行三会”现有的联席会议制度规格更高、权威性更强，有利于从机制上保证金融协调监管的效率和效果，更好地实施统一监管、专业监管和穿透监管。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">近期重头工作：<br/>
加强对金融控股公司监管</span></h3>
<p>中国人民大学重阳金融研究院高级研究员董希淼受访时指出，从国务院层面设立的金融稳定发展委员会，可以有效实现央行、政府及国家产业发展相关部门的协调统一。</p>
<p>他也认为，央行作为金融稳定发展委员会办公室所在机构，在统筹和协调过程中发挥着重要作用。</p>
<p>金融委近期内的重头工作之一是加强对金融控股公司的监管。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>交通银行金融研究中心首席研究员、副总经理仇高擎对此指出，目前金融控股公司协调监管大致处于较为散乱的状态，对形形色色的金融控股公司的信息掌握不充分、划分标准不统一、法律支撑不完备。而一些相关经营经验少、风险管理能力差甚至别有用心的机构，都“一拥而上”布局金融控股公司。有些金融控股公司可能本身就是套利的主力军，其中所隐藏的系统性金融风险不容忽视。</p>
<p>仇高擎说：“这一问题既是协调监管的‘硬骨头’， 又是协调监管的‘关键点’。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">改变原有“孤岛式”监管</span></h3>
<p>在中央和地方金融监管协调方面，《金融时报》称，此前地方金融监管工作一直由各地金融办、金融工作局、金融监管局承担。由于各地金融业务、业态发展情况不一，地方监管机构在具体管理中就同一业态监管要求存在差别的现象。</p>
<p>北京大成律师事务所合伙人肖飒表示，金融委的成立将改变原有的“孤岛式”监管现状，统一监管原则和负面清单，给市场提供创新动力和良好营商环境，从全国一盘棋的角度看问题。</p>
</div>]]></description></item><item><title>习近平：中美经济关系稳定发展有利世界经济</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809763</link><author>游润恬</author><pubDate>Fri, 10 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809763</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171110/ZB_1110_CJ_doc6xhcrbug8aw12eh5gh2_09203227_liyang.jpg?itok=FAzhCx9o&timestamp=1510255801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中美元首共同见证能源、制造业、航空、电气、汽车等领域商业合同和双向投资协议的签署，总金额超过2500亿美元，创下中美经贸合作的记录。</strong></p>
<p>中国国家主席习近平说，保持中美经济关系持续稳定发展，不仅造福两国人民，也将为世界经济增长做出“巨大贡献”。</p>
<p>中美贸易是美国总统特朗普此次访华的最重要课题之一。习近平昨天强调，对于中美经济关系快速发展过程中出现的问题和矛盾，双方应以“前瞻性思维”和“建设性方式”，通过做大中美经济合作蛋糕加以解决。</p>

<p>虽然特朗普昨天发表讲话时把中美贸易不平衡的责任归咎于美国前任政府，他仍然对目前“非常一面倒和不公平的”中美贸易关系表达了不满：“我们真的需要关注市场准入、强制性技术转让，和知识产权盗窃等问题……如果中美实现平等的经济关系，两国将能共同享有更繁荣的未来。”</p>
<p>两国元首昨天共同见证了能源、制造业、农业、航空、电气、汽车等领域商业合同和双向投资协议的签署，总金额超过2500亿美元（3400亿新元），创下中美经贸合作的记录，中国商务部部长钟山称此为两国企业创造的“奇迹”。</p>
<p>中国副外长郑泽光介绍习特会成果时也说，中方将大幅度放宽金融业，包括银行业、证券基金业和保险业的市场准入，并逐步适当降低汽车关税。</p>
<p>中美领导人昨天在北京共见记者，其中一人讲话时，另一人通过同传耳机专心地听，不时点头、微笑表示赞同。这一互相配合、互相肯定的姿态，是特朗普首次访华的主基调，也预示中美关系今后在元首外交的引导下会走的方向。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>习近平昨早在人民大会堂东门外广场为特朗普举行欢迎仪式。在礼炮声和军乐队的演奏声中，特朗普与习近平一同检阅三军仪仗队，接受手持中美国旗的小朋友雀跃的欢迎。中方还特地在大会堂内安排编钟表演，延续着前天在故宫招待特朗普伉俪的文化外交。</p>
<p>习近平与特朗普进行了短暂的小范围会晤后，与双方团队进行扩大双边会谈，会见中美企业家，再共见记者。特朗普在几乎每一场会议上，都对习近平和中国多有赞美或肯定的话。</p>
<p>例如他说，“我和习近平主席的化学反应很好，我们将为美国和中国做很多事情。”他对习近平说：“中国人非常以你为豪。”“你是非常特别的爷们儿。”</p>
<p>习近平给予特朗普超高规格的接待，特朗普多次对习近平的赞许和明显示好，两人以此拉近个人关系，共同对外释放中美友好、和谐、合作的信号。</p>
<p>至于特朗普此次访华的另一重点议题——朝鲜问题，特朗普昨天表示“中国可以很快、很容易解决这个问题”，并呼吁北京切断与朝鲜的金融联系。美国国务卿蒂勒森昨天告诉记者，特朗普和习近平在朝核问题上“没有分歧”。</p>
<p>习近平重申要坚决实现半岛无核化，并将致力于通过对话谈判解决半岛核问题。他也承诺中国会全面严格执行联合国安理会各项决议。</p>
<p>根据中国外交部发布的消息，在台湾问题上，习近平阐述了中方的原则立场，特朗普重申美方将继续奉行一个中国政策。</p>
<p>特朗普今天离开北京，飞往越南参加亚太经合组织领导人会议。习近平也将出席这场会议。中美领导人拉近个人关系之后，会在国际、区域事务发挥怎样的协作，为各国所关注。</p>
</div>]]></description></item><item><title>副总理马凯出掌国务院金稳会 明年退休或由刘鹤接任</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809764</link><author>于泽远</author><pubDate>Fri, 10 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809764</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171110/ZB_1110_CJ_doc6xagnqj3hd131tzy7do_09210352_lipsin.jpg?itok=OO4lruoo&timestamp=1510255801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中国最高金融监管部门、国务院金融稳定发展委员会（金稳会）前天正式成立，学者认为，金稳会或也会在风险防范和应对方面发挥智囊机构作用。</strong></p>
<p><span class="byline">于泽远 北京报道</span></p>
<p>中国国务院金融稳定发展委员会（金稳会）前天正式宣告成立，国务院副总理马凯出任委员会主任。但由于马凯将在明年3月国务院换届后退休，中共政治局委员刘鹤可能会接替马凯出任副总理，并主掌金稳会。</p>

<p>也有分析称，刘鹤昨天出现在中国国家主席习近平欢迎美国总统特朗普的官员行列中，表明他有可能接替已经升任政治局常委的王沪宁，出任中央政策研究室主任，继续伴随习近平身边。</p>
<p>北京有关人士认为，过去几年，刘鹤以中财经领导小组办公室（中财办）主任的身份陪同习近平参加各种活动，是习近平的首席经济智囊。刘鹤上月升任政治局委员后，目前仍担任中央财经领导小组办公室主任，并深度参与过中美经济对话。去年6月，刘鹤就以中财办主任身份与美国财长雅各布·卢举行了会晤。因此，刘鹤出现在欢迎特朗普的官员序列中，未必等于他要接任中央政策研究室主任。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">分析：刘鹤将继续<br/>
当习首席经济智囊</span></h3>
<p>这名人士指出，目前中共新一届政治局委员大多已经有了明确分工，孙春兰、胡春华、刘鹤、杨洁篪等少数政治局委员暂时没有明确去向，需要等到明年3月国务院、全国人大换届后出任新职。刘鹤长期在发改委系统工作，对宏观经济和金融问题都有深入研究，如果他出任中央政策研究室主任，政治局委员中恐怕找不出比他更合适的人选接替马凯担任主管发改委、工业和金融的副总理。</p>
<p>中共中央政策研究室的前身是上世纪80年代的中央书记处研究室，后一度改称中央政治体制改革研究室，1989年改为中央政策研究室。在王沪宁之前，中央政策研究室两任主任王维澄、滕文生都不是政治局委员。王沪宁2002年出任中央政策研究室主任，2012年中共十八大后才升任政治局委员。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>美国彭博新闻昨天报道说，71岁的马凯出任金融稳定发展委员会主任，表明习近平的主要经济顾问刘鹤不久将接任这一职务。</p>
<p>有关人士认为，无论刘鹤出任国务院副总理还是中央政策研究室主任，都不影响他继续担任习近平的首席经济智囊。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">监管体制<br/>
升格“一委一行三会”</span></h3>
<p>国务院金融稳定发展委员会正式成立，意味着中国金融监管格局从原来的“一行三会”（人民银行、银监会、证监会、保监会）升级为“一委一行三会”，表明高层希望加强金融监管机构的统筹和协调，提升防范金融风险的能力。</p>
<p>根据官方信息，金稳会主要职责包括审议金融业改革发展重大规划，统筹金融改革发展与监管，协调货币政策与金融监管相关事项，统筹协调金融监管重大事项，协调金融政策与相关财政政策、产业政策等；分析研判国际国内金融形势，做好国际金融风险应对，研究系统性金融风险防范处置和维护金融稳定重大政策；指导地方金融改革发展与监管，对金融管理部门和地方政府进行业务监督和履职问责等。</p>
<p>有关学者指出，金稳会统筹金融改革发展与监管的职能，显示金稳会将是中国最高金融监管部门。同时，在金融风险防范和应对方面，金稳会也将发挥智囊机构作用，为高层决策提供建议。</p>
<p>中国人民银行行长周小川上月透露，金稳会办公室将设在中国人民银行。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国是Facebook在亚洲最大广告主</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809765</link><author /><pubDate>Fri, 10 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809765</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（纽约综合讯）尽管社交媒体面簿（Facebook）在中国大陆遭到屏蔽，中国却是面簿在亚洲市场最大的广告主。</p>
<p>《纽约时报》引述要求匿名的知情人士称，中国政府每季度要花费10万美元（13万新元）以上，甚至数十万美元，用于在面簿发布广告，向全世界散播中国官方媒体制作的宣传内容。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">强调中国稳定繁荣　他国混乱</span></h3>
<p>不过，中国与俄罗斯的面簿广告贴文不同，前者主要复制在中国国内播出的新闻宣传，强调中国的稳定繁荣，并凸显世界其他地方的混乱、暴力，后者则是传递分化美国社会的讯息。</p>

<p>例如，美国总统特朗普访华之前，部分中国官方机构的面簿账户，宣传关于中国的内容是可爱的熊猫、美丽的田园风光等。</p>
<p>《纽时》认为，中国官方的这些宣传不大可能左右美国选民，但可能会对那些初识网络、不太熟悉媒体的人产生影响，比如，中国官方媒体在面簿上设有面向非洲的频道，这将会在非洲本土成为西方媒体之外的另一选择。</p>
<p>在美国国会调查俄罗斯利用社交网络左右美国选民之际，中国官方在社交媒体上的这些宣传，成为大家关注的焦点。</p>
<p>美国参议院司法委员会10月31日举行了三场听证会中的第一场，调查社交媒体与俄罗斯干扰2016年美国总统大选之间的关系。当时，美国参议员约翰·肯尼迪（John Kennedy）曾询问面簿的首席法律顾问科林·斯特雷奇（Colin Stretch），中国是否有在上次选举中投放广告，影响美国的大选，斯特雷奇当时回答说，据他所知没有。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>目前，中国官方媒体新华社、《人民日报》、中央电视台在面簿、推特上都有账号，不少地方党政宣传部门也利用这些社交媒体进行宣传。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809766</link><author /><pubDate>Fri, 10 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809766</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171110/ZB_1110_CJ_doc6xhfqssz9hj6dguvbql_09231444_lipsin.jpg?itok=taa8H6x7&timestamp=1510255801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>本来立法时，根本没想过会（有人）用这种方法侮辱国歌，现在有（球迷）千方百计（挑战底线），立法时可能会特别针对这样的行为……本来不少控罪需符合很多条件，有些则很简单，简单的话便会变得容易定罪。</p>
<p>——《国歌法》在香港立法在即，执业大律师陆伟雄劝年轻人不应刻意测试《国歌法》底线，否则立法时或会有更严峻的条例加入在内，导致检控、入罪变得容易。港足昨晚对垒巴林的国际足球友谊赛赛前奏起中国国歌时，仍有香港球迷发出嘘声。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>韩咏红：中共领导的制度化</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809767</link><author>韩咏红</author><pubDate>Fri, 10 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809767</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>北看记</p>
<p><span class="byline">韩咏红</span></p>

<p><span class="bylineemail">hanyh@sph.com.sg</span></p>
<p>酝酿了一年多的中国国家监察体制改革方案，具体细节从本周开始由官方媒体与全国人大陆续释出。</p>
<p>中共以设立国家与各级监察委员会，作为加强反腐败制度建设的重要举措与政治改革，其要义是将反腐、监察力量全面覆盖到全体公职人员，使之包括非中共党员的公务员、国企管理人员、公办的教科文卫体等单位的管理人员、基层自治组织中的管理人员等。</p>
<p>这个新设机构的功能将整合行政监察、预防腐败和检察机关查处贪污贿赂、失职渎职等范围，因此被形容为“超级反腐机构”，</p>
<p>在官方本周披露的信息里，其中一条引人注意的信号来自新华社星期天（5日）刊发的综述文章，其中明确监察委员会是反腐败工作机构，和中共纪委合署办公，代表中共和国家行使监督权。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>这篇文章强调，国家监察委“是政治机关，不是行政机关、司法机关”；监察委在履行职责的过程中，“始终坚持把讲政治放在首位”。</p>
<p>监察委员会的政治属性被突出，让一些认为中国反腐走向制度化的过程中，将优先强调法治而非政治的人有些失望。</p>
<p>不过，强调“政治”与“党的领导”正是中共新时代的特点之一。根据10月18日公布的十九大报告，中共将深化国家监察体制改革，制定国家监察法，依法赋予监察委员会职责权限和调查手段，最终目标是加强党对反腐败工作的集中统一领导，构建集中统一、权威高效的国家监察体系。</p>
<p>十九大报告更明确要“坚持党对一切工作的领导”；“党政军民学，东西南北中，党是领导一切的”，这句话后来也写入了中共党章总纲。这都明示了新时代里，党与政治的作用将被凸显，各级监察委员会被定调为政治机关，只是其中一个例子。</p>
<p>相较于过去，中共党章总纲里的表述是“党的领导主要是政治、思想和组织的领导”。有官方背景的中国“察网”文章对此作出解释，称“主要是政治、思想和组织领导”与“党是领导一切的”并不矛盾，其理据是，党章原来也没说政治、思想和组织以外的领域就不用党来“领导”；再者，“领导”也不等于事必躬亲、事无巨细的包办。</p>
<p>支持重申“党领导一切”的论点并认为，当前需要强调这一点，主要是针对现实中对中共领导淡化、削弱与变相否定的现象。这种观点相信，中共本来就存在于中国社会的各个角落，举凡政治、军队、民间、教育等领域都有中共的作用，只不过这些年来被虚化、淡化了。中共需要扭转这个趋势以巩固其执政地位，此举亦有利于使中共的作用更透明，将“党的领导”、“以党领政”制度化，纳入规范的轨道。</p>
<p>取决于个人的意识形态与政治立场，“党领导”的强势回归可能被一些人视为积极的发展，被另一些人视为消极的变化。但无论如何，这将是下来的主要发展趋势。</p>
<p>除此以外，中共表明将继续以经济建设为中心、追求高质量的发展，改善民生、保护环境，始终不渝走和平发展道路，同时要全面深化改革、建设社会主义法治国家，建设社会主义文化强国等。</p>
<p>倘若中国实现或非常接近上述目标，在“党领导一切”的新时代下“强起来”，这恐怕会颠覆精英们对现代政治的理解，对西方民主产生冲击更可以想见。在另一方面，这个路线执行下去，过程中所遇到的曲折，也将给政治学者提供许多观察与参照的素材。在下来的日子里，人们将有许多机会，第一时间见证历史的变化。</p>
</div>]]></description></item><item><title>特朗普在中国发推文 外媒询问：是否违法？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809768</link><author /><pubDate>Fri, 10 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809768</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）经常在社交网站推特（Twitter）上发表政治观点的美国总统特朗普，访华期间继续发表推文，引来外媒故意在中国外交部例行记者会上提问此举是否违反中国法律，美媒则透露，为保障特朗普在华的通讯自由与安全，有数百人为之努力。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">动用卫星<br/>
白宫团队齐备翻墙装置</span></h3>
<p>推特在中国大陆遭封锁，特朗普能否继续在中国发推，在他出访前就备受关注。白宫此前拒绝就此置评，但美国媒体称，尽管中国民众可以借助翻墙软件使用推特，但这显然不是美国总统的选项，为确保特朗普访华期间畅通无阻使用推特，美国方面动用了通讯卫星与精密设备，并有遍布不同国家的数百名员工为此辛勤工作。</p>
<p>《商业内幕》（Business Insider）引述未透露姓名的白宫官员称，特朗普的团队随身带了“特殊设备”以跨越中国的互联网防火长城，但该官员没有说明这一设备究竟是什么。</p>

<p>彭博社称，出于网络安全考虑，特朗普在中国改变了发推习惯，在韩国的时候他是用苹果手机iPhone发推，到了中国则改用桌上电脑。</p>
<p>在周密安排下，特朗普访华期间看来通讯无阻。抵华八小时后，特朗普8日发出在华“第一推”，表示感谢习近平主席和他的夫人彭丽媛，并称第一夫人梅拉尼娅和他在故宫度过了一个令人难忘的下午和晚上，并“期待着明日上午在此会面”。</p>
<p>约40分钟后，特朗普再次发推，称“期待着明天一整天与习主席的会谈，感谢中国美好的欢迎”。</p>
<p>他甚至把推特账号的照片都换成了两国元首夫妇在故宫和京剧小演员的合影。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国方面对于特朗普发表推文也有回应。昨日中国外交部例行记者会上，发言人华春莹回应路透社有关“特朗普在推特发文是否违反中国法律”的提问时称，在中国，人们有充分的渠道与外部进行沟通，只是方式各种各样而已。她强调：“我想大家都有充分的渠道，可以跟外界进行沟通”。</p>
<p>特朗普出发之前，中国外交部副部长郑泽光也表示：“我们做好了一切迎接总统来访的准备，所以任何人都不必为总统先生同外界联系的畅通而担忧。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>中文视频发挥暖心外交 “第一孙女”变网红</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809769</link><author /><pubDate>Fri, 10 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809769</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171110/ZB_1110_CJ_doc6xhdb60t26sn4uvxj7p_09213156_lipsin.jpg?itok=O0ZGAVQ_&timestamp=1510255801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）美国总统特朗普的“阿拉贝拉外交”再度发挥作用。访华期间，特朗普向中国国家主席习近平夫妇展示外孙女阿拉贝拉的中文表演视频，阿拉贝拉的中文水准获习近平夫妇的夸奖，中国外交部昨天更盛赞她是“中美友谊的小使者”。</p>
<p>据新华社官方微信发布，中美两国元首夫妇前天下午在故宫茶叙时，特朗普使用平板电脑向习近平夫妇展示阿拉贝拉的表演视频。</p>
<p>视频中，今年五岁的阿拉贝拉穿着唐装，问候习近平夫妇“习爷爷好，彭奶奶好”，随后又用中文演唱歌曲《我们的田野》、背诵《三字经》和两首李白的唐诗《望庐山瀑布》和《早发白帝城》。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">习近平赞阿拉贝拉<br/>
中文水平有A+</span></h3>
<p>习近平夸奖阿拉贝拉中文水平有进步，说可以打“A+”，又表示她在中国已成为小明星，希望她也能有机会到中国来。</p>
<p>中国外交部发言人华春莹昨日也在例行记者会上说，阿拉贝拉的视频已经被中国网民刷屏，又指阿拉贝拉作为中美友谊的小使者深受中国人民喜爱。</p>
<p>她还表示，这种特殊的安排非常温馨和暖心，相信也有助于拉近中美两国人民的感情和距离。</p>
<p>不少中国网民为阿拉贝拉的视频点赞，称她是“可爱的小朋友”“中文说得不错”，也有人表示“做领导人的晚辈也不容易，需要经常表演”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>阿拉贝拉自18个月大时开始学习中文，特朗普上任后，她的中文才能在中美关系间发挥了桥梁作用。习近平今年4月访美时，阿拉贝拉和特朗普外孙约瑟夫为两国元首夫妇演唱了中文歌曲《茉莉花》，并背诵《三字经》和唐诗。</p>
</div>]]></description></item><item><title>“感到一种难以置信的温暖” 特朗普称习近平“特殊爷们儿”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809770</link><author>林子恒</author><pubDate>Fri, 10 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171110-809770</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171110/ZB_1110_CJ_doc6xh8ly411y83xcktfw_09220443_lipsin.jpg?itok=9PiyGYxC&timestamp=1510255801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>特朗普●访中国</p>
<p><strong>举世瞩目的“习特会”昨早登场，中国的超高规格接待把美国总统特朗普哄得团团转，也得到他善意的回应。但分析也指出，巨额的商业订单其实没有解决中美贸易失衡的根本问题。</strong></p>
<p><span class="byline">林子恒 北京特派员</span></p>

<p><span class="bylineemail">zhlim@sph.com.sg</span></p>
<p>美国总统特朗普昨天形容，中国国家主席习近平是个“特殊的爷们儿”，还说：“你让我感受到一种难以置信的温暖。”</p>
<p>这段近乎肉麻的“表白”，基本总结了特朗普过去两天访华的心情：中国的超高规格接待把他哄得团团转，昨天他又收到中方早来的圣诞“大礼包”，特朗普这次可以笑着回华盛顿。</p>
<p>不过，也有分析指出，亮丽的商业订单其实没有解决中美贸易失衡的根本问题，而两国在朝核问题上也仍存在难以跨越的分歧。</p>
<p>举世瞩目的“习特会”昨早登场，中国在人民大会堂外为特朗普举行了盛大的欢迎仪式。前天，习近平也打破惯例在故宫这块昔日皇家之地设晚宴招待特朗普夫妇。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">未就敏感问题为难中国</span></h3>
<p>特朗普昨天在元首会晤开场时，大赞习近平的盛情款待，形容前晚的会见“绝对了不得”。他也在公开讲话中多次强调与习近平的默契，暗示两人的“哥儿俩”情谊，还说对习近平萌生了“巨大的崇敬之心”。</p>
<p>复旦大学美国研究中心主任吴心伯接受《联合早报》访问时说，习特会的一大成就，是成功拉近了两人的个人友谊和工作关系。</p>
<p>吴心伯说：“特朗普采用的是‘大老板’的执政风格。就如我们和一家公司打交道、要处理好与大老板的个人关系一样，跟特朗普政府也要搞好个人关系。”</p>
<p>中方这步棋看来走对了。特朗普昨天在经贸、朝鲜、台湾、南中国海、人权等敏感问题上都没有为难中国。</p>
<p>据中国副外长郑泽光介绍，特朗普重申美方将继续奉行一个中国政策，两国元首也支持通过对话管控南中国海争议。</p>
<p>特朗普昨天也只呼吁中国推进经济自由、个人权利（individual rights）和法治化等改革，并没有提及人权（human rights）。</p>
<p>至于经贸问题，特朗普释放的善意更明显。</p>
<p>他虽然炮轰现有中美贸易关系“一面倒和不公平”，认为两国须即刻解决导致美中贸易赤字的“不公平贸易手段和市场准入障碍”，但他同时也说，不能把问题全怪罪于中国，认为责任其实在于其白宫的前任。</p>
<p>他说：“我并不责怪中国。毕竟，一个国家占了另一个国家的便宜，为自己的国民争取到了好处，谁又能怪它呢？我得大力地表扬中国。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">金额空前<br/>
签下3400亿元合同与投资</span></h3>
<p>特朗普释出的善意也得到了回报：中美昨天签署了能源、制造业、农业、航空、电气、汽车等领域的商业合同和双向投资协议，总金额超过2500亿美元（3400亿新元），创下中美经贸合作的纪录。</p>
<p>吴心伯说，单凭商业订单来看，就可以总结特朗普访华“取得了最大的成功”。</p>
<p>郑泽光也介绍，中方将按照自己扩大开放的时间表和路线图，“大幅度”放宽金融业，包括银行业、证券基金业和保险业的市场准入，并逐步降低汽车关税。</p>
<p>此外，中国也将在明年6月前，在自贸试验区范围内开展放开专用车和新能源汽车外资股比限制的试点工作。</p>
<p>不过美国商界和政界人士批评，上述商业订单其实是在避重就轻。</p>
<p>彭博社引述不具名美国官员说，中国并没有在最关键的问题——加大美企对中国市场的准入，以及开放中国金融市场上作出让步。</p>
<p>安可顾问公司（APCO Worldwide）大中华区主席麦健陆（James McGregor）则说，中美签订的大单只是在“作秀”，让特朗普炫耀自己的谈判能力。</p>
<!--pagebreak-->
<p>同样的，在朝核问题上，中美的认知差距仍然较大，两国未能就此取得突破。</p>
<p>特朗普说，解决（朝鲜）半岛问题的时间正迅速流逝，“中国可以轻易、快速地解决这个问题，我希望中国和它伟大的国家主席能下最大的工夫，努力解决问题”。</p>
<p>特朗普还暗示，习近平拥有极大的权力却不愿出手，直接把球踢到了习近平的脚下。</p>
<p>他说：“只要是他（指习近平）下了决心要做的事，就一定能成形，这是毫无疑问的。”</p>
<p>习近平则只重申中方一贯立场，表示北京致力于半岛无核化，中国将继续全面执行联合国安理会各项决议，同时也致力于通过对话谈判解决半岛问题。</p>
<p>前美国驻华大使博卡斯（Max Baucus）告诉彭博电视，中国向来善于利用奢华盛大的仪式来避开任何认真的对话。</p>
<p>他说：“这是经典的中国手段，他们几千年来都是这么做的……盛仪盛宴越多，对话的时间就越少。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>习近平故宫款待特朗普 规格超越奥巴马 </title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809485</link><author>林子恒</author><pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809485</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171109/ZB_1109_CJ_doc6xgtp2jmwxkopxgmgh2_08202622_ffchin.jpg?itok=n8df3qHa&timestamp=1510169401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">林子恒 北京特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">zhlim@sph.com.sg</span></p>
<p>美国总统特朗普昨天下午抵达北京展开为期三天的国事访问，中国国家主席习近平特意为特朗普安排了在故宫茶叙及晚宴，款待规格明显超越其前任。</p>
<p>这是特朗普上任以来首次访华，他的专机昨午2时40分左右抵达北京机场。中国国务委员、中共政治局委员杨洁篪亲自接机。</p>

<p>特朗普与夫人梅拉尼娅随后直奔故宫，同习近平伉俪在宝蕴楼简短茶叙。</p>
<p>据央视《新闻联播》报道，特朗普夫妇在故宫依次参观了太和殿、中和殿、保和殿，体会这三大殿名中带“和”字所蕴含的中国文化传统。习近平向特朗普指出，故宫是了解中国历史文化“不可或缺的窗口”。</p>
<p>习近平强调，特朗普访华意义重大，不仅为中美两国高度关注，也为世界各国所瞩目，相信在双方共同努力下，此次访问将取得“积极和重要成果”。</p>
<p>特朗普夫妇也观看了文物修复技艺展示，并欣赏京剧演出。傍晚时分，习近平在故宫宴请特朗普夫妇。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中方此次给特朗普的款待规格明显超越了三年前的美国前总统奥巴马，习近平当时与奥巴马夜游中南海瀛台，引起各方注目。</p>
<p>人民日报社旗下的《环球时报》昨天发表社评说，习近平邀特朗普做客故宫的待客方式在1949年以来的中国“很罕见”。</p>
<p>中共十九大后，以习近平冠名的新的中共指导思想写入党章，中央政治局之后又重提毛泽东时代的“领袖”称号，外界判断，习近平的政治地位上升到了前所未有的高度。</p>
<p>分析认为，习近平此次打破常规在昔日皇家之地宴请外宾，凸显了其个人权威已超越前几任中共领导人，并且向美方表明，他有信心兑现此次会谈中所作的承诺。</p>
<p>中国驻美国大使崔天凯早前曾形容，中国将按照“国事访问+”的规格来接待特朗普。</p>
<p>据中新网报道，中美企业昨天抢先签署了19项横跨生命科学、航空和智能制造等领域的商业合作协议，总值约90亿美元（约122亿新元）。</p>
<p>中国副总理汪洋说，上述订单只是“暖场”。两国元首今天还将共同见证更大笔订单的签署，包括自然气和黄豆出口等。</p>
<p>习近平和特朗普今天也将开展正式双边会晤，料将谈及朝鲜、中美贸易等重大议题。</p>
<p>中国官媒强调，中美虽存在分歧，但两国应加强沟通，相互照顾彼此利益，妥善化解矛盾，共同推进中美合作。</p>
<p>新华社发表文章说：“最高领导人之间沟通越深入，越能对双边关系起到重要引领作用，越能提高两国关系的融洽度和坚韧性。”</p>
<p>《人民日报》昨天则发表署名“钟声”的评论说，中国强起来的过程中，处理中美关系时不会重复陈旧的零和思维，而是力求走出历史窠臼，积极同美方一道构建不冲突不对抗、相互尊重、合作共赢的关系，共同维护全球稳定与繁荣。</p>
</div>]]></description></item><item><title>赖清德：能保障供电 台湾不会启用核能</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809486</link><author>庄慧良</author><pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809486</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171109/ZB_1109_CJ_doc6w9j4nusvs9q5hg9701_08230129_liyang.jpg?itok=xuRNiDsE&timestamp=1510169401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>赖清德是在行政院召开“稳定供电策略”记者会上，数度表达上述立场。但面对今明两年供电吃紧的情况，记者会结束前他似不经意地说“核能电厂是最后手段”，引起议论。</strong></p>
<p><span class="byline">庄慧良 台北报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">chuanghl@sph.com.sg</span></p>
<p>台湾行政院长赖清德昨天表示，政府会完成2025年非核家园20%再生能源的目标，“不会因为能源不够而启用核能”。</p>

<p>他是在行政院召开“稳定供电策略”记者会上，数度表达上述立场。但面对今明两年供电吃紧的情况，记者会结束前他似不经意地说“核能电厂是最后手段”，引起外界诸多议论。</p>
<p>赖清德上任两个月完成立法院总质询后，针对产业界最关注的“五缺”问题（缺水、缺电、缺地、缺才、缺工），密集召开相关部会研拟对策，本周起每天举行记者会对一个议题提出因应之道，其中有关产业缺电现况与对策最受瞩目。昨天与会者还有行政院秘书长卓荣泰、政务委员张景森、吴政忠和经济部次长龚明鑫等人。</p>
<p>行政院的报告提及，台湾用电需求因应经济发展及民生需求持续成长，而供给端因环保议题及部分机组退休等影响下，电力供应较往年吃紧，今年的备用容量率（总发电容量扣除一年当中最高用电尖峰）仅有7.5%，低于合理备用容量率规划值15%，且每日备转容量率（依当日电力系统状况实际可发电容量）低于6%有102天，多于去年的80天及前年的33天。</p>
<p>行政院提出的政策方向，包括2025年非核家园的目标，2019年起备用容量率维持在15%以上，备转容量率10%，稳定安全供应电力，以及改善空气污染等。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>在执行策略方面，行政院计划要投入9000亿元（新台币，下同，391亿新元）增加供电能力，包括2025年前燃气机组增加889.6万瓩，燃煤机组增加100万瓩，全力以赴达成再生能源占比达20%的目标。</p>
<p>至于外界关心的再生能源投入成本高、日后会否调涨电价的问题，张景森表示，能源局预估，过去十年电费一度价格涨1元左右，未来十年的涨幅不可能比这个更大。赖清德也保证，不会因为再生能源的应用，而让电价大幅提高。</p>
<p>不过，赖清德坦承，位于桃园观塘的中油第三天然气接收站，因有藻礁，且发现保育类生物，目前碰到比较大的困难，2022年和2024年装置容量各100万瓩的大潭电厂8、9号机，若无法如期建置，届时北部供电恐怕会出问题。</p>
<p>他认为，第三天然气接收站进度延宕以前大都是台电及中油负最大责任，政府相关部门过去虽有协助，但力道不足，经济部应负起主导的责任，工程政委也要到现场全力了解、督导，解决问题。</p>
<p>今明两年台湾供电吃紧，今年还发生了815大停电，但龚明鑫表示，明年大林电厂有新的机组上线，可增加200多万瓩，可望把缺电问题降到最低。</p>
<p>赖清德先前数度被媒体问到一旦有缺电危机是否考虑重启核电时均斩钉截铁说，政府会努力达成非核家园的目标，“不会因为能源不够而启用核能”，但最后再被询及今明两年供电吃紧应如何解决时，他说，今明两年的备转容量率分别只有2.5%及6.8%，突然丢了句“核能电厂是最后手段”，现场媒体一阵骚动，但其他官员事后连忙解释就是尽一切之力的意思。</p>
<p>在野的国民党智库昨天公布一份“空污问题民意调查报告”，指高达74.6%民众认为蔡英文政府应检讨非核家园的必要，48.8%的民众反对蔡政府为了非核家园的目标改用燃煤或天然气发电填补供电缺口，与会学者也指蔡政府增加火力发电填补供电缺口，根本是要人民“用肺换电”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>民主党议员：UGL事件 若梁振英拒配合调查 应引用权利及特权法</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809487</link><author>戴庆成</author><pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809487</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">戴庆成 香港报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">taihingshing@gmail.com</span></p>
<p>香港前特首梁振英涉嫌收取澳大利亚企业UGL款项事件争议未息，民主党立法会议员林卓廷昨天警告，若梁振英坚持拒绝出席立法会接受调查，会再建议引用权力及特权法命令梁振英出席。</p>
<p>林卓廷前天与香港传媒茶叙时还透露，他本月会到访英国参观当地议会，顺道到英国国家犯罪调查局和税务海关总署，举报曾任戴德梁行董事的梁振英在收取UGL款项一事上，或涉及协助UGL收购戴德梁行，质疑相关行为是否涉及贪污，以及有损戴德梁行小股东利益。戴德梁行目前在英国上市。</p>

<p>香港立法会调查梁振英UGL事件专责委员会昨天召开闭门会议，是立法会今年复会后首次会议。委员会主席谢伟俊会后透露，梁振英拒绝出席委员会的聆讯，也未向委员会提供最重要的交易和申报文件。</p>
<p>他说：“他没有按照我们的要求提供任何文件，只是提供一系列报章报道，包括林郑月娥在立法会的答复，或者一些经过律师行的回复。我们要求的文件，包括申报过程和文件全部都没有正式提供。”</p>
<p>谢伟俊表示，委员会将去信司法及税务部门，希望在不针对内情的情况下获提供原则性答案。</p>
<p>至于梁振英如果继续拒绝提供资料或出席会议，委员会是否应解散，谢伟俊回应说，届时要再开会决定。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>委员会成员之一的林卓廷，对梁振英拒绝配合调查表示失望，梁的举动印证了当初民主派对他的质疑。他警告若梁坚持不合作，会建议委员会向大会动议重新授权委员会引用权力及特权法，命令梁振英交出文件和出席会议。</p>
<p>梁振英UGL事件起源于有澳大利亚传媒在2014年披露，梁振英2011年参选特首后，仍以戴德梁行董事身份与一澳大利亚企业签订秘密协议，透过提供顾问服务、协助挽留员工、不作竞争等安排，换取5000万港元（874万新元）报酬，全部款项均在上任特首后收取。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809488</link><author /><pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809488</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171109/ZB_1109_CJ_doc6xgria02qzbtu5ws7zq_08203024_liyang.jpg?itok=mIYWinkM&timestamp=1510169401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>小蛇（指以前的中国大陆）不会让邻近的青蛙、鸡、鸭感到威胁，但某天当它变成巨蟒时，旁边的猪、牛、马、羊的生存环境绝对会感到威胁。</p>
<p>——台湾国防部长冯世宽在《纽约时报》近日的报道中以“小蛇变巨蟒”形容大陆军力日益强大，让周边国家倍感威胁。冯世宽也表示，从战斗机和舰艇数量对比而言，台湾比不上大陆，但这并不意味着台湾毫无抵抗力。他警告说：“若有任何武力要侵犯我国，我们绝对不会坐以待毙”“一定会让敌国付出该有的代价。”</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>蔡永伟：“冰上丝路”热了起来</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809489</link><author>蔡永伟</author><pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809489</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171109/69dd639b754ff0c8daceeccc212fc993.jpg?itok=4gnaD-Od&timestamp=1510196903 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>北京一叶</p>
<p><span class="byline">蔡永伟</span></p>

<p><span class="bylineemail">chuaew@sph.com.sg</span></p>
<p>中国国家主席习近平2013年先后提出的“丝绸之路经济带”和“21世纪海上丝绸之路”，并在后来简称为“一带一路”的倡议，这四年来持续引起各界高度关注。这几天，习近平又抛出一个相关的概念——“冰上丝绸之路”，再次吸引外界的眼球。</p>
<p>事缘习近平本月初会见访华的俄罗斯总理梅德韦杰夫时，要求中俄两国做好“一带一路”建设同欧亚经济联盟对接，努力推动滨海国际运输走廊等项目落地，共同开展北极航道开发和利用合作，打造“冰上丝绸之路”。</p>
<p>事实上，“冰上丝绸之路”的概念并非首次提出。今年7月，习近平在莫斯科会见梅德韦杰夫时，双方就已正式提出这个概念：“要开展北极航道合作，共同打造‘冰上丝绸之路’。”俄罗斯总统普京也在今年5月于北京举行的“一带一路”国际合作高峰论坛上，表示希望中国能利用北极航道并连接“一带一路”。</p>
<p>其实更早以前，“冰上丝绸之路”的雏形已经显现。2015年的中俄总理第20次会晤联合公报就提到，“加强北方海航道开发利用合作，开展北极航运研究”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>那何谓“冰上丝绸之路”？据中国官媒《人民日报海外版》微信公号“侠客岛”上周末发表的文章介绍，这条通道指的是穿越北极圈，连接北美、东亚和西欧三大经济中心的海运航道。</p>
<p>具体来说，“冰上丝绸之路”西起西北欧北部海域，东到海参崴，途经巴伦支海、喀拉海、拉普捷夫海、新西伯利亚海和白令海峡，是连接东北亚与西欧最短的海上航线。它也被称为“东北航道”，是俗称北极航道的其中一条主要航线。</p>
<p>习近平近月来屡次提到“冰上丝绸之路”，显示中国官方最高领导层对北极的重视，已上升到前所未有的战略高度，“一带一路”的海上建设显然也已将目光投向中国北方的航线。</p>
<p>长期以来，由于北极环境恶劣，包括中国在内的国际社会并不怎么关注相关的开发工作。直到近些年来，随着全球气候暖化使得北极冰层加速融化，各国对这个极地的兴趣日益浓厚，当中不乏中国。</p>
<p>2012年，中国极地科考船雪龙号首次穿越北冰洋抵达冰岛，成为使用这个航线的首艘中国船只。仅仅一年后，中远集团旗下的商船永盛号成功实现中国商船在北极的“处女航”；中国也在同年顺利申请成为北极理事会正式观察员国，在一定程度上可参与北极事务。</p>
<p>中国显然看准了北极的战略价值和潜能。从经济层面看，“冰上丝绸之路”要比连接东北亚和欧洲的传统航线短很多。有专家预计，这条路线一旦开通，运输航程有望减半，中国每年可节省至少1200亿美元（1640亿新元）的海运成本。</p>
<p>从地缘政治层面看，“冰上丝绸之路”启用后，中国通往欧洲将可绕开马六甲海峡、印度洋、苏伊士运河、南非好望角等传统航道，进而避开东南亚、南亚、西亚等相对复杂的地域政治环境，减少海盗、恐怖主义等安全隐患的威胁，保障甚至提升航运安全。简言之，“冰上丝绸之路”可让中国省事省心又省时省钱。</p>
<p>除了为贸易通道开辟新路径，中国开发“冰上丝绸之路”也将使北极的丰富矿产和能源资源的开发变成可能。这也应该是许多国家近年加大对北极事务的参与的主要原因之一。</p>
<p>可以预见，中国接下来将投入更多资源加快“冰上丝绸之路”的研究与推进工作，并在战略资源丰富的北极争取更大的话语权。</p>
<p>不过，在“一带一路”倡议时至今日仍受到部分国家和一些国际舆论质疑的背景下，中国打造“冰上丝绸之路”的过程恐怕也不会一帆风顺。同样可以肯定的是，一方面，围绕“一带一路”展开的国际博弈已然开始，而另一方面，围绕“冰上丝绸之路”的争夺战其实也已升温。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台一幻象战机夜训失联</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809490</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809490</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>机上飞行员至昨天截稿前已失踪近30小时，生死未卜。而在两岸关系僵滞及台海军力悬殊的背景下，入役20年的幻象战机传出第六起飞安事故，使得困扰台湾军方多年的预算经费不足、战机后勤维修失能、飞官训练欠妥和招募不顺等问题，再次成为舆论焦点。</strong></p>
<p><span class="byline">黄顺杰 台北特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">skng@sph.com.sg</span></p>
<p>台湾空军一架“幻象2000”战机前天晚间进行例行夜航训练时失联，机上飞行员至昨天截稿前已失踪近30小时，生死未卜，搜救行动仍持续进行。国防部已下令幻象战机全面停飞检修。</p>

<p>而在两岸关系僵滞及台海军力悬殊的背景下，入役20年的幻象战机传出第六起飞安事故，使得困扰台湾军方多年的问题，包括台湾国防预算经费不足、战机后勤维修失能、飞官训练欠妥和招募不顺等，再次成为舆论焦点。</p>
<p>由空军499联队何子雨（29岁）上尉驾驶的幻象单座战机，前晚6时零9分与另外三架幻象战机从新竹基地起飞，在北部海域执行夜间训练。晚上6时43分，空军作战指挥部辖下战管联队发现何子雨的战机从雷达上消失，消失地点位于北部岛屿彭佳屿以北60海里处。</p>
<p>空军旋即派出黑鹰直升机、大力士运输机、空中预警机和反潜机等前往漏液搜救，海军和海巡署则动员10艘大小舰艇参与海上救援。国防部昨天也要求行政院下设国家搜救指挥中心协调海巡署、渔业署和岸际电台协助搜救，并于昨午侦搜到类似求生装备的无线电讯号，已送至飞机失事调查委员会判读。</p>
<p>空军司令部副司令张哲平中将昨早召开记者会说明搜救行动时指出，空军出身的国防部长冯世宽和参谋总长李喜明均明确指示，军方会不分日夜持续搜救到人员平安获救为止，没有所谓“黄金72小时”的限制。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>空军资料显示，何子雨2013年空军官校毕业，总飞行时数718小时，幻象战机飞行时数227小时。2014年，何子雨一度因身体不适而停飞，今年复飞。对于何子雨是否可能因身体状况导致意外发生，张哲平昨天受询时说确切原因得交由专案小组调查。</p>
<p>根据战管记录，何子雨失联前的飞行高度达5200英尺（1585公尺），速度约300海哩，航向350度，引发媒体揣测飞官低空飞行“投共”。张哲平对此回应，“飞行成绩非常优异”的何子雨并非单独参加演训，“投共”一事“不太可能”。此外，当晚天候状况也不影响飞行，至于飞行员是否出现“空間迷向”（spatial disorientation）的飞行视觉错误导致空中失能，则暂无从查证。</p>
<p>“幻象2000”战机是法国达梭航空（Dassault）1980年开发的第二代三角翼战机，1990年推出改良型，台湾遂于1992年向法国采购60架，引发大陆不满。1997年正式引进空军后，与部分F-16机队同部署新竹基地，成为应对中国大陆武力犯台的第一道空中战力。</p>
<p>包含前晚事故，幻象战机过去20年共发生六起事故，其中五起在台湾发生，一起在法国失事，共酿飞行员二死二失踪的悲剧。2013年5月，一架幻象双座战机在苗栗后龙外海坠机，两名飞官及时跳伞逃生获救。</p>
<p>此外，每架约30亿元（新台币，下同，1.4亿新元）的幻象战机也出现维修问题。台湾军方2012年疑幻象战机的军购案涉及不当佣金，向法国提出仲裁案申请，结果引起法方不悦，对幻象的维修和零组件采购等“百般刁难”，包括提高后勤补保费用，零组件更传出涨价五成的消息。空军表示，幻象的维修经费的确比美系战机高，但台法会将幻象补保需求价格订在合理范围，不影响幻象机队正常运作。</p>
<p>张哲平说，幻象机队的“妥善率”（即战机的堪用状况，availability）现为64％，符合军方标准，每月维持飞行15小时、执行两次夜航任务的水准，目前不考虑封存或汰除幻象机队。但他坦言，要提高战机妥善率，“就需要更多预算”，间接反映出台湾国防预算不足、分配不妥的疑虑。总统蔡英文日前已承诺每年以2％的幅度增加国防预算，年初也宣布投入686亿元重启“国机国造”计划，10年生产66架军用高级教练机。目前，台湾空军以F-16、幻象和自制防御战机（IDF）为主力。</p>
<!--pagebreak-->
</div>]]></description></item><item><title>尤权出任中央统战部长</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809491</link><author>于泽远</author><pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809491</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">于泽远 北京报道</span></p>
<p>中共中央书记处书记尤权出任中央统战部长，显示他明年3月“两会”（全国人大、全国政协年会）后将协助政治局常委汪洋主管政协工作。卸任中央统战部长的政治局委员孙春兰，则有望接替刘延东出任主管教科文卫的国务院副总理。</p>
<p>外界预计，明年3月有望出任副总理的还有政治局委员胡春华、刘鹤和杨洁篪。胡春华将接替汪洋主管农业和对外经贸，刘鹤接替马凯主管发改委、工业，杨洁篪主管外交。</p>

<p>同时，政治局常委李克强将续任国务院总理，政治局常委韩正接替张高丽出任常务副总理，肖捷、魏凤和、赵克志等人将出任国务委员。新一届国务院领导班子已基本配齐。</p>
<p>尤权接任中共中央统战部长，表明新一届中央书记处七名书记的分工已经明确。其中，政治局常委王沪宁主管意识形态和党务，丁薛祥主管中办，杨晓渡协助常委赵乐际处理中纪委日常工作，陈希主管组织和中央党校，郭声琨主管政法，黄坤明主管宣传。</p>
<p>尤权是中央书记处中唯一一名非政治局委员，但书记处书记也属“党和国家领导人”序列。预计尤权在明年“两会”全国政协换届后出任排名第一的副主席，辅佐下届全国政协主席汪洋。</p>
<p>由于国务院、全国人大、全国政协都要到明年3月才正式换届，韩正、胡春华、刘鹤、孙春兰等下届副总理候选人目前还不能公开以副总理身份工作。但有消息说，他们已开始在各自分管的领域圈阅文件，进行调研，为明年3月正式上岗热身。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另一名副总理热门人选杨洁篪昨天以中共政治局委员、国务委员身份到机场迎接访华的美国总统特朗普。如果杨洁篪明年3月出任副总理，将是2003年主管外交的副总理钱其琛卸任后，国务院再度出现五名副总理。</p>
<p>有关分析指出，下届国务院如果增加一名主管外交的副总理，可能会取消主管外交的国务委员，国务委员的名额将从现在的五人减少到四人。现任国务委员、国务院秘书长杨晶已落选十九届中央委员会，仕途严重受挫，下届国务委员的排名是肖捷（国务院秘书长）、魏凤和（国防部长）、赵克志（公安部长）以及现任国务委员王勇。</p>
<p>而下届全国人大委员长将由政治局常委中排名第三的栗战书出任，政治局委员王晨将在副委员长中排名第一。</p>
<p>另有消息称，入选中共十九届中央委员但落选新一届政治局委员的张春贤、刘奇葆，明年3月可能出任新一届全国人大副委员长或全国政协副主席，继续保留“党和国家领导人”待遇。</p>
<p>张春贤、刘奇葆都是上届政治局委员，曾分别担任新疆党委书记和中宣部长。两人没有进入新一届政治局，至少表明高层对两人工作不满意。</p>
</div>]]></description></item><item><title>国台办副主任刘结一： 承认“九二共识”“一中” 是两岸关系发展关键</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809492</link><author /><pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809492</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（武汉／台北综合讯）中国大陆国台办第一副主任刘结一昨天在武汉出席他履新以来的首个两岸大型交流活动时表示，承认“九二共识”的历史事实、认同两岸同属“一中”，是推进两岸关系向前发展的关键，这是绕不开的。他说，不能破坏这个政治基础，破坏基础就是破坏两岸关系。</p>
<p>综合新华社、联合新闻网等报道，刘结一参加“湖北·武汉台湾周”开幕式接受两岸媒体联访时作上述表示。</p>
<p>对于如何看待蔡英文政府提出的“两岸互动新模式”，刘结一指出，只要坚持“九二共识”，认同两岸同属“一个中国”，陆方同任何政党、任何人交往就没有问题。</p>

<p>此外，刘结一表示，陆方反对形形色色“台独”分裂活动，是从中国全体人民利益出发，其中当然包括台湾同胞。</p>
<p>他也说，青年交流是两岸交流重要组成部分。陆方非常重视这项工作，将不断推出更多政策措施为此创造条件。</p>
<p>至于任内是否计划到台湾看一看，刘结一说：“台湾是祖国的美丽宝岛，那里的同胞热情友好。作为中国人，我愿意到祖国的每一寸土地去看看。”</p>
<p>据报道，刘结一昨天在活动上致词时，就推动两岸关系发展也提出四个“必须”，包括坚持“和平统一、一国两制”方针，努力争取和平统一前景；坚定不移坚持“一个中国”原则和“九二共识”，毫不妥协地与台独分裂作斗争；继续深化两岸经济交流合作；继续弘扬中华文化。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>刘结一9月底卸任中国常驻联合国代表，10月初出任国台办排名第一的副主任，并在中共十九大当选新一届中央委员，被外界视为接替现任主任张志军出掌国台办的热门人选。</p>
<p>率团访问武汉的中国国民党前主席洪秀柱，前天下午则成为刘结一十九大后首位接待的台湾政治人物。据转述，刘结一在会谈时特别转达中共总书记习近平、大陆全国政协主席俞正声和张志军对洪秀柱的关心与问候之意。</p>
</div>]]></description></item><item><title>习近平陪特朗普游故宫并沿途讲解</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809493</link><author /><pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171109-809493</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171109/ZB_1109_CJ_doc6xgtj130wnmddpt3gh2_08232110_liyang.jpg?itok=UzpMGEWX&timestamp=1510169401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）北京故宫昨天临时关闭一天，以接待美国总统特朗普，中国国家主席习近平还亲自陪游并为他沿途讲解故宫的历史、建筑和文化，凸显特朗普此行“国事访问+”的接待规格。</p>
<p>综合新华社、法新社报道，特朗普与夫人梅拉尼娅抵步故宫后，与习近平夫妇在“紫禁城最洋气建筑”宝蕴楼简短茶叙，特朗普使用平板电脑向习近平夫妇展示外孙女阿拉贝拉用中文演唱歌曲、背《三字经》和古诗的视频。习近平夸奖阿拉贝拉中文水平进步，说可以打“A+”，还表示她在中国已成为小明星，希望她也能有机会来中国。</p>
<p>据《新京报》报道，宝蕴楼是故宫“最年轻”的历史建筑之一，也是唯一的一座西洋楼。史料记载，北洋时期，北洋政府内务部与逊清皇室将盛京（沈阳）故宫、热河（承德）离宫两处所藏宝器20余万件运至紫禁城，当时紫禁城还没有设立故宫博物院。为保存这些文物，内务部与外交部从美国退还的庚子赔款中拨出20余万元，在咸安宫基础上建文物库房，并于1915年6月正式建成。这是中国近代建成的第一座专门用于文物保藏的大型库房，所藏集历代古物之萃，青铜、书画、陶瓷、金玉，至珍且奇，因定名曰“宝蕴楼”。</p>

<p>两国元首夫妇沿故宫中轴线，依次参观了太和殿、中和殿、保和殿。他们还参观了故宫文物医院，并在畅音阁共同欣赏京剧表演，观看了三个剧目：《梨园春苗》《美猴王》《贵妃醉酒》，演出结束后，两国元首夫妇同参加演出的演员们交流、合影。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>俄国十月革命100周年 中国官方未办纪念活动</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809223</link><author>于泽远</author><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809223</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171108/ZB_1108_CJ_doc6xfpvnz4ek01l4qq2iaf_07202612_liyang.jpg?itok=Wm05ZNYN&timestamp=1510083001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>分析人士认为，尽管中共仍坚持十月革命具有伟大历史意义，但十月革命创建的苏联已于20多年前解体，俄罗斯共产党也早已沦为在野党，如何评价十月革命在国际上有很大争议。在这样的背景下，中国官方当然不方便举办纪念活动。</strong></p>
<p>昨天是俄国十月革命100周年纪念日，尽管十月革命是中共建党的一个重要源头，中国官方昨天并没有举办纪念活动。</p>
<p>1917年11月7日，列宁领导的布尔什维克（共产党）武装力量向俄罗斯共和国临时政府所在地圣彼得堡冬宫发起总攻，推翻了临时政府，建立了苏维埃政权。由于11月7日是俄罗斯年历的10月25日，这次暴动被称为十月革命。1922年，苏维埃政权改称苏维埃社会主义共和国联盟（苏联）。</p>

<p>按照中共说法，十月革命开创了人类历史的新纪元，为世界各国无产阶级革命、殖民地和半殖民地的民族解放运动开辟了前进道路。1921年，在列宁领导的共产国际帮助下，中国共产党成立。</p>
<p>中共开国领袖毛泽东曾经说：“十月革命一声炮响，为我们送来了马克思主义。”“中国无产阶级的先锋队，在十月革命以后学了马克思列宁主义，建立了中国共产党。”</p>
<p>北京分析人士认为，尽管中共仍坚持十月革命具有伟大历史意义，但十月革命创建的苏联已于20多年前解体，领导十月革命的俄罗斯共产党也早已沦为在野党，如何评价十月革命在国际上有很大争议，许多俄罗斯人也将其视为一个历史伤疤。在这样的背景下，中国官方当然不方便举办纪念活动。</p>
<p>中纪委官网昨天引述中共党史研究室主任曲青山说：“没有十月革命，就没有马克思列宁主义在中国的广泛传播；而没有马克思列宁主义在中国的广泛传播，也就不可能在1921年成立中国共产党。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>文章同时强调，十月革命对中国革命具有重大影响，但中国革命并不是十月革命的翻版。历史证明，马克思列宁主义只有同各国实际相结合，才能立于不败之地并焕发出旺盛的生命力。百年来，久经磨难的中华民族实现了从站起来、富起来到强起来的历史性飞跃，归根于中共带领人民把马克思列宁主义基本原理同中国具体实际相结合，走出了一条实现民族复兴的阳关大道。</p>
<p>人民日报社旗下的《环球时报》昨天发表评论说，苏联被冷战消耗，国内治理也出了问题，苏共的信念出现了动摇。苏联当时的困难并非根本性的，完全可以通过改革走出一时困境，但最后出现的实际是内部的放弃。“政治上患得患失和党的领导弱化导致了社会主义苏联断崖式的崩溃。”</p>
<p>文章认为，苏联解体并不意味着社会主义理想消失。在苏联画上句号20多年后，中国特色社会主义进入新时代，这是十月革命精神生生不息的重大新里程碑。</p>
<p>中共十九大上月闭幕后，中共总书记习近平10月31日率新一届政治局常委前往上海和浙江嘉兴“寻根”，瞻仰上海中共一大会址和浙江嘉兴南湖红船，回顾中共建党历史，重温入党誓词，宣示中共领导层“不忘初心、牢记使命”的政治信念。</p>
<p>分析人士认为，习近平强调中共不忘初心，坚持理想信念，也包括十月革命为中共送来的马克思列宁主义。</p>
<p>过去一周，中共各省市党委“一把手”纷纷效仿习近平，率本地领导班子成员重温入党誓词。其中包括：中共政治局委员、广东省委书记李希，政治局委员、上海市委书记李强，政治局委员、新疆党委书记陈全国，河北省委书记王东峰，陕西省委书记胡和平，河南省委书记谢伏瞻，贵州省委书记孙志刚，西藏党委书记吴英杰，山西省委书记骆惠宁，海南省委书记刘赐贵等。</p>
</div>]]></description></item><item><title>王岐山： 要保持反腐高压态势 防利益集团攫取政权</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809224</link><author /><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809224</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）刚在上月卸任中共政治局常委、中纪委书记的王岐山警告，政治腐败是最大的腐败，为此要持续保持反腐的高压态势，防止利益集团攫取政治权力。</p>
<p>中共官方在十九大后发行多本学习辅导读物，其中在《党的十九大报告学习辅导百问》一书中，王岐山发表题为《打开新时代，踏上新征程》的文章，中共中央机关报《人民日报》昨天首次刊载该文全文。</p>
<p>王岐山首先肯定过去五年的反腐工作使得“弱化党的领导的状况得到根本性扭转”，主要成绩包括“果断查处周永康、薄熙来、郭伯雄、徐才厚、孙政才、令计划严重违纪违法问题，铲除政治腐败和经济腐败相互交织的利益集团”。</p>

<p>不过，王岐山不忘提醒说，风险与挑战依然无处不在，其中“政治腐败是最大的腐败，一是结成利益集团，妄图窃取党和国家权力；二是山头主义宗派主义搞非组织活动，破坏党的集中统一”。</p>
<p>他因此呼吁中共长期坚持全面从严治党的“严”字，始终保持一份冷静清醒，深刻认识依然严峻复杂的形势是长期形成的、不可能在短期内改变，惩治这一手任何时候都不能松，松一松就会出现“回头浪”。</p>
<p>他写道：“进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，重要方面就是，惩治腐败‘打虎’‘拍蝇’冲着利益集团去，防止其攫取政治权力、改变党的性质。”</p>
<p>他又号召全党严肃党内政治生活冲着山头主义和宗派主义去，消弭政治隐患。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>在5000多字的文章中，王岐山也认为反腐得从治标逐步转向依靠制度达到标本兼治。</p>
<p>他说：“夺取反腐败斗争压倒性胜利，要以治标促进治本，以治本巩固治标，持续保持高压态势，强化‘不敢’的威慑；全面深化改革，加强制度建设，扎牢‘不能’的笼子；坚定理想信念宗旨，弘扬优秀传统文化，选对人用好人，培育‘不想’的自觉。”</p>
<p>他也重申刚在十九大写入中共党章的政治原则——“党政军民学，东西南北中，党是领导一切的”，强调“没有中国共产党坚强有力的领导，中华民族将是一盘散沙”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809225</link><author /><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809225</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171108/ZB_1108_CJ_doc6xfricttsw84osam1zu_07213016_liyang.jpg?itok=ULwJ6QdR&timestamp=1510083001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>两岸企业家朋友们：时代的巨轮已悄然启动，大家唯有全心合力挥汗实干。谁敢说21世纪不是我们中华民族兴盛的世纪呢？</p>
<p>——台湾鸿海董事长、富士康集团总裁郭台铭前天出席2017两岸企业家紫金山峰会时，如是表达对两岸合作新契机的看法。他说，两岸同文同祖，都是中华民族炎黄子孙，30多年改革开放所促成的经济、人文与科技交流，对两岸人民都有显著贡献。“两岸优势互补、共创双赢的态势已悄然成形，顺应着我们走上新时代、新经济、新篇章。”</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>戴庆成：香港上了“新瘾”？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809226</link><author>戴庆成</author><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809226</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>早点</strong></p>
<p><strong>港澳突搜</strong></p>
<p>香港特首林郑月娥上台后，首个官方外访地点出乎意料地选择了香港的长期竞争对手新加坡。一位香港政治人物当时跟我说，政治领袖上任后选择哪个国家作为第一个外访目的地，可以反映政府政策的新思维，判断林郑此举背后有其深意。</p>

<p>果不其然，林郑月娥在执政至今的四个月里，多次提出了要学习新加坡。在上个月的《施政报告》中，她就提出参考新加坡，在香港设立公务员学院，为公务员提供更好的培训。</p>
<p>林郑月娥还同时提出，香港邻近国家及地区如新加坡、日本、台湾已实行五日或以上的有薪侍产假，建议也将香港的法定男士侍产假由目前的三天增至五天。</p>
<p>到上周，香港积金局也对外放风，指正研究容许市民提早动用部分强积金作首次置业用途，做法类似新加坡的公积金模式。新加坡的公积金制度容许国民提取部分存款购买组屋，不少人港人认为这有效解决了新加坡的住房问题。</p>
<p>但要说最引人关注的，则是林郑月娥上周接受媒体专访时提出公屋（公共廉租房）增至80万个单位已足以应付需求，日后港府会主力兴建“绿置居”单位（类似廉价经济房）。此说一出，很多人都猜测香港新一届政府有意仿效新加坡，由以往重点提供出租房的房屋政策，改为未来以辅助市民置业为主导。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>香港和新加坡以往被称为“亚洲四小龙”，两个城市经常被外人进行比较。在过去20年，香港的发展仿如黄昏，新加坡却如日方中，“新加坡模式”不时被人提起，主张香港应该在各方面向新加坡学习。如果说上一届香港政府只限于口号式地学习新加坡，本届香港政府则开始在行动上落实。</p>
<p>除了港府，香港社会同样也上了“新瘾”，甚至乐此不疲。譬如，香港最大的政党民建联上个月发表《香港旅游业持续发展建议书》，当中提及香港导游的语言能力问题时，就建议港府参考新加坡政府的做法，规定报读导游执照人士必须先通过语言考试，以加强旅游从业员的语言水平。</p>
<p>然而，香港社会在讨论借鉴新加坡时，经常有意无意地忽略了两地有一个重要的分野，即新加坡是独立国家，而香港只是中国的一个特别行政区，两者在本质上很难比较。而且，具体落实到政策的出台，其背景和现实局限也往往很不一样。</p>
<p>以房屋问题为例，新加坡大量填海，房屋供应量也多。相比之下，香港对填海仍未有共识，房屋供应远远不够，饼根本不够分，争议以租住房屋抑或置业为主导，其实意义不大。完全抄袭新加坡房屋政策并不现实。</p>
<p>又如强积金，新加坡的雇员（55岁以下）和雇主公积金缴交率分别是20%和17%，其用途本来就比香港广泛。而香港雇员和雇主合共给强积金的供款比率是月薪10%，保障退休生活尚嫌不足，更不用说照搬新加坡的一套了。</p>
<p>其实，香港在某些领域虽然落后于新加坡，但也有很多值得新加坡学习的地方。如行驶各区、路线相对灵活的小巴，是许多港人的日常代步工具，更是香港独有的文化，令不少近年受交通问题困扰的新加坡人羡慕不已，但偏偏没有港人懂得珍惜。</p>
<p>说白了，人人心里都有一种“隔篱饭香”的心态，欣赏外地之余，却忽略了本身也有很多值得留意的事与物。最令人担心的是，若香港社会不从本身实际情况考虑，而是简单、粗疏地比较港、新两地，一味模仿新加坡，反而会两头不到岸，一事无成。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台湾委托国家地理频道 制作节目提升国际形象</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809227</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809227</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171108/ZB_1108_CJ_doc6xg9lyeeb914ox3u1zu_07215105_liyang.jpg?itok=iOLVglW-&timestamp=1510083001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>台陆委会和台北市政府委托国家地理频道，分别制播有关两岸交流30周年以及8月台北世界大学运动会的纪录片，在纪念这些重要里程碑之际，也向世界行销台湾。</strong></p>
<p>两岸关系僵滞、国际参与受限，为扭转这个外部情势，并提升国际“能见度”和形象，台湾找到了出人意料的“合作伙伴”——在亚太区拥有超过3900万全天收视户的国家地理频道。</p>
<p>近月，台湾大陆委员会和台北市政府都不约而同委托国家地理频道，分别制播有关两岸交流30周年以及8月台北世界大学运动会的纪录片，在纪念这些重要里程碑之际，也向世界行销台湾。</p>

<p>“国家地理频道除了有它的专业水准外，也不会去为政治服务。那事实上，两岸交流对两岸的和平、稳定和人民福祉，都有很多的贡献，所以我们采取拍摄纪录片的方式，真实呈现这个意涵。”陆委会副主委兼发言人邱垂正接受《联合早报》访问时，解释当局首次与国家地理频道合作的原因。</p>
<p>台湾在1987年11月2日正式开放台湾民众赴对岸探亲，终结时任总统蒋经国原来坚持“不接触、不谈判、不妥协”的大陆政策。借由纪念这个具历史意义的里程碑，台湾民进党政府“动之以情”，盼再次向北京当局释出交流对话和化解歧见的信号。由于总统蔡英文拒绝承认以“一个中国”为核心的“九二共识”，两岸关系从她上台后急冻，官方沟通停摆，台海局势充满不确定性。</p>
<p>这部纪录片长40多分钟，暂定12月初于台湾首播，随后在亚太40个国家或地区播出。陆委会自今年初便开始针对影片进行相关规划及作业，制拍及播映费用总计约新台币1000万元（45万新元）。</p>
<p>纪录片共有两条故事线；一条围绕一名带着患有唇腭裂的年幼儿子赴台求医的大陆籍母亲，另一条则聚焦两名跨过台湾海峡参加脚踏车比赛的大陆骑车爱好者。邱垂正指出，陆委会希望透过这部影片，展现台湾在人文、经贸、医疗、观光等方面的软实力，但他强调，陆委会在“创作上尊重（国家地理频道）团队”。虽然纪录片主人翁并非最具代表性，却是国家地理频道“从真实的两岸交流去寻找个案”，是两岸人民“稀松平常的交流”，这“更能打动人心，更能呈现两岸交流的深刻意义”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">普通大陆民众不易看到</span></h3>
<p>碍于大陆政府法律规定﹐国家地理频道尚未在中国大陆普遍落地﹐一般只提供给三星级或以上的涉外宾馆酒店等，普通大陆民众要收看这部两岸交流纪录片可能不易。邱垂正说：“如果大陆居民没办法收看，当然可惜……但我们就是尽量做。”</p>
<p>在全球171个国家以45种语言播出、触及逾4.4亿收视户的国家地理频道1998年在台湾开播，最早在前总统陈水扁执政时期便与前行政院新闻局开始合作《绽放真台湾》纪录片系列计划，将台湾独特的自然与人文故事向全球传送。</p>
<p>该频道之后也曾与总统府、国防部、内政部等单位合作拍摄《总统府的故事》《台湾特战部队》等片。除了台湾，世界多国包括新加坡也都曾与国家地理频道合作节目。</p>
<p>国家地理频道所属的福斯传媒集团受询时，未能及时答复本报相关提问。</p>
<p>相较于初次和国家地理频道合作的陆委会，曾委托该频道制播节目的台北市政府则是“一次生，二回熟”。继去年《透视内幕：台北旧城区复兴运动》，两个月前成功举办世大运的北市府今年再度与国家地理频道合作，推出《透视内幕：台北世大运》，运用动态缩时影片技术呈现台北蜕变的历程。</p>
<p>参与节目企划的北市府观光传播局专员王大同受访时说，该局是依循《采购法》公开招标，最后由“最符合我们需求”的国家地理频道得标。他说：“我们的需求有两个，第一个是为世大运留下记录，第二个是城市行销，让世界更了解台北市因为筹办世大运而有什么样的变化。”</p>
<p>这部聚焦三组台湾运动员的纪录片长45分钟，上月底已在台湾开播，本月起在亚太区播映，制播经费达新台币588万元。</p>
<p>在铭传大学专任教授兼传播学院院长倪炎元看来，台湾当局与国际频道合作节目已行之有年，无非为争夺国际话语权的手段。他说，大陆官方近年也采取相同策略，两岸是在进行软实力的比拼。他说：“很难说孰优孰劣，但这不能不做，台湾在正式国际场合走不出去，但至少这些国际频道外界容易接受。争夺话语权是永远打不完的战争。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>台北国际珠宝展外近千万元钻石被窃</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809228</link><author>庄慧良</author><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809228</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>台北世贸国际珠宝展惊传国际窃盗案。受害珠宝商李承伦昨天痛心地指出，他的妻子、侏罗纪宝石董事长伍穗华前天傍晚展览结束后，将装着14克拉粉裸钻、7克拉白钻和1克拉红钻的红色包包放在驾驶座上，下车到后车厢放东西时，红色包包在光天化日下被人偷走，损失逾2亿元（新台币，下同，870万新元）。</p>
<p>警方调阅监视录像带，发现撤展时有八名疑似中东或印度深色皮肤人士在珠宝柜旁徘徊。台北市警局长陈嘉昌昨天在台北市议会备询时指出，前晚已成立专案小组，并掌握六男二女嫌犯的资料，绝对有信心破案。</p>
<p>有“宝石猎人”之称的李承伦和伍穗华昨天在国民党籍台北市议员王鸿薇的陪同下召开记者会。</p>

<p>伍穗华指出，前天傍晚6时展览会结束后，她把14克拉粉裸钻、7克拉白钻、1克拉红钻和三颗翡翠戒指装在红色包包里，走到地下室一楼的座车，先把红色包包放在副驾驶座，因车旁有两名警察，未多加留意，便径自到后车厢放置物品，回到驾驶座才发现红色包包不翼而飞。</p>
<p>她说，过去在国外展出时，一定会请保全公司护送，但因为此次是在台湾展出，最有安全感，事发时一旁又有两名警察，她的确是松懈了，“歹徒形同在警察面前打开车门偷走钻石”。事后她发现车子的轮胎漏气，显见歹徒是有备而来。</p>
<p>李承伦表示，这些展品非常珍贵，其中粉裸钻全世界只有20颗，非常稀有，包括其他失窃的钻石，总价值逾两亿元。</p>
<p>他指犯案的嫌犯非常专业，但警方不愿公布录像带。他强调，同时受害的还有日本厂商，希望警方能尽速阻止嫌犯出境，也呼吁社会帮忙逮住嫌犯，否则台湾不可能有好东西来展出。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>警方表示，调阅监视录像带后，发现撤展时有八名疑似中东或印度深色皮肤人士在柜旁徘徊，其中一名穿着白色衬衫的男子，于工作人员撤展收拾钻石时还走到伍穗华身旁观看。</p>
<p>事发后一个小时，伍接到警方通报，上述红色包包被发现在附近草丛中，皮夹内的钱财分文未取，确认嫌犯的目标是那些珍贵的钻石。</p>
<p>陈嘉昌说，昨晚撤展时，地下室停车场有派人警戒，当时有两名包头巾的女子来问路，疑似分散警员的注意力，警方已掌握六男二女嫌犯的资料，绝对有信心破案。</p>
</div>]]></description></item><item><title>“双学三子”判监案 港终审法院批准上诉</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809229</link><author>易锐民</author><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809229</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>“双学三子”黄之锋、罗冠聪和周永康被律政司复核及上诉庭改判监禁的案件，香港终审法院批出上诉许可，并定于明年1月16日审理。首席法官马道立称，有四个法律观点可以争辩。</p>
<p>这当中包括，上诉庭有无权力增加、更改下级法庭的事实裁断；在所谓“公民抗命”的案件中，法庭量刑时应对犯案者的动机给予多少比重；上诉庭在判决订立新量刑原则时，被告应否得到额外减刑；以及复核刑期时，应否考虑关于未成年犯人的规定（此点只牵涉犯案时未成年的黄之锋）。</p>
<p>马道立认为，案件意义重大、广泛，明年开庭时将由马道立及两位常任法官李义、邓国桢处理，预计审一日。</p>

<p>香港律政司回应时指出，不认为上诉庭上次判案是考虑新的证据，只是不同意原审裁判官判刑时考虑的比例。律政司也认为，干犯动机只是判刑考虑因素之一。至于黄之锋的问题，则是对方表示不需索取报告。</p>
<p>“双学三子”于2014年9月闯入港府总部东翼前地，原审被判罚社会服务令及缓刑，上诉庭后来改判监禁。终审法院批准上诉许可申请后，黄之锋和罗冠聪继续以原来条件保释，周永康这次也同样获准保释。</p>
<p>周永康在法院外说，要特别多谢律政司长袁国强，让他们有一个奇妙的旅程，在监狱中学习到很多事情，也有机会反映司法公义是否可以被实践和被看见。</p>
<p>“我将狱中生活变成学习契机，包括成功在壁屋监狱争取在囚人士毋须于点算人数时蹲下。”他也说，选择保释是因为对审讯非常有信心，应出来向支持者展示坚持信念。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>黄之锋则说，会以平常心和审慎乐观态度面对审讯。他还感谢联合国人权理事会专家日前发表声明，呼吁香港终审法院按照香港在国际人权公约下的义务处理上诉，显示国际社会一直关注香港民主进程。</p>
<p>另一方面，香港特首林郑月娥表示，期望在本立法年度，将《国歌法》的本地立法草案提交立法会审议。她强调，只会规范蓄意贬损国歌和故意侮辱国家的行为，市民毋须过分忧虑。</p>
<p>她也说，按照香港法律原则，《国歌法》不设追溯期，但她不希望有人利用“灰色地带”做出不尊重国家行为。</p>
</div>]]></description></item><item><title>北京实现供热基本无煤化</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809230</link><author /><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809230</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171108/06095210bd47d2f40bf986e0087d9f0e2d7d8b37.jpg?itok=8Nk1VNk7&timestamp=1510107818 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京中新电）北京市居民供热锅炉昨天启动点火试运行，目前北京市清洁能源供热占比已达97%以上，基本实现居民供热锅炉无煤化。</p>
<p>北京市的法定供暖期为11月15日至3月15日。</p>
<p>近年来，每到供暖季，中国北方雾霾指数便迅猛飙升。为降低燃煤污染，北方要求使用优质煤，北京市更是全面进行了“煤改气”工程，清洁能源供热比例目前已提高到97%以上，比去年增加9个百分点，除平谷区、延庆区之外，已基本实现居民集中供热锅炉无煤化。</p>

<p>北京市城市管理委员会供热办副主任胡荻说，今年北京市开展了112个小区老旧供热管网改造，对122座燃煤供热锅炉房进行清洁能源改造。</p>
<p>在今冬供暖季前，总投资近500亿元人民币的北京四大燃气热电中心也实现全面投运，新增清洁发电能力724万千瓦，替代燃煤装机287.5万千瓦，相应每年减少燃煤920万吨。</p>
<p>根据测算，相比现有燃煤机组污染物排放，使用清洁能源发电，每年可净减少二氧化硫排放1万吨、净减少氮氧化物排放1万9000吨、净减少粉尘排放3000吨，节能减排效果显著。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item></channel></rss>