<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link><description>联合早报网是海外最重要的权威新闻网站，以第三只眼看大中华，客观新闻和深度评析是众多亚太区读者的最爱。</description><lastBuildDate>Sun, 10 Dec 2017 07:00:23 +0800</lastBuildDate><language>zh-CN</language><atom:link href="http://www.zaobao.com/news/china" rel="self" type="application/rss+xml" /><image><url>http://www.zaobao.com/sites/all/themes/zb2016/assets/imgs/zbsg/apple-icon-144x144.png</url><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link></image><item><title>外交部12道峇厘岛旅游警告无效 中国公民任性出游引发批判声浪</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817591</link><author>林子恒</author><pubDate>Sun, 10 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817591</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171210/ZB_1210_CJ_doc6xs28vd2vghbxjfl5o3_09210439_leesuehp.jpg?itok=LdNGKUne&timestamp=1512847801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>有分析说，中国官方的“战狼式”宣传太成功，导致一些国民产生“巨婴式公民心态”，完全依赖国家的援助，对领事保护产生不切实际的期望。</strong></p>
<p><span class="byline">林子恒 zhlim@sph.com.sg</span></p>
<p><span class="byline">北京特派员</span></p>

<p>中国外交部本月初罕见发布旅游警告说，如果中国公民仍坚持前往峇厘岛，游客因获得协助而产生的费用“需完全自理”。外交部旅游公告再次掀起中国社会对公民“任性”出游的检讨。</p>
<p>有分析说，中国官方的“战狼式”宣传太成功，导致一些国民产生“巨婴式公民心态”，完全依赖国家的援助，对领事保护产生不切实际的期望。也有人建议，当局应立法对那些不顾外交部警告继续前往危险地带旅游的游客和旅行社进行惩罚。</p>
<p>印度尼西亚峇厘岛阿贡火山上月底喷发，当地机场紧急关闭，造成1万7000名中国旅客滞留。</p>
<p>尽管峇厘岛存在明显危险，但还是有游客执意前往。中国外交部和中国驻登巴萨总领馆本月1日发布声明，再次提醒公民暂勿前往。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>声明说：“如中国公民在暂勿前往提醒发布后仍坚持前往，有可能导致当事人面临极高安全风险，并将严重影响其获得协助的实效，且因获得协助而产生的费用需完全自理。”</p>
<p>据报道，外交部从今年9月起先后发布了12次预警，提醒中国游客当心峇厘岛火山爆发的可能性大，但还是有大批游客不听劝告。</p>
<p>官媒新华社高级记者、《环球》杂志副总编辑刘洪在其微信公号“牛弹琴”上撰文说，这类游客给自己和外交官添麻烦，如果还要让纳税人支付费用，就太不公平了，因此要求旅客自理救援所产生的所有费用，是非常合理的。</p>
<p>峇厘岛危机也激起民众对“任性”出游的讨论。舆论批评，事件暴露中国游客对自身生命的不负责，以及对公共资源的滥用。</p>
<p>有网民说：“在他们眼里，公共资源就是我家资源，想用就用，于是大摇大摆地去做死，出了问题就找政府，政府不解决就骂它不作为。政府解决了就视为理所当然，丝毫不觉得麻烦别人是件愧疚的事。”</p>
<p>“这是一种‘巨婴式公民心态’，他们剥离自己对自我的主体责任，完全把自己交给国家，像个孩子一样要求国家照顾。”</p>
<p>此外，部分旅行社明知有火山活动警戒却没有告诉团客，其实也是抱着“出了事有国家照顾”的心理。</p>
<p>对此，有舆论呼吁，应立法对不顾外交部提警告，继续忽悠中国游客前往危险旅游目的地的旅行社进行惩罚。</p>
<p>不过，中国未来研究会旅游分会副会长刘思敏告诉《联合早报》，除非政府发布正式禁令，否则对不顾旅游“提醒”进行处罚，是“很荒谬的事”。他说：“政府最多也只能让旅行社自行承担后果，包括救援费用。”</p>
<p>另一方面，有学者说，政府的“战狼式”宣传太成功，也可能导致国民对“强大的祖国”产生过分依赖。</p>
<p>吴京导演的电影《战狼2》以海外撤侨为背景，讲述了中国政府想尽一切办法把海外侨民安全带回国的感人情节。</p>
<p>中国外长王毅在今年3月的“两会”记者会上也信誓旦旦地表示：“哪里有困难和危险，哪里就会出现中国外交官的身影，哪里就会有五星红旗在飘扬。”</p>
<p>中国察哈尔学会高级研究员邓聿文告诉本报：“一个国家强大了以后，民众对它产生心理依赖是很正常的。”</p>
<p>不过，官媒《环球时报》认为，“战狼式”撤侨和峇厘岛事件有本质上的不同，有必要降低民众在类似峇厘岛事件中对政府援助的期望。</p>
<p>该报在其微信公众号发文说：“外交部这次的工作是尽可能让买过机票的国人能如期搭上回国客机，与利比亚和也门撤离中，政府紧急掏钱让大家免费回国且路上还管饭，完全是两回事。”</p>
<p>中国人民大学国际关系学院教授时殷弘则说：“国民不顾警告执意去危险地区，一般来说就应该是责任自负。当然，你可以期望政府提供援助，但也必须知道，政府在境外提供援助的能力是很有限的。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>“银杏音乐会”纪念贝多芬</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817592</link><author /><pubDate>Sun, 10 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817592</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171210/ZB_1210_CJ_doc6xwqpsp1zac1a6le8gwy_09210530_leesuehp.jpg?itok=IzGI33dh&timestamp=1512847801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>上海音乐厅南广场西侧银杏林昨天举行一场户外公益“银杏音乐会”。音乐会以纪念贝多芬逝世190周年为主题，特设白天和夜晚两场，与市民共享美妙音乐。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>美朝恫言开战之际 外长王毅：半岛动武选择绝不可接受</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817593</link><author /><pubDate>Sun, 10 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817593</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）就在美国、朝鲜接连传出恫言开战的言论之际，中国外交部长王毅昨天强调，朝鲜半岛动武的选择“绝不可接受”。</p>
<p>据中新社报道，王毅昨天出席在北京举行的2017年国际形势与中国外交研讨会时说：“当前，朝鲜半岛形势仍然深陷示强与对抗的恶性循环，前景不容乐观。但同时也要看到，和平的希望仍未湮灭，谈判的前景依然存在，动武的选择绝不可接受。”</p>
<p>王毅再次呼吁各方认真考虑中国提出的“双暂停”倡议：“先走出缓和局势的第一步，至少先把半岛局势从目前的‘对抗黑洞’中拉出来，为重启对话谈判创造必要的条件和氛围。”</p>

<p>王毅也指在半岛核问题上，中国做了比各方都要多的努力，承受了比各方都要大的代价。中国始终认为，各方在处理这一问题上应当遵循联合国安理会有关决议的规定和精神。</p>
<p>目前朝鲜半岛局势空前紧张，朝鲜坚定不移地要走“拥核”路线，在其11月29日的最新导弹试验后，媒体传出美国将在圣诞节前后对朝鲜最高领导人金正恩动手的消息，美国更在上周（4日至8日）与韩国在朝鲜半岛上空进行联合空军演习，引起朝鲜强硬回应称，朝鲜半岛爆发战争已成“既定事实”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">兵分两路派特使访美访俄<br/>防半岛紧张局势升级</span></h3>
<p>在此形势下，中国上周先是举行军演警告美韩，又派出特使，兵分两路，中国外交部副部长郑泽光访问美国，中共中央军委副主席张又侠访问俄罗斯，防止朝鲜导弹试射所引发的紧张局势进一步升级。</p>
<p>中国空军发言人申进科5日晚宣布了军演的消息，说军机“到达了之前从未去过的空域和地区”。报道指出，中国在东海和黄海靠近朝鲜半岛地区的演习，发生在美韩军演之后。北京军事专家魏东旭说，中国的军演是要警告韩国和美国军队，他们将会被驱逐出中国的空域。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>至于郑泽光上周三（6日）的美国之行，据美国之音报道，美国国务院发言人说，美国副国务卿沙利文会见了郑泽光，美中两国就共同利益保持密切的高层接触，这种共同利益包括实现朝鲜半岛无核化。有报道说，郑泽光有可能接替崔天凯出任中国驻美大使。</p>
<p>同日，张又侠会见了俄罗斯总统普京，表示希望中俄继续相互支持，共同维护两国安全利益和世界和平稳定。分析认为，张又侠可能和普京谈及朝鲜问题。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国上月CPI和PPI 同比涨幅双双低于预期</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817594</link><author /><pubDate>Sun, 10 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817594</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京路透电）中国国家统计局昨天公布的11月全国居民消费价格指数（CPI）和工业生产者出厂价格指数（PPI）同比涨幅双双低于预期，其明显回落的走势，以及创出四个月新低的PPI升幅，让市场对前期因环保限产等诸多因素推升的物价上涨担忧暂时解除，并预计12月CPI涨幅保持平稳，PPI则回落会更明显。</p>
<p>中国国家统计局昨天发布的11月份CPI和PPI数据显示，CPI环比持平，同比上涨1.7%；PPI环比上涨0.5%，同比上涨5.8%。</p>
<p>路透社报道，CPI和PPI涨幅都低于路透社的预估。分析师指出，尽管物价涨势短期不足为忧，但考虑到明年粮食价格以及工业品价格上涨是否会传导到CPI等均存不确定因素，且降杠杆仍为明年经济工作重点，温和的物价走势并不会成为货币政策放松的理由。</p>

<p>中国国家信息中心宏观经济研究室主任牛犁称：“11月份PPI和CPI的回落应该说都在预期之中，尤其是PPI在8、9、10三个月大幅反弹曾让市场担心通胀再起，但随着煤炭、钢铁等价格回落，PPI和CPI下月会继续回落，预计CPI涨幅会回落至1.6%左右，PPI回落至4.6%左右。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>毛新宇卸任 扇子艺术学会会长一职</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817595</link><author /><pubDate>Sun, 10 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817595</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171210/ZB_1210_CJ_doc6xwrodgrgjkb2qgwn3m_09204415_leesuehp.jpg?itok=-k9FY9-X&timestamp=1512847801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京／香港综合讯）继数月前落选中共十九大党代表后，中共开国领袖毛泽东之孙毛新宇近日也卸任中国扇子艺术学会第五届理事会会长这一重要职务。</p>
<p>综合《新京报》、微信公号“政事儿”报道，该学会本月7日在北京召开第六次代表大会，著名书法家崔承顺被推选为新一届理事会会长，这表示毛新宇已卸任该会会长。</p>
<p>报道说，中国扇子艺术学会是经民政部批准注册登记，由中国文学艺术界联合会直接领导、具独立法人资格的国家一级社会团体组织。毛新宇2010年1月当选为该会会长。</p>

<p>毛新宇曾在采访中说，自己喜欢扇子有10多年了，从1994年开始，收藏的文化、艺术品扇子有4000余把。他认为，扇子能体现中国文化，他爷爷有时也用扇子，他自己就把不少扇子用来写毛泽东的诗词和语录。</p>
<p>不过，中国扇子艺术学会2016年曾因违反《社会团体登记管理条例》，没有按规定向业务主管单位报送上一年度的工作报告，而被民政部处罚停止活动六个月。那应该是毛新宇担任会长期间。</p>
<p>毛新宇是毛泽东唯一的嫡孙、毛岸青与邵华之子，他拥有的头衔包括中国全国政协委员、军事科学院战争理论和战略研究部副部长、少将等。</p>
<p>对于一系列荣誉性头衔，毛新宇曾坦承其中有家庭因素。他2010年晋升少将军衔时才40岁，成为中共有史以来最年轻的少将。2012年，他当选中共十八大党代表。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>按中共惯例，党代表至少可任两届。不过，今年8月，网络上曾流传一段中共总书记习近平在一次军方宴会上，对站在右前方的毛新宇视若无睹、从他身边走过却不与他碰杯的视频。中国总理李克强跟随习的后面，也没有和毛新宇碰杯便离开。以毛新宇的特殊身份，且是中共最年轻少将，却被习李视若无睹，在周围的人看来，这是不祥之兆。</p>
<p>今年9月6日，中共军报公布军方和武警部队出席十九大的党代表名单，毛新宇不在名单上。</p>
<p>香港时事评论员刘锐绍当时对《苹果日报》分析，以往毛新宇有军头扶助，但军队现已改朝换代，加上毛新宇位列少将，过往行为却笑料百出，影响军队形象，相信高层因此指示取消其党代表资格，以营造中央军委主席习近平“务实治军”的作风。</p>
</div>]]></description></item><item><title>驻美公使警告： 美军舰抵达高雄之日 即解放军武统台湾之时</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817596</link><author /><pubDate>Sun, 10 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817596</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）中国大陆驻美公使李克新前天表示，“美国军舰抵达高雄之日，就是解放军武力统一台湾之时”，引来台湾外交部批评他以胁迫及恫吓方式伤害两岸人民情感，无助两岸关系正面发展。</p>
<p>综合《自由时报》和联合新闻网报道，李克新前天在中国大陆驻美大使馆举行的“解读十九大报告”侨学界专场讲座上表示，台湾问题仍是中美关系的挑战，美国国会日前通过的国防授权法，提出评估美台军舰互访的可行性，违背了中美建交的基本精神。</p>
<p>李克新声称已告知美国国会议员朋友，如果美国把军舰派去台湾，北京就会启动《反分裂国家法》，他还特别低头念稿说道：“美国军舰抵达高雄之日，就是我解放军武力统一台湾之时。”</p>

<p>李克新强调，他不是开玩笑，美国军舰访问上海，是征得北京同意，要去台湾，北京肯定不同意。美国强行要去的话，大陆得采取行动。</p>
<p>不过，李克新在同一场合分析中国国家主席习近平在十九大对台谈话时，就显得中规中矩与温和，重申只要回归“九二共识”，两岸即可对话。</p>
<p>他也向台湾民众喊话说：“统一会让你们生活更好，会让你们的小确幸变成大确幸。”</p>
<p>李克新指出，和平统一是最大目标，大陆会尽最大努力争取，以武力实现统一是最后的手段。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他强调，两岸关系“没美国什么事，不要靠任何国家来调停”。</p>
<p>大约有200名两岸学生与侨界人士出席了前天的讲座。</p>
<p>台湾前陆委会副主委、文化大学社科院院长赵建民告诉联合新闻网，李克新的发言肯定不是他个人的意见，大陆方面是要让白宫知道美舰停靠台湾的严重性，因此“把话讲满”，让美国知难而退。</p>
<p>美国国会上月中公布的参、众两院《2018财政年度国防授权法》协调报告指出，国会认为美方应考量美台军舰重新相互停靠的适当性与可行性，以及应邀请台湾军队参加“红旗”军演等。据国会网站资料，协调报告已获两院通过，11月30日已交美国总统特朗普，待特朗普签署后才能成法。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">台外交部：大陆胁迫及恫吓伤害两岸人民情感</span></h3>
<p>台湾外交部昨天针对李克新的发言回应说，台湾欢迎与感谢美国国会透过立法行动对台展现善意和强化台美安全合作。台方一向致力推动两岸关系和平稳定发展，并持续透过沟通对话解决分歧，不会走回对抗老路，更绝不会在压力下屈服。大陆官员屡次以胁迫及恫吓方式伤害两岸人民情感，实无助于两岸关系正面发展。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台湾推出新世代反毒策略 戒毒医疗化引发除罪化担忧</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817597</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Sun, 10 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817597</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171210/ZB_1210_CJ_doc6xu41dn8cvry2r332d5_07160039_limlhu.jpg?itok=vPQqDkLH&timestamp=1512847801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">黄顺杰</span></p>
<p><span class="bylineemail">skng@sph.com.sg</span></p>
<p>台湾</p>
<p>内望</p>

<p><strong>台湾民进党政府5月提出“新世代反毒策略”，从防毒、拒毒、缉毒、戒毒和修法五方面引进以“人”为中心的防制思维并建构缉毒网。</strong></p>
<p><strong>五大反毒面向中，从司法矫正改以“医疗及复归社会为核心”的戒毒策略最牵动社会神经；“毒瘾疾病化、戒治医疗化”令议者担心台湾朝“毒品除罪化”前进。</strong></p>
<p><strong>台湾中央警察大学犯罪防治学系主任蔡田木教授受访时明确表态不赞成毒品问题医疗化；他指出，反毒策略确需调整，但重点除了治疗，还要放在监控系统上。</strong></p>
<p>林启铭（不是真名，34岁）的母亲在他小学时去世，父亲数年后中风瘫痪。在缺少父母管教的情况下，家中排行老二的林启铭开始在国中时期结交损友，14岁辍学，更在同年沾上毒品。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>“当时年轻，对毒品的伤害没有很大的认知，当时很常玩在一起的朋友当中，有吸安非他命的。第一次吸，是想要融入朋友群中，也好奇那是什么，想要尝试。”林启铭接受《联合早报》访问时，回想自己首次用毒的经验。</p>
<p>虽然安非他命可短暂消除疲劳、增加精力，林启铭却“不喜欢那个感觉”，并逐渐在另一群朋友的影响下，接触成瘾性极高、戒断症状特强的一级毒品海洛英。“我一开就上瘾，结果每天打，一天打三次，想要戒掉但戒不掉。”</p>
<p>某次，林启铭在警方的扫毒行动中被捕后，先是进入勒戒所观察勒戒两个月，再经少年法院裁定，关入戒治所强制戒治长达一年。他说：“戒治所是个无毒环境，我们没毒品可用，别人自然会以为我们成功戒毒，但毒瘾其实一直都在。”果不其然，林启铭重返社会后不久就再度染毒，这回变本加厉，为吸毒不惜花光积蓄还赌博，身上“能卖的就卖”。</p>
<p>“有天我突然意识到，不能再过这样的生活了，不然以后真的会走投无路，所以决定到社区型治疗机构接受戒治。”</p>
<p>回顾过去的“毒史”，本月即将完成一年戒治课程的林启铭感触良多：“你说我真的爱吸毒吗？也不是。我其实更享受那种犯罪的快感，但过去的勒戒只是把我们当犯人关，根本没察觉毒瘾是种疾病、是种心理问题，是需要治疗的。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">台湾政府跨部会协作反毒</span></h3>
<p>林启铭的经历正好解释了为什么台湾政府需要改变反毒策略。台湾政府向毒品宣战已有30年，但近年台湾毒品泛滥，吸毒人口激增并有年轻化趋势。官方统计，台湾去年查获各级毒品量总计6596公斤，比前年增加1756公斤。另外，全台监狱的犯人有一半与毒品犯罪有关，去年新入监的毒品受刑人达1万零933人，不仅创下过去四年新高，也扭转原本逐年减少的趋势，其中二级毒品施用人数增幅最显著。而单在今年首九个月，新入监的毒品受刑人就有8932人，比去年同期高出11％，可以预期的是，今年全年的新毒品受刑人将比去年多。</p>
<p>与此同时，台湾新兴毒品猖獗，为因应这些趋势，将毒品问题视为当务之急的民进党政府今年5月正式提出“新世代反毒策略”，预计未来四年投入100亿元（新台币，下同，约4.5亿新元）经费，比目前每年12亿元预算高出一倍多，透过法务部、内政部、卫生福利部、教育部等跨部会协作多管齐下，降低涉毒者的犯罪行为，抑制施用毒品的新生人口。</p>
<p>兼任民进党主席的总统蔡英文上月在该党中常会上就指出，“反毒是一个千头万绪的事情，但确实是社会最在意的一件事，在选举的时候，也是选民托付最重要的一件事”。</p>
<p>她说：“从去年到今年大家都很努力在做，但是人民的感受还没那么强烈……除了有效、强力的统合之外，也要让人民可感受到政府有努力在做，而且是有成果的，这是非常重要的事情。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">新世代反毒策略五大面向</span></h3>
<!--pagebreak--><p>根据“新世代反毒策略”，蔡英文政府将从防毒、拒毒、缉毒、戒毒和修法着手，引进以“人”为中心的防制思维并建构缉毒网，同时以“量”为目标，溯源断根、阻绝境外走私，消弭毒品的存在。而在上述五大反毒面向中，目前在台湾社会引起最大争议的，莫过于从司法矫正改以“医疗及复归社会为核心”的戒毒策略改变。</p>
<p>“毒瘾是什么？吸毒是一旦成瘾的话，就是一种慢性疾病。”主理戒毒策略的卫生福利部心理及口腔司科长洪嘉玑接受《联合早报》访问时说道。“毒瘾患者需要医疗帮助，如果你只是关他，是解决不了这些人的问题的。”她指出，过去的社会氛围认定，毒瘾并非疾病而是犯罪行为，政府因此相应把大部分的反毒经费投注在缉毒工作上，导致药瘾医疗发展资源不足。</p>
<p>临床心理师出身的洪嘉玑说：“常有人质疑，为什么要用国家的钱去帮吸毒者，可是如果你帮忙他，让他接受治疗，他就不会去作奸犯科，不会对他的家人造成影响，这些我们看不到的好处，是没办法计算成本的。”</p>
<p>在新策略下，卫福部将采取多项措施，提升戒瘾治疗的品质，以及鼓励更多毒瘾患者自行寻求救治。例如，卫福部将在北、中、南、东各建立“整合性药瘾医疗示范中心”，针对不同毒瘾情况发展出一套综合并具有实证基础的医疗服务，同时有效落实个案管理制度，为毒瘾患者提供“一条龙”的服务，协助他们早日重返社会。</p>
<p>卫福部也计划增设具备成瘾医疗量能的社区，及扩大对中途之家的补助。此外，当局也与其他部会合作，根据“成瘾医疗为核心，戒护为辅”的戒治模式为原则，检讨并重新规划司法矫正机关里的现行流程和管理规则。</p>
<p>不过，有关当局将毒瘾“疾病化”、戒治“医疗化”的作为，不免令外界担心台湾再尝试朝毒品“除罪化”前进。去年，时任不分区立委的金融监督管理委员会主委顾立雄曾提出修法，主张扩大施用毒品“医疗前置化”，也就是让单纯施用毒品的药瘾者在进入司法程序前，先到医疗机构接受药瘾治疗，若能顺利根治，即不用进入观察勒戒等矫正程序，此举被视为变相“毒品除罪化”。由于当时民意调查，四分之三台湾人对“毒品除罪化”表示反对，顾的主张也就无疾而终。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">蔡田木教授不赞成毒品问题医疗化</span></h3>
<p>“我个人不赞成毒品问题医疗化。我认为这是掩耳盗铃。”研究毒品犯罪的中央警察大学犯罪防治学系主任蔡田木教授受访时说明对这项议题的立场。他说：“举例来说，如果孩子没写功课，妈妈会怎样？用打的啊！毒品问题也一样。如果矫正本身没有存在痛苦，那怎么会有效果？”</p>
<p>蔡田木指出，《毒品危害防治条例》2008年经修正后，检察官可采取治疗胜于处罚、医疗先于司法的措施，针对一、二级毒品施用者提出缓起诉处分，让他们到医疗院所进行戒瘾治疗，形同有条件除刑但不除罪，有助缓解监所人满为患的情况。法务部资料显示，全台现行矫正机关的法定收容人数为5万6877人，目前已超收5521人，超收情况已逐年改善。</p>
<p>蔡田木说：“给这些人那么多机会和使用毒品的借口，你想毒品防治会有效吗？”他认为，反毒策略确需调整，但重点除了治疗，还要放在监控系统上，例如增派人力到各县市辖下的毒品危害防制中心，对吸毒者实施更具约束力的监控，如规范他们“在固定时间到固定地点报到”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">社区型复育中心提供全方位治疗</span></h3>
<p>中华“赶路的雁”全人关怀协会执行长刘昊牧师认为，医疗戒治和行为监督不足够，吸毒者心理健康、心灵需求和社区关怀都应得到重视。</p>
<p>作为民间社会福利机构，“赶路的雁”自2003年在淡水设立“复育中心”，为药、酒瘾者开办为期一年、费用为每月1万7000元的戒治课程，至今前后已为400多位“学员”服务，包括现任复育中心主任的赵华谨。</p>
<p>今年45岁的赵华谨16岁开始吸食安非他命、大麻和海洛英，前后进出少年关护所、戒治所和监狱不下10次，始终甩不开毒瘾，直到加入社区型复育中心。他说：“社区型治疗比较全方位，戒瘾者能在‘没有离开过家’的社区环境中接受生理、心理和心灵疗程，我相信未来这种治疗方式是让吸毒因摆脱毒瘾的关键。”</p>
<!--pagebreak--><p>林启铭对此感同身受：“如果我20年前就接触这种治疗方式，我或许就不会越陷越深了。”</p>
<p>查验新兴毒品难度高</p>
<p>包装精美的新兴混合式毒品在台湾快速窜起，对台湾政府的反毒工作造成一大挑战。为因应新趋势，防毒机关计划投入更多资源提升新兴毒品的鉴验量能，教育单位也将强化与检警合作，防止这类毒品入侵校园。</p>
<p>内政部警政署刑事警察局毒品查缉中心督察洪松田接受《联合早报》访问时指出，根据最新的贩毒趋势，毒贩会将不同毒品混入即溶咖啡包和茶包等包装，俗称“毒咖啡包”，供施用者以泡咖啡、泡茶的方式摄取毒品。去年底，台北知名W酒店发生毒趴致死案，死者郭姓女模就是因施用过量“毒咖啡包”丧命。</p>
<p>近年来，“毒咖啡包”行销手法推陈出新，贩毒集团为吸引年轻人“自创品牌”，包装设计时髦。洪松田说：“新兴毒品的伪装性、多变性和混用性，大大增加了鉴定实验室的负担；不知道里头有哪些毒品成分，鉴验困难。”</p>
<p>除了加剧查验难度，新兴毒品也对治疗形成不小挑战。卫福部心理及口腔司科长洪嘉玑说：“很多新兴毒品的个案到医院都是送来急诊科，因为根本不知道个案出什么问题。新兴毒品都混用，孩子吃了什么毒品，不只我们不知道，甚至连他们自己都不知道，怎么去治疗？”</p>
<p>有鉴于此，为扩充新兴毒品的检验量能，台湾法务部调查局和刑事警察局将辅助原主责单位——食品药物管理署，利用蛋白质核磁共振分析协助鉴验，并回报滥用药物检验通报系统。相关单位也将提升新兴毒品的尿液检验量能。</p>
<p>教育部相应配合，多管齐下强化防止新兴毒品进入校园，包括按学生年龄开发教材，并把药物滥用防治议题融入课程，同时运用网络媒体加强反毒意识，以及结合民间团体举办反毒宣导。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">教育是拒毒第一道防线</span></h3>
<p>官方统计显示，去年通报的药物滥用学生达1006人，较前一年减少743人，整体下降幅度为42％。但教育部认为，这只是因为近期青少年施用的毒品多为混合性物质，各品项的纯质净重低，施用后不易验出所致。</p>
<p>“赶路的雁”全人关怀协会执行长刘昊牧师指出，要做好“拒毒”工作，教育部有必要制订“反毒”课纲。“赶路的雁”自2008年进入校园展开反毒宣导，近年更启动流动“反毒专车”，运用科技到全台各地和离岛向莘莘学子灌输反毒知识。他说：“教育是拒毒第一道防线，我们一定要推动反毒课纲，强制学生了解反毒的重要。”</p>
<p>台湾毒品法规</p>
<p>台湾在1998年通过《毒品危害防制条例》 ，取代旧的《肃清烟毒条例》，意味着政府将使用毒品者认定为“病犯”，即兼具“病人”及“犯人”的双重身份。病犯吸毒遭查获后，会先到勒戒所进行观察勒戒，最多两个月。如果被判定有继续施用毒品的倾向，就会被裁定入戒治所，强制戒治六个月到一年。</p>
<p>病犯戒治后被抓到再犯，下一步往往就是送监服刑。由于观察勒戒或戒治场所均未提供完善的成瘾治疗服务，许多接受戒治者都指出，戒治所与监狱的处遇大同小异，只是暂时与外界隔离，但收容人甚至在里面与更多吸毒者、药头“进修”。</p>
<p>台湾毒品分级</p>
<p>在台湾，毒品依据其成瘾性、滥用性和社会危害性分为四级：第一级指海洛英、吗啡、鸦片和古柯碱等；第二级含安非他命、大麻及摇头丸等；常见于校园和年轻人圈子的克他命和俗称“蝴蝶片”的镇静剂赞安诺（Xanax）则分别属第三和第四级毒品。</p>
<p>根据现行《毒品危害防治条例》，制造、运输或贩卖毒品的刑罚因级别而异，最严重可判死刑，最轻微则可处一年有期徒刑及并科罚金。</p>
<p>至于吸毒者，第一和第二级毒品施用者，可分别处六个月以上、五年以下有期徒刑，以及三年以下有期徒刑。其余毒品级别施用者则免于刑罚处分。</p>
<p>为遏制毒品犯罪，法务部提案修法，除了全面提高刑责，未来贩售两种以上毒品给未成年者或孕妇的刑责会加重，持有五公克以上的三、四级毒也将面对刑罚，比现行20公克的标准更严苛。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国驻巴使馆为何发布恐袭预警？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817373</link><author /><pubDate>Sat, 09 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817373</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171209/ZB_1209_CJ_doc6x9k82np3x5ccy7x7dp_08212422_liyang.jpg?itok=c4K4ckF4&c=0a4a8ae9cc4acc7a8dc9e30b5136633c&timestamp=1512761401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中国驻巴基斯坦大使馆网站昨日发布了紧急安全提醒，要求在巴中资机构和中国公民切实提高安防意识，加强内部防范，尽量减少外出，避免前往人员密集场所。</strong></p>
<p>（北京综合讯）中国当局警告，恐怖分子策划近期对中国驻巴基斯坦机构和人员发动系列恐怖袭击。</p>
<p>中国驻巴基斯坦大使馆网站昨日发布了上述紧急安全提醒，提醒在巴中资机构和中国公民切实提高安防意识，加强内部防范，尽量减少外出，避免前往人员密集场所。</p>

<p>中国驻巴使馆并要求，如果中资机构和中国公民遇巴军警盘查，应予积极配合，遇到紧急情况，应及时报警并联系中国驻巴使领馆寻求帮助。</p>
<p>声明中没有提供更多背后的细节。路透社说，暂时无法取得巴基斯坦外交部的相关回应。</p>
<p>据分析，中国一直担心维吾尔族等新疆分裂分子与巴基斯坦和阿富汗的激进分子联系起来，而巴基斯坦西南部俾路支省近期的暴力事件也引发了安全担忧。</p>
<p>巴基斯坦俾路支省与伊朗、阿富汗接壤，位于中国“一带一路”倡议的中心，但塔利班、基地组织（卡伊达）以及其他一些分离主义武装组织最近在该地区活动频繁。而中国正计划通过俾路支省的瓜达尔市，开辟一条往新疆等西部地区输送能源的通道。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>目前有为数众多的中国公民在巴基斯坦工作与生活，当中不少是参与中巴经济走廊的建设人员。</p>
<p>作为“一带一路”倡议的先行示范项目，中巴两国在2015年签署了中巴经济走廊的政府间框架协议，包括通过一系列基础设施、电力和运输升级将中国西部地区与瓜达尔港连接起来的计划。不过，这一投资规模高达460亿美元（622亿新元）的项目，一直令外界担心或成为巴基斯坦恐怖分子的袭击目标。</p>
<p>巴基斯坦传统上是中国的坚定盟友，甚至被昵称为“巴铁”“老巴”，但近年来，巴国也发生过中国公民遭极端组织绑架、索要赎金等事件。</p>
<p>今年5月，一对在巴基斯坦工作的中国年轻夫妇在俾路支省遭到绑架，中国外交部后来证实他们在6月被杀害。巴基斯坦政府事后信誓旦旦将提升对当地中国人的保护，包括承诺出动1万5000名军力守卫中巴经济走廊上的各个项目。</p>
<p>中巴的合作关系近月也因为巴沙大坝项目引起外界留意。据巴基斯坦媒体上月中报道，巴国将拒绝中国对迪阿莫—巴沙水坝价值140亿美元（189亿新元）的资助，改为由巴国自己筹资建设，理由是中国开出的援资条件过于苛刻。</p>
<p>但新华社前天引述中国国家发展改革委有关负责人说，中巴两国仍就巴沙大坝项目合作事宜保持接触，但该项目尚未纳入中巴经济走廊能源项目清单，中巴两国行业主管部门也未就巴沙大坝的开发方案开展交流，不存在“中方要求完全获得巴沙大坝项目所有权及其运营权并以巴境内另一个在运水电站作为抵押物”等情况，有关报道存在失实，或仅代表个别官员的立场。</p>
<p>这名发改委负责人也说，中国企业在取得瓜达尔港经营权后，为扭转瓜达尔港持续亏损局面，进行了大量投入，目前自由区起步区、东湾快速路等项目都已启动建设，中国红十字援外医疗队已进驻瓜达尔港，由中方援建的法曲儿小学、气象站也已建成使用。中巴双方始终按照共商、共建、共享原则，稳步推进瓜达尔港整体发展。</p>
</div>]]></description></item><item><title>易锐民：“我也是”在香港变了调</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817374</link><author>易锐民</author><pubDate>Sat, 09 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817374</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171209/xinwenrenjian-0912.pdf.jpg?itok=TrmWxTBB&timestamp=1512761401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>鼓励受害者勇敢说出个人经历、对抗性骚扰或性侵犯的“#Me Too”（我也是）运动，数日前当选美国《时代杂志》的年度风云人物，该刊封面更以“打破沉默者”（The Silence Breakers）来形容这场运动。</p>
<p>这股风潮近日也吹至香港。香港跨栏运动员吕丽瑶和前港姐冠军麦明诗，先后把自己曾被性侵的经历说出来，得到了体育和各界的支持，特首林郑月娥也坦言对吕丽瑶的勇敢行为鼓掌。</p>
<p>然而，香港网上忽然有舆论对“#Me Too”运动提出异议，有网民嘲弄追随浪潮者乃“崇洋媚外”，质疑勇敢发声的受害者是“藉机自我炒作”。有“才子”之称的作家、名嘴陶杰，更在电台节目上不断讽刺。</p>

<p>他说：“在面簿时代，只须贴一张自拍照，就可以让很多人成为性侵犯。”他还作出示范，网上发个人照后写道：“自己就读幼儿园时曾被一位女教师摸脸，现在回想，无辜一度沦为性侵犯性欺凌之低端人口之一。”</p>
<p>结果，有网民认同陶杰说法，认为单凭一个人的话语，就可以令涉事者停职及造成名声上的损失，于法无依；也有网民不同意陶杰，指他是利用别人的伤痛来“抽水”（捞取好处）。</p>
<p>无论如何，警方最新数字显示，香港今年整体罪案有下降趋势，但性罪行，包括非礼与强奸的罪案数字不跌反升，其中，强奸案按年升了9.8%，非礼案更达916宗，较去年同期上升9.2%。</p>
<p>泛民的工会组统职工盟，曾揭示香港有六成服务业女性曾遇性骚扰。护苗基金1999年委托中大心理系以不记名问卷访问2000多名在校大专生，也发现有35%的成功受访者有一项或多项的儿童被性侵犯行为。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>香港对于风化案的惩处，尤其对强奸案的判刑，一般都较重，但也有组织曾批评法院对有关案件的量刑太过“飘忽”，重则监禁，轻者则可能只是判罚款，令定罪的阻吓力打了折扣。</p>
<p>近年社会出现所谓“化学阉割”的讨论。面对风化案上升的趋势，愈来愈多港人认为，无论是将“化学阉割”当成一种惩罚手段也好，又或治疗措施也好，“化学阉割”似乎是一个值得考虑的选项。</p>
<p>总之，港人基本上对性罪行，尤其对儿童受到侵害，都是非常痛恨。现在出现“#Me Too”运动，让受害人一吐郁结，就算有“变调”声音，也不会轻易扼杀。</p>
<p>在“#Me Too”运动中，全球包括香港，的确浮起了“诬告”的疑虑，然而，两害相较，少数假案固要杜绝，却更要预防众多受害者再次噤声。</p>
</div>]]></description></item><item><title>庄慧良：罪有英德？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817375</link><author>庄慧良</author><pubDate>Sat, 09 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817375</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>台湾执政的民进党周一（4日）晚上于立法院委员会突袭表决通过《劳动基准法》（简称劳基法）“一例一休”修正案初审，并动用优势警力迅速抬离立法院外正集结的学生，弭平可能衍生的另一场“太阳花”运动，暂时化解危机，但内伤不轻。</p>
<p>蔡英文政府执政一年半，两度修改劳基法，堪称勇气十足，唯其始终未能说服劳工大众，总统蔡英文去年赞许“一例一休”是“进步法案”，劳动部送交立法院的评估报告也称施行一年的结果是劳工薪水增加、加班时数减少，为何此时变成资方与劳工缺乏“弹性”而不得不修？</p>
<p>行政院前天在几家大报刊登半幅“改变，是为了最辛苦的你”的广告，说明台湾有三分之一的劳工月薪不到3万元（新台币，下同，1353新元），台湾的经济要靠141万家中小企业养活881万人；同时，因“一例一休”有19%劳工减少加班机会，其中有60.3%想兼职加班，强调这次修法是赋予双方“弹性”，让中小企业充分发展，也让想加班的劳工增加收入。</p>

<p>看到这篇广告，许多人啼笑皆非，网友表示“就是说薪水低，必须靠加班才能维持生计？根本是本末倒置”“行政院怎么会买广告来打自己的脸？”还有人嘲讽说“还好没说加班也是做功德”。</p>
<p>进一步检视劳基法的审议过程，就更清楚民进党这次的修法是往哪边移动。</p>
<p>去年劳基法是由社会福利及卫生环境委员会主审，这次由行政院长赖清德主导的修正案，民进党把经济委员会加进来联席审查。劳基法明明就是订定劳工应享有的基本权益，但询答过程中，劳动部长林美珠对在野国民党提出的问题，包括哪些行业受到“一例一休”影响而必须松绑“七休一”（工作七天得休一天）和轮班间隔须从11小时改为8小时支支吾吾，得由经济部次长龚明鑫代答。</p>
<p>国民党立委张丽善问劳动部为何要修法？林美珠说，“因为劳工想加班”，张点出劳工真正的问题是“低薪”，林竟回答，“这次不是要解决工资的问题”。国民党立委王育敏再问，劳检的覆盖率是多少？林也不太清楚，还是旁人代答27.6%。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>对于行政院称修法后每三个月的加班总工时138小时不变，林美珠答复在野立委有关前后两个月工时30小时，中间连续四个月工作54小时，坦承是“合法”；松绑“七休一”后，若前后各休一天，中间连续工作12天也是合法的。行政院虽再三解释，那是极端案例，但劳团抗议的“过劳”并非危言耸听。</p>
<p>亲绿的《美丽岛电子报》11月底公布民调显示，蔡英文和赖清德的施政满意度与信任度因劳基法和猎雷舰案处理不当双双重挫，均较10月滑落10个百分点左右。壹电视在周一完成的民调更显示，赖清德的声望巳从9月上任时的60%掉至47%，不满意度从12%上升至31%；对赖主导劳基法修正案，满意度33%，低于不满意的46%。</p>
<p>劳基法是赖清德上任三个月来的首场战役，他对此事“没有后悔”，强调是遵照蔡英文的指示办理。</p>
<p>值得注意的是，总统府透过媒体表示，修法是两人的共识，蔡原以为赖会以民进党立委何欣纯的版本为依据，对加班时数核实计算等微调，未料赖在听取工商团体意见后，竟加码松绑“七休一”和轮班间隔，这两项正是引发社会争议之所在。</p>
<p>总统府据内部民调得悉，行政院版劳基法修正案让年轻人对民进党的支持度大幅流失，甚至比国民党还低，蔡英文惊觉事态严重，11月26日亲自和赖清德沟通，11月30日再找林美珠和行政院官员商议，两度踩了煞车，决定加强“七休一”和缩短轮班间隔的把关机制。蔡赖“两个太阳”间的矛盾也引起外界关注。</p>
<p>不仅劳工团体准备发起游行，台湾大学等20所大专院校也发起联署，指责民进党罔顾劳权，漠视民意。民进党年轻党工更深刻感受到“同温层”的压力，蔡英文周三中常会后特地与年青党工对谈两个小时，安抚他们的情绪，该党也将与年轻世代展开沟通。</p>
<p>其实民进党和国民党的阶级属性都一样，若今日的执政党是国民党，做法也不会有太大的差别，在资本主义的社会中执政党肯定靠向资产阶级，以提升竞争力，这是结构上的必然；另一方面，劳工阶级意识不强，觉悟性不高，对于低薪只能主动要求加班，且劳工分散在各中小企业，不易团结，故处于弱势。</p>
<p>劳基法的前身是《工厂法》，主要是规范制造业，但修正后的这套衣服得所有行业一起穿，蔡英文既然选择与赖清德“共同承担”，是否会应了网友“罪有英德”的预言，2018年地方选举很快就会有答案。</p>
</div>]]></description></item><item><title>王岐山秘书 周亮出任银监会副主席</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817376</link><author>于泽远</author><pubDate>Sat, 09 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817376</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171209/i_170x255_011481976.jpg?itok=70-JwycK&timestamp=1512779915 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>分析指出，周亮曾作为秘书跟随王岐山多年，他和纪委原主任李欣然受到重用，显示王岐山仍有较强政治影响力，也显示纪检系统官员今后或将有更好的发展前景。</strong></p>
<p>中共政治局原常委王岐山的秘书周亮，前天以中国银行业监督管理委员会副主席身份正式出现在银监会官网中。此前，中央纪委第七纪检室原主任李欣然已经出任中纪委驻银监会纪检组组长。这意味着周亮、李欣然这两名中纪委出身的“70后”（1970年代出生）干部都已跻身副部级高官行列。</p>
<p>有分析指出，周亮曾作为秘书跟随王岐山多年，他和李欣然受到重用，显示王岐山仍有较强的政治影响力，也显示纪检系统官员今后或将有更好的发展前景。这既是中共高层对纪检系统过去几年工作的肯定，也符合近期以来“党管一切”的政治气氛。</p>

<p>69岁的王岐山在今年10月召开的中共十九大上退出新一届中央委员会。由于中共政治局常委会存在“七（67岁）上八（68岁）下”的不成文规定，一般认为王岐山是到龄退休。但十九大闭幕后，有关王岐山明年3月可能出任中国国家副主席的说法又在坊间流传。</p>
<p>中国全国人大、全国政协将在明年3月举行会议（简称两会），决定新一届全国人大、全国政协、国务院领导机构以及国家主席、副主席的人选。实际上，这些人选在中共十九大前后已基本确定，“两会”主要是完成这些人选上任的法律程序。</p>
<p>但仍有少数领导人选外界仍不确定，比如国家副主席、人大副委员长、政协副主席等。其中，国家副主席负责的事务可多可少，权限也可大可小，比较适合已退出中共中央的王岐山继续发挥政治作用，也可说是中共总书记、中国国家主席习近平留住王岐山这位得力助手的最佳岗位。</p>
<p>香港《东方日报》等媒体发表文章称，周亮进入金融口增强了王岐山对金融系统的影响力，是王岐山“权威不减”的一个证据。因此，王岐山在明年3月召开的两会上出任国家副主席“继续发挥‘余热’的可能性极大”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另据中国微信公号“政知道”介绍，周亮是中共十八届中纪委官员中与王岐山共事时间最长的一位，他为人低调，作风稳健，十分符合组织干部的职业特点。</p>
<p>周亮今年46岁，经济学硕士，1997年开始担任王岐山的秘书，跟随王岐山转战广东省、国务院体改办、海南省、北京市、国务院和中纪委。2013年担任中纪委副秘书长，2015年4月出任中纪委组织部常务副部长，9月升任中纪委组织部长。</p>
<p>李欣然今年45岁，1995年参加工作后一直在纪委系统工作，2015年后先后担任中纪委第六纪检监察室主任、第七纪检监察室主任，今年9月任中央纪委驻银监会纪检组组长。</p>
</div>]]></description></item><item><title>花园式公厕</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817377</link><author /><pubDate>Sat, 09 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817377</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171209/ZB_1209_CJ_doc6xw42btefptdkvxdgwv_08200452_liyang.jpg?itok=jBSb2dRB&timestamp=1512761401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国国家主席习近平近日提出要坚持不懈推进中国的“厕所革命”，贵州省安龙县一个公园最新落成的厕所，设计就让人啧啧称奇，每间厕所用地慷慨，有如一个被竹墙围起来的私密小花园，马桶和洗手盆还另外有玻璃幕墙间隔。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>台菲签署投资保障协定 中方向菲提出交涉</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817378</link><author /><pubDate>Sat, 09 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817378</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171209/59908880.jpg?itok=2ePfxZo9&timestamp=1512787586 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾与菲律宾前天在马卡蒂市签署了台菲投资保障协定，这是台湾在新南向国家中第一个完成签署的投保协定。对此，中国外交部发言人耿爽昨日称，中方对此表示严重关切，已向菲方提出交涉。</p>
<p>据台湾媒体报道，在当日举行的第23届台湾与菲律宾部长级经济合作会议上，菲律宾驻台代表班纳友（Angelito Tan Banayo）与台湾驻菲律宾代表林松焕签署了上述协议，台湾经济部次长王美花与菲律宾贸工部次长罗多佛（Ceferino Rodolfo）共同见证。</p>
<p>王美花告诉《苹果日报》，因为台湾与菲律宾以前太早签投保协议，内容相当简陋，现在依照国际上投保规范完善保护内容更新，比如加入了国际投资保证原则，投资的范围按照现有投资可能型态，例示出几个项目，未来投资型态可望从过往投资动产、不动产，扩及至投资衍生性金融商品、公共建设、智慧财产权、参股甚至寿险业，都可适用投保协议，型态更趋多元化。</p>

<p>法国国际广播电台引述匿名台湾官员分析，台菲之所以能突破中国大陆封锁，关键是菲律宾“有需要”，菲律宾殷切期盼台商能赴当地投资，另外，菲律宾总统杜特尔特颇具个人特色的执政风格，也是菲律宾敢于突破大陆封锁线的关键。</p>
<p>中国对菲律宾此举表示“坚决反对”。耿爽在昨日举行的外交部例行记者会上表示，中方对自己的建交国同台湾开展正常的经贸和民间往来不持异议，但坚决反对任何建交国同台湾发生任何形式的官方往来，或者签署任何带有主权意涵的协定或合作文件。</p>
<p>耿爽表示，中方已就此向菲方提出了交涉，希望菲方恪守一个中国原则，“避免涉台问题干扰破坏中菲关系大局”。</p>
<p>为强化推动新南向政策，台湾拟跟东南亚八国重签投保协定。在台菲投保协议顺利完成之后，有台湾分析认为这可能会发挥带头作用。王美花表示，目前有两至三个案子正在进行中，她没有透露是哪几个国家。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>文在寅将到重庆 寻访韩国“建国之根”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817379</link><author /><pubDate>Sat, 09 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817379</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（首尔综合讯）韩国总统文在寅将从下周三（13日）起对中国进行为期四天的国事访问，其中的15日至16日，他将到访重庆。韩国媒体称，文在寅的重庆之旅是要寻访“建国之根”。</p>
<p>这将是韩国总统对华正式访问时首次到访重庆。据韩国《民族日报》报道，中韩两国有着被日本强占和抗日战争的共同历史，重庆有大韩民国临时政府最后一个办公楼。青瓦台发言人朴洙贤称，重庆既有“韩国独立运动旧址”，也是韩国的“建国之根”。</p>
<p>报道称，韩国在1919年“三一运动”后，首次在中国上海扎根并成立了流亡政府，后来随国民政府军辗转杭州、南京、广州等地后，最终落脚重庆，并于1945年在此迎来光复之日。</p>

<p>大韩民国临时政府旧址陈列馆位于重庆市渝中区七星岗莲花池38号，目前这里展示着韩国独立运动家和光复军的照片、影像资料、各种遗物等。上世纪90年代，因重庆城市重新开发计划，这里曾面临拆除危机，韩国独立纪念馆和重庆市人民对外友好协会过后联手将其修复，并在1995年开馆。</p>
<p>中韩两国关系去年以来因“萨德”反导系统在韩部署的问题急转直下，尽管回暖信号不断出现，但“萨德”阴影仍然挥之不去。中国外交部发言人耿爽6日表示，期待文在寅此次访问为推动中韩关系的改善发展“发挥积极作用”。</p>
<p>文在寅此行特意到重庆造访，被认为是强调中韩两国有着抗日战争的共同历史，以加强两国的纽带关系。</p>
<p>从中韩经贸合作的角度，文在寅访问重庆也有深意，传递出加强两国经济合作的信号。报道称，重庆是北京、天津和上海之外的中国第四个直辖市，也是西部大开发和现代版丝绸之路构想“一带一路”的重要战略支点，与此同时，韩国现代汽车和SK海力士半导体最近几年相继进军重庆，在当地建厂。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>韩国总理郑烘原2014年曾访问重庆，据中新网报道，他当时表示，考虑到重庆的发展潜力，韩国与重庆扩大双边经济合作的余地还很大。</p>
</div>]]></description></item><item><title>城管委：北京正在制定街区总体设计</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817380</link><author /><pubDate>Sat, 09 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817380</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）北京正在进行两线“清理”行动，即“架空线”和“天际线”，包括在全市范围内拆除不合规范的广告牌匾。不过，有民众表示，在清理行动之后，如今在北京“找不到路了”。北京市城管委回应说，当局正在制定街区总体设计，将注重街区特色，同时会加快重设工作，将拆除和规范重设同步。</p>
<p>据央视报道，北京市城管委表示，正在制定的这一方案会与城市区域功能相适应，与城市区块人文特色相结合，与周边环境和城市景观相协调。</p>
<p>为“还北京美丽的天际线”，从上月1日起，北京16区同步启动建筑物屋顶广告牌匾集中清理工作，据官方统计，全市需要拆除的违规广告牌匾超过2万7000块。与此同时，北京也计划告别头上的“蜘蛛网”，计划在今年将核心区68条电力架空线入地，到明年底，核心区架空线全部入地。</p>

<p>北京市城管委总结称，在对架空线和天际线“两线”进行清理之后，目前，架空线乱象得到初步遏制，增量被严格控制，存量正按计划消减，二环内电力架空线明年可确保全部入地，此外，在天际线方面的治理也取得阶段性成效，动员企业和单位自拆和帮拆了楼顶各种牌匾标识1万4000块，亮出了美丽的天际线，“得到了绝大多数市民的支持和好评”。</p>
<p>不过，全市范围的集中整治行动，也带来了一些民众的抱怨。有网民表示，很多北京的地标性建筑物一夜之间都变了样，很不容易找地方。北京市城管委表示，已注意到了社会上的一些反馈，比如拆除广告牌匾后，重设进度有所脱节，影响市民寻路习惯等。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>台“清除威权象征”被指扰民伤财</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817381</link><author /><pubDate>Sat, 09 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817381</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北讯）台湾《促进转型正义条例》日前通过后，全台关注焦点是“清除威权象征”的条文会否导致全台大量建物、街道、学校需改名或移除，媒体更指出，当年中正国际机场改名为台湾桃园国际机场时，就烧掉逾2600万元（新台币，下同，117万新元）。</p>
<p>台湾中正国际机场是于前总统陈水扁主政时代改名为台湾桃园国际机场。据《联合报》报道，台湾民航局内部估算，为了改名，当年在航厦、员工等花了2150万元，机场联外道路的看板由高公局跟公路总局负责，花了510万元，两者加起来花了2660万元。</p>
<p>台湾文化部今年初启动中正纪念堂转型，光是办理“推动中正纪念堂转型之社会讨论计划”及“推动中正纪念堂转型之多元艺术参与计划”两案，就超过900万元。至于中正纪念堂园区内广场2007年（也是陈水扁主政期间）把匾额以及牌楼上的“大中至正”字样换成“自由广场”、“中正纪念堂”换成“台湾民主纪念馆”，估计也了花180万元。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>中国强烈抗议印度无人机侵入领空</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171208-817059</link><author>林子恒</author><pubDate>Fri, 08 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171208-817059</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171208/files-india-china-politics-bhutan-diplomacy-105051.jpg?itok=Vh1KXc8w&timestamp=1512718202 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中国官媒称，这是中印洞朗对峙结束后，印度军方再一次侵犯中国领土主权的行为，要求印方公开道歉，同时也呼吁中国军方加强部署边界地区军力。</strong></p>
<p>中印边界再生事端，印度无人机近日在中印边界锡金段飞进中国领空并坠毁，中方对此表示强烈不满和反对。中国外交部说，已向印方提出交涉。</p>
<p>印度国防部回应时承认，无人机在常规训练时因“技术问题”，飞越了印方实际控制线。</p>

<p>中国官媒称，这是中印洞朗对峙结束后，印度军方再一次侵犯中国领土主权的行为，要求印方公开道歉，同时也呼吁中国军方加强部署边界地区军力。</p>
<p><img alt="map2.pdf_Small.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20171208/map2.pdf_Small.jpg"/></p>
<p>不过受访中国学者分析，这次确实更像是技术性错误，而中国也重视与印度的关系，相信不会过分炒作此事。</p>
<p>据中国官方通讯社新华社报道，中国人民解放军西部战区联合参谋部作战局副局长张水利昨天透露，一架印度无人飞行器近日侵入中方领空并坠毁，中方对此表示强烈不满和反对。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他说，中国边防部队采取了“专业和负责任的态度”，对无人飞行器进行了识别查证。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">印度国防部：无人机因技术问题失联</span></h3>
<p>不过，张水利并没有透露印度无人机进入中国领空的具体时间、位置，以及无人机是否属于侦察机。</p>
<p>中国外交部发言人耿爽昨天则在例行记者会上证实，无人机是在中印边界锡金段进入中方领空，中方已向印方提出严正交涉。</p>
<p>耿爽说：“中印边界锡金段已经划定，边界线中方一侧是中方领土，印方此举侵犯中国主权，不利于边境地区的和平稳定。”</p>
<p>“中方要求印方立即停止飞行器临边抵边的活动，与中方一道共同维护好边境地区的和平与安宁。”</p>
<p>印度国防部发言人昨午则发表声明，承认无人机在印度境内进行常规训练时，因出现技术问题而失去与地面控制的联系，并飞越锡金段的印方实际控制线。</p>
<p>发言人说，印度边境安全人员按照标准作业方式，立即通知中国边防同行对无人机进行定位。中方在回应时，已将无人机位置等细节回复印方。</p>
<p>印方表示，事故发生原因还在调查中，印中正根据双方所签订的有关协议机制来处理这起事件。</p>
<p>中印今年6月在洞朗地区对峙了两个月，紧张局势一度升级，双方军人互掷石块，冲突中双方都有人受轻伤。这是中印几十年来最严重和持久的对峙。</p>
<p>中国官媒《环球时报》昨天发表社评说，洞朗危机导致中印边界地区紧张，两国关系也更微妙，印方在此情况下仍不约束自己的行为，“做事如此放肆”，让人吃惊。</p>
<p>评论表示，美日抛出的“印太战略”或许鼓舞了新德里，但印度如果以为外部战略呼应能当成本国实力来使用，“那就真愚蠢得让人绝望了”。</p>
<p>文章建议，中国军队应在中印边界地区加强部署军力，“防范印军新的公然入侵和偷鸡摸狗的越界行为”。</p>
<p>不过，中国现代国际关系研究院南亚东南亚及大洋洲研究所所长胡仕胜接受《联合早报》访问时分析，中印在洞朗对峙后正努力恢复双边对话机制，莫迪政府不太可能在这个时候指示军方对中国做出挑衅。</p>
<p>他说：“洞朗事件后，印方或许迫切想知道中国的军事布防情况，因此不排除无人机是在进行视察任务，但印度不太可能故意派无人机直接进入中国领空。”</p>
<p>胡仕胜更倾向于把此次事件看成是技术问题。他说：“如果只是偶一为之，中国作为大国，要成熟一点。但如果次数多了，形成惯性套路，那问题就严重了。”</p>
<p>中国人民大学国际关系学教授王义桅则说，中印双方接下来须探讨边界无人机的管理，以避免日后再生不必要的麻烦。</p>
<p>胡仕胜也表示，中印互为彼邻，两国若走向战略对抗，对双方都不利。</p>
<p>他认为，在美国不断退出多边体系的背景下，中印作为新兴国家更应共同负担起大国责任，加强全球治理。</p>
<!--pagebreak-->
</div>]]></description></item><item><title>黄国昌罢免案演变成同性婚姻“迷你公投”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171208-817060</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Fri, 08 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171208-817060</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171208/ZB_1208_CJ_doc6xvnnuoa64ilfjl0gwt_07215104_leesuehp.jpg?itok=i7IDMiel&timestamp=1512675001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>特稿</p>
<p><span class="byline">黄顺杰</span></p>
<p><span class="bylineemail">skng@sph.com.sg</span></p>
<p>台湾时代力量立法委员黄国昌罢免案投票日在即，三年前凭着“太阳花学运”的高人气窜起，如今黄国昌却可能沦为公职人员罢免门槛下修后，台湾宪政史上首位中箭落马的立委。除了体现选民有权制衡民意代表的政治意义外，这场备受瞩目的“罢昌案”，如今也变相成为一场同性婚姻合法化的“迷你公投”。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">罢免案下周六投票</span></h3>
<p>罢免案将于下周六（16日）举行投票。黄国昌现为新北市第12选举区的第九届立法委员，其选区范围以郊区居多，是新北市幅员最大的选区。根据中央选举委员会核定，该选区总选举人数为25万1191人，赞成票如高于四分之一，即6万2798票，且赞成票须多过反对票，罢免案方可通过。地方人士估计，约四成民众将前往投票，换算票数9万多票。</p>
<p>罢免案的起因是黄国昌与其政党力挺同婚的立场。去年11月，反同团体到黄国昌的汐止服务处陈情，要求相关教材退出校园，陈情者包括此次领衔提案“罢昌”的“安定力量”主席孙继正。孙继正接受《联合早报》访问时说：“我不会转弯，我也不会隐瞒我基督徒的身份，我就是要让你知道我们在乎这个东西（反同婚），这就是我的初衷。”</p>
<p>在相对开放的台湾社会，同婚合法化仍是具有高度争议性的社会议题。台湾司法院大法官会议今年5月针对同婚释宪，指现行法律未允许相同性别的两人结婚，违反宪法部分条文，并裁定立法机关应在两年内完成相关法律的修正或制定。若台湾完成相关法律作业，可望成为亚洲首个同婚合法化的地区。挺同人士认为，相关法律须以修改民法的方式进行，否则等于歧视，但反同团体怒批这形同破坏传统家庭伦理，两造僵持不下。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">“安定力量”秘书长：<br/>
罢免黄国昌原因多元</span></h3>
<p>同为基督徒的“安定力量”秘书长游信义受访时，强调自己不反对同婚权益受到保障，但方式有待商榷。“我们试过很多上街头的方式，没有用。最后因为选罢法的修改，让我们看到一线曙光。我有我的价值和信念，我不能够让民代毫无程序正义、粗暴地通过这些对国家影响很大的法案。”他补充：“我不排除罢免案有（同婚公投）的效益。我欢迎，这就是我们要的很重要的目的之一。”为让罢免成案，安定力量集结了3万多份有效联署书。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>台湾罢免法的修法始于先前国民党执政时期的“割烂尾”（取“蓝委”谐音）计划，担任时代力量主席的黄国昌是力推者之一，因此有舆论嘲讽，此次黄国昌罢免案轻松成案，是他“自作自受”。</p>
<p>但游信义说，随着罢昌行动如火如荼展开，他们发现民众“罢免黄国昌的原因是多元的，而且是跨党派的、超越蓝绿的”。在前天专为罢免案举行的电视说明会上，孙继正就指黄国昌未落实对选区的政见、羞辱选民、言行不一、只顾作秀，以及最关键的——选前隐瞒同婚修法立场，选后力推未向乡亲说明，无视民意反应。</p>
<p>对于种种指控，参加说明会的黄国昌反驳，称孙继正的言论是谎言与抹黑，并强调自己担任立委后“兢兢业业”，不但立院出勤率、质询率都达百分之百，更获民间组织选为优秀立委。他还自备看板，一一举出中央和地方上的问政成绩，包括与交通部和新北市政府成立平台解决汐止交通问题，但遭孙继正驳斥，称黄在收割其他立委的功劳。</p>
<p>针对同婚，黄国昌表示支持修法是时代力量的一贯立场，没有所谓隐瞒。他说：“我知道很多朋友，基于宗教没有办法支持，我也尊重……我也从来没有说过伤害、或侮辱基督徒的话，只说大家要彼此尊重。”</p>
<p>实践大学（高雄校区）讲座教授林火旺认为，安定力量利用同婚议题为罢免的基本动能是精明之举，“因为反同挺同的支持者立场其实非常坚定，所以很容易凝聚共识”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">舆论称随时间拉长<br/>
罢免理由开始失焦</span></h3>
<!--pagebreak-->
<p>但也有分析指出，随着罢免案的时间拉长，罢免理由开始失焦，宛如乱枪打鸟。就有网友看了电视说明会后认为，孙继正的罢昌理由不知所云，且把新北市政府的责任扯到黄国昌头上，笑称孙真正的罢免对象是新北市长朱立伦。</p>
<p>在无党籍的汐止区湖兴里四届里长王沛生看来，黄国昌是个“无役不与、哗众取宠”的政客，而“政治要服务人民，政客会祸国殃民”，因此他支持罢免，但身为公职人员，他强调自己并未左右里民的决定。</p>
<p>但一名陈姓选民（34岁）告诉《联合早报》，黄国昌虽然招摇，但问政力道确实不低，尤其近期针对海军猎雷舰案穷追猛打，应获得完成任期的机会。</p>
<p>汐止一名赵姓选民（45岁）则说：“监督执政就是要以在野的立场监督执政党，但我的感受是他好像一直在监督国民党，民进党的监督好像跟他无关。”尽管不赞成同婚，这位选民指出，这并非他支持罢免黄国昌的主因。他说：“除了监督不力，黄国昌也不在意选区服务，只跑镁光灯聚焦的地方，而且言行都违反他当初的竞选主张。”</p>
<p>“更重要的是，如果罢免成功，这对其他民代都有警惕效果，不要因为选上公职就能为所欲为，而是在任的每一天都要兢兢业业。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>提告两家公司仿冒玩具 乐高首次在中国打赢版权官司</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171208-817061</link><author /><pubDate>Fri, 08 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171208-817061</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（哥本哈根路透电）著名丹麦玩具生产商乐高（Lego）将中国两家仿冒其玩具的公司告上中国法院并获得胜诉，这是乐高集团首次在中国打赢版权官司，被视为意义重大。</p>
<p>被告的两家中国公司制造和销售的博乐牌玩具与乐高玩具极为相似。</p>
<p>乐高昨天发表声明说，汕头市中级人民法院判决两家中国公司的特定产品侵犯了乐高集团的版权，有关生产与销售活动构成不正当竞争，应立即停止仿冒相关乐高产品。</p>

<p>乐高集团法务副总裁克亚尔说：“此案对推动中国市场良好商业环境的持续发展也起到重要作用，所有在中国市场发展的公司均会受益。”</p>
<p>今年早些时候，北京市高级人民法院判定，乐高标识以及乐高中文商标为驰名商标。</p>
<p>该判决让乐高商标在中国获得更好的法律保障，也能更好地在这个总值310亿美元（418亿新元）的玩具与游戏市场中进行维权。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>北上广深四城市 去年GDP全超越新加坡</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171208-817062</link><author /><pubDate>Fri, 08 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171208-817062</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171208/zbchina-graph-0812.pdf.jpg?itok=KXZnVEKC&timestamp=1512675001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（上海讯）随着中国各地陆续公布修订后的2016年国内生产总值（GDP），北上广深四大一线城市GDP全部都超过新加坡，不过广深的人均GDP还不及新加坡的一半。</p>
<p>据第一财经报道，随着中国一线城市的高速发展，北京、上海、广州和深圳的收入与新加坡等世界发达城市、地区的差距大大缩小。在GDP总量方面，广深2016年的GDP都分别超过新加坡。此前，上海和北京已分别在2009年和2013年超过新加坡。</p>
<p>中国国务院今年7月批复的《中国国民经济核算体系（2016）》，调整了研究与开发支出的处理方法。目前，各地也陆续公布了修订后的2016年GDP数据。修订后，深圳达3023亿美元（4082亿新元），广州达2982亿美元，均超过新加坡的2970亿美元。</p>

<p>不过，目前广深与新加坡仍有差距。例如，在人口基数方面，广州和深圳分别是新加坡的2.5倍和2.12倍，因此广深的人均GDP，还不及新加坡的一半。</p>
<p>广东省体改研究会副会长彭澎分析，广州、深圳的GDP总量都是建立在大量外来人口的基础上，“广深正处于从劳动密集型转向技术密集型的过程中，劳动力充沛程度还是高出新加坡不少。”</p>
<p>“对比新加坡，我们还有很多需要学习的地方。”彭澎说，广深与新加坡相比，在收入的分配、社会公共服务等方面仍有差距。新加坡八成人都住组屋，实现了“居者有其屋”，广深在住房保障方面还有很长的路要走。此外，法治化、国际化、市场化等方面也还有差距。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>台立法院通过《促转条例》 现存蒋介石象征将移除或改名</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171206-816514</link><author /><pubDate>Wed, 06 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171206-816514</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北讯）台湾立法院昨晚三读通过《促进转型正义条例》，未来行政院辖下的促转会，将针对威权统治时期违反自由民主宪政秩序的不法行为与结果，负责规划、推动转型正义相关处理事宜。若规避、拒绝或妨碍调查的机关、团体、事业或人员，最高处50万新台币（2万2390新元）罚款。</p>
<p>据《联合报》报道，《促转条例》明定的威权统治时期，是指1945年8月15日起至1992年11月6日止；促转会属二级独立的任务型机关，主要规划、推动“开放政治档案”“清除威权象征、保存不义遗址”“平复司法不法、还原历史真相，促进社会和解”“不当党产之处理及运用”，以及其他转型正义事项。</p>
<p>报道说，为确立自由民主宪政秩序，否定威权统治的合法性，以及记取侵害人权事件的历史教训，未来出现在公共建筑或场所的纪念或缅怀威权统治者的象征，将会移除、改名，或以其他方式处置。</p>

<p>这意味着台湾社会现存的各种蒋介石象征，未来将会移除或改名。</p>
<p>此外，“促转条例”的最大变革，除了回复并赔偿被害者或其家属的名誉及权利损害，受难者曾因威权时期遭受不法的司法有罪判决案件，在条例施行日起，其主刑、从刑、保安处分及没收的宣告，将视为撤销，并公告之。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171206-816515</link><author /><pubDate>Wed, 06 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171206-816515</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171206/ZB_1206_CJ_doc6vaqn9qxlgh3cxrpni8_05192533_leesuehp.jpg?itok=PHEKVc3C&timestamp=1512502201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>30年前我们就说好了，要先富帮后富，如今无数人富起来了，富到定小目标赚一个亿，富到一月挣几十亿很痛苦，中国还有几千万贫困人口，这是富人的耻辱！</p>
<p>——中国电商京东集团首席执行官刘强东前天在世界互联网大会上表示，中国庞大的富人群体里面只要有百分之10的人站出来，去帮助落后的村庄，相信在2020年之前一定可以实现脱贫。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>林展霆：当中纪委出动表情包</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171206-816516</link><author>林展霆</author><pubDate>Wed, 06 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171206-816516</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>三天前，一则关于中共中央纪律检查委员会（简称中纪委）的新闻罕见地把我逗笑：在打击腐败的“八项规定”实施五周年之际，中纪委推出一套16个微信表情包，据中纪委网解释，这是以“广大网友喜闻乐见的方式宣传八项规定精神”。</p>
<p>这16个动画表情包确实很吸睛，让我印象最深的是一把不断晃动的铁锤将“享乐主义”字样敲裂，另有一个拳头将“特权”两字凌空粉碎，犀利中带着滑稽和黑色幽默。像中纪委这样权威、严肃、甚至令人生畏的组织，突然以调皮姿态释放柔性一面，强烈反差让我忍俊不禁。</p>
<p>而我这么一笑，或许中纪委就达到了推出表情包的目的。虽然有网民批评，宣传八项规定的表情包不太可能在日常沟通中用上，但与其谈实用性，通过表情包柔化中纪委的形象，更像是推出表情包的用意。</p>

<p>试想，看着表情包里一个在办公桌上打瞌睡的官员，头顶突降一座标着“问责”两字的墓碑，你心中是否会觉得，打虎拍蝇没那么严肃神秘，反而是件可喜，甚至能为百姓带来欢乐的事？</p>
<p>这些怪趣的表情包，除了透露官方对“接地气”的渴望，也反映出表情包作为一种沟通工具，在中国社会中越来越主流的地位。实际上，只要你在中国生活并使用微信，日常沟通几乎“躲不过”表情包。</p>
<p>表情包不同于传统表情符，更像是后者的升级版，明星表情、可爱小孩、狰狞动物、搞笑语录等五花八门的种类，只有你想不到，没有谁画不了的。实际上，中国网民对表情包的需求已衍生出百万元大生意，并发展成文化产业，创造表情包的商家纷纷涌现，靠画表情包赚大钱的故事也被不少媒体报道。</p>
<p>表情包在中国火了，难道只因为可爱？实际上，如一些表情包创作者受访时透露，这份可爱背后是长时间的数据挖掘、图像制作、程序编写和最关键的舆情观察——只有知道社会热点话题是什么，深谙民众心中敏感点，才能创造出一针见血的表情包，用一个生动表情，就能瞬间传达不容易或不方便用语言道出的所思所想。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>就比如，我个人最爱用的表情包是一颗左右蠕动的卡通豆，听起来莫名其妙，但每次在微信交谈想转移话题、结束交谈或放弃思考时，这颗莫名其妙的卡通豆总派得上用场，在不过分冒犯对方的同时，扰乱交谈的节奏和脉络。</p>
<p>所以说，可爱之上，表情包更是抓住了一种时下沟通的需要——在严肃与无聊、明确与含糊，想表态和不想表态之间，找到缓冲的平衡点。</p>
<p>也或许因为这样，中纪委才想到用表情包，借由严肃和好玩的碰撞，把不易表达的事物，以更符合大众胃口的方式传递出来。</p>
<p>如此看来，表情包在中国的受欢迎程度，或许也与华人传统较婉转的沟通习惯不无关系：不适合用文字直接点明的事情，可通过充满潜台词的表情包传达，给你我都留些遐想余地。再加上中国微信用户体量之庞大，以及中国网络世界的相对封闭独立，更造就了一系列中国独有、反映国情和民生的表情包。</p>
<p>当然，并非所有人都买账，有人认为过度使用表情包是在逃避正面沟通，长期下来甚至可能有损沟通能力。对于中纪委推出的表情包，就有网民酸溜溜地说：“又不是和领导聊天”，也有一些外媒批评流于形式主义。</p>
<p>诚然，几个怪趣表情包并不能铲除贪官污吏，但从中纪委微信号表情包贴文破10万的点击量看来，这组创意动画确实捕捉了大众目光。在一个人际关系模式不断被互联网发展刷新的社会里，借趣味淡化神秘，用娱乐消弭恐惧，至少比列举反腐五周年一堆冰冷政绩数据，来得有新意。</p>
</div>]]></description></item><item><title>粗暴清理外来人口居住地遭抨击 北京领导现身街头安抚外来务工</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171206-816517</link><author>于泽远</author><pubDate>Wed, 06 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171206-816517</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171206/ZB_1206_CJ_doc6xunlkry3wkii555gww_05192845_leesuehp.jpg?itok=jHAMKHtN&c=00c7469b284dd8365af2b7bf7057c11c&timestamp=1512502201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>据《北京日报》报道，北京市委书记蔡奇、市长陈吉宁本月3日上午检查年初北京市确定的30件重要民生项目落实情况。蔡奇强调，各级干部要时刻把群众的冷暖安危放在心上，深入基层多做暖人心的工作。</strong></p>
<p>在大规模清理外来人口居住地遭舆论猛烈抨击的背景下，中共北京市委书记蔡奇、市长陈吉宁现身北京街头检查民生项目落实情况，强调要让北京“更有温度”，并对外来务工人员对北京的贡献表示感谢。</p>
<p>据《北京日报》前天报道，蔡奇、陈吉宁本月3日上午检查年初北京市确定的30件重要民生实事项目落实情况。在东城区东花市北里的商业便民综合体，来自安徽的高江民修鞋技术好、价钱便宜，很受居民欢迎。蔡奇对她说：“你提供的服务是居民生活离不开的，也是这座城市需要的，感谢你的辛苦劳动。”</p>

<p>蔡奇强调，各级干部要时刻把群众的冷暖安危放在心上，深入基层多做暖人心的工作。要关心困难群众，帮助他们解决实际困难。做好农民工工资支付情况的专项检查，让辛苦一年的农民工兄弟安心过好年。“各方面工作都要体现出人文关怀，使我们这座城市更有温度。”</p>
<p>北京分析人士指出，蔡奇称要让北京更有温度，安抚外来务工人员，意在表明北京没有驱赶外来人口，平息舆论对北京市“驱赶低端人口”的指责。实际上，没有大量外来劳动力从事餐饮、环卫、快递、建筑等行业，北京这个城市也根本无法运转。</p>
<p>11月18日，北京大兴区发生火灾，导致19人遇难。中共北京市委随即迅速在全市范围内部署大排查大清理大整治行动，重点查处违反消防法的人员聚集和居住场所。由于很多外来人员的工作和居住场所属于违法建筑，并存在安全隐患，这场突如其来的大清理行动，迫使很多人在寒冬里搬家或离开北京。加上一些乡镇要求外来人员三天内必须搬离，舆论指北京市是在“粗暴驱赶低端人口”。</p>
<p>分析人士认为，从动机上看，北京市的大排查大清理大整治行动是希望外来人口有个合法、安全的工作和居住环境，减少重大安全事故，提升城市档次。但是，外来人口居住在违法建筑和不安全场所的现象由来已久，不是单靠突击行动就能整治成功的。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">《环球时报》：地方政府决策不听民意</span></h3>
<p>而且，这种全面大整治行动牵涉人员众多，加上一些基层部门的粗暴规定和政府工作人员的粗暴行为，极易引起公愤。北京市对这次行动带来的舆论后果明显有些估计不足。</p>
<p>人民日报社下属《环球时报》昨天发表社评，批评一些地方政府决策不听取群众意见。</p>
<p>社评说，今年入冬以来，中国各地发生多起有关政府部门开展环境及安全治理，而舆论不领情，反而表达强烈不满的情况。解决这些争议，加强政府与公众的沟通是根本途径。“我们有一种感觉，一段时间以来，各地政府部门在推进一项重要工作之前，听取公众意见的情况似乎少了。比如，各类听证会明显少了，把一些计划放到互联网上公开征求意见的情况也少了。如果这是一个真实的趋势，那么应当引起高度重视，及时加以纠正。”</p>
<p>社评强调：“由父母官包揽一切，过程不怎么商量，最后端出一个官方认为的‘好的结果’，这不是今天人们想要的。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>违社会道德风尚 “女德班”被喊停</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816220</link><author /><pubDate>Tue, 05 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816220</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（辽宁综合讯）在引发社会激烈争议后，辽宁抚顺一个倡导“女子就该在最底层”的“女德班”被叫停，该培训机构被官方认定，教学内容中存在着“有悖社会道德风尚”的问题。</p>
<p>抚顺传统文化教育学校开设“女德班”的一段视频，最近在中国网络上广泛流传。视频中，讲师在台上称，“女人叫外卖不刷碗就是违背了妇道”“女人就得做到少说话多干活，一定要闭上自己的嘴”“打不还手，骂不还口，逆来顺受，坚决不离婚”，还表示“女强人下场都不好”。</p>
<p>有学员徒在培训中要手刷便坑，一边刷一边说，“我的心比便坑还脏”；还有学员跪地磕头忏悔，表示“做了很多错事，女子的妆容应该朴素干净，我每天都是浓妆艳抹，一直违背女子的性德”。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">视频惹众怒　被批奴化女性</span></h3>
<p>这段视频引发广泛争议，不少网民惊讶于“现代社会还有这样的教育”，抨击教学机构“奴化女性”。</p>
<p>抚顺市教育局官方微博前日（3日）发布消息，认定“女德班”的教学内容中存在着有悖社会道德风尚的问题，要求立即停止办学，所有学员尽快遣散。</p>
<p>这些“女德班”不少宣称是免费课程，据《辽沈晚报》报道，开设上述“女德班”的抚顺市传统文化教育学校，就声称这是“免费的公益性质”。不过，分析称，“公益”旗号的背后都有各种文化公司、咨询公司等商业实体。</p>
<p>致力于帮助女性远离性别暴力的公益项目“橙雨伞公益”发布文章称，这些“女德班”到了“洗脑”后期，无不采取恐吓、威胁的方式逼人捐款，或者让人购买价高质次的衍生产品，最后学员捐的钱远远超过了正常培训所收取的费用。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816221</link><author /><pubDate>Tue, 05 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816221</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171205/ZB_1205_CJ_doc6udw79fjcknsy78ab2_04231910_lipsin.jpg?itok=vRNag5Wy&c=e2c8e10a7a12199bfe33d01937544d2c&timestamp=1512415801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>我已经迟到了，31分，完了完了。</p>
<p>——因在家跟太太陈佩琪多聊了两句，一向准时的柯文哲上周五错过了公交车，结果上班迟到五分钟，急得直跺脚，也成为台湾媒体报道的新闻。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>易锐民：香港的“311风波”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816222</link><author>易锐民</author><pubDate>Tue, 05 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816222</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>香港保龄球运动员胡兆康、麦卓贤和曾德轩，昨日在美国拉斯维加斯举行的世界锦标赛三人赛决赛中，击败中华台北队，夺得香港历史上首面保龄球世锦赛金牌。他们坦言，夺金一刻非常激动，想哭出来，特别是在现场奏起国歌的时候。</p>
<p>跟近年不断在港足国际赛上“嘘国歌”的球迷相比，这三名保龄球运动员不但为香港立功，也向部分“嘘国歌”的港人示范了该如何尊重自己与香港。</p>
<p>不过，香港内部“不问国情”者仍大有人在。香港选举管理委员会上周五刊宪，确定立法会四个悬空议席的补选，将在明年3月11日举行。这个日子与中国全国人大及政协年会（俗称“两会”）撞个正着，引起建制派不满。</p>

<p>民建联主席李慧琼马上批评，选管会在选择补选日子时考虑了一篮子因素，包括租借场地、公共假期、学校考试、人员培训等，唯独没有考虑“国家传统”。</p>
<p>平心而论，选管会隶属政制及内地事务局，虽一向强调“独立非政治性”，但也应有一定的政治敏感度。正如李慧琼所言，选管会的独立性毋庸置疑，但非政治性不等于不需要考虑国家的传统日程。</p>
<p>建制派对港府安排“311”这个日子十分不满，更深层次原因在于香港的选举非常激烈，为了把四个原先被本土派攻陷的议席夺过来，建制派重量级人马必须留港压阵，偏偏他们有不少人兼任“两会”代表，到时必须到北京出席会议。</p>
<p>自2011年3月11日日本爆发大地震及福岛核灾之后，“311”这个日子举世闻名，想不到，选管会也制造一场香港的“311风波”。对于这个日子的选择，笔者也觉得耐人寻味，怀疑是否另有内情。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>有网民指出，这暴露了“洋奴汉奸”隐藏于港府各部门和大小机构之中；但也有人认为，既然议员的工资来自香港纳税人所缴纳的税金，港人的选举，选管会就该向港人负责，同大陆没有关系。</p>
<p>笔者则认同建制派的意见：一国两制需要尊重一国，同时承认“两制”的差异。当局决定在“311”进行补选，显示对“一国”考虑不足。</p>
<p>昨日是香港的“国家宪法日”，中联办主任王志民撰文，重申国家宪法与《基本法》是“母法”与“子法”关系，同属一体不可分割。《基本法》的一切效力和权威来源于宪法，否定宪法对特区的效力，就是否定《基本法》对特区的效力。</p>
<p>他认为，虽然香港不适用社会主义制度，但必须尊重、认同国家主体依照宪法实行社会主义制度；必须尊重、认同宪法规定中国共产党的领导、以及人大等重大的国家制度体制。</p>
<p>中联办法律部部长王振民在出席有关座谈会时进一步指出，中共根据《宪法》制定一国两制，香港政治颜色毫无疑问地变红；香港受国家领导，不存在是否“染红”问题，因为香港“本来就是红”。</p>
<p>香港政务司长张建宗在同一场合称，由他担任主席的《基本法》推广督导委员会，将积极向港人介绍《基本法》成立的背景和过程，并从多角度介绍《基本法》，包括《基本法》与中国宪法的关系。</p>
<p>其实，为什么香港会出现“311风波”呢？若抛开“无间道”等阴谋论，这个结果透露的是港人思维与大陆的确不一致。当提起“311”时，许多港人只想到福岛核灾，想不到中国大陆政治生活中的大事——“两会”也在每年3月上半月举行。</p>
<p>因此，难怪特首林郑月娥要推动设立香港公务员学院，港府最希望公务员领悟的一点，是公务员必须加深对国家发展和中央与特区关系的认识。</p>
<p>中国的国家宪法实施已经35周年了，香港今年才首次举行“国家宪法日”，北京认为此举意义重大，因为开展宪法教育，可强化港人的国家意识和爱国精神，有利于维护香港法治核心价值，更有利于香港融入国家发展大局。</p>
</div>]]></description></item><item><title>违令集会遭警方检控 澳门议员苏嘉豪职务中止</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816223</link><author>戴庆成</author><pubDate>Tue, 05 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816223</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171205/ZB_1205_CJ_doc6xu7qoc8ew11cff0v5o2_04204241_lipsin.jpg?itok=0x_-0Zs_&timestamp=1512415801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>涉嫌非法集会被起诉的澳门民主派议员苏嘉豪（26岁）昨天（12月4日）被立法会暂时中止议员职务，苏嘉豪怒责整件事是政治操作，行政机关滥用了起诉权。</strong></p>
<p>涉嫌非法集会被起诉的澳门立法会民主派年轻议员苏嘉豪，昨天被立法会暂时中止议员职务，苏嘉豪怒责整件事是政治操作，行政机关滥用了起诉权。</p>
<p>今年26岁苏嘉豪刚在今年9月的立法会选举中胜选，成为澳门历史上最年轻议员。他曾在2014年底香港爆发“占领中环运动”期间，在澳门手持黄色雨伞要求“真普选”，因此被视为“激进”人士，虽然他本人反对这个标签。</p>

<p>澳门立法会昨天以28票赞成、四票反对，通过中止苏嘉豪议员职务的议案，这意味着苏嘉豪由昨天起即被中止议员职务，直至案件审讯结束。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">仍是议员 但不得参加会议</span></h3>
<p>苏嘉豪被中止职务期间，仍然是议员，可以支薪及在立法会大楼办公，但不可以参加任何会议。</p>
<p>他在获悉投票结果后，向会议室旁听席上的支持者大叫：“不要放弃，继续努力！”支持者则举起双手打起交叉手势，抗议立法会决定中止苏的职务。</p>
<p>苏嘉豪接受记者访问时形容，行政机关在事件中滥用了起诉权。他说：“投票结果显示大部分议员不理立法会的独立性、不理立法会的尊严。下一阶段我们希望尽量准备十足，面对司法程序。我相信司法系统会还我清白，令我恢复议员职务，我希望各位澳门人千万不要放弃或绝望，停职只是一个阶段。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>昨天的议会上，支持和反对议案的议员进行了激烈辩论。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">民主派吴国昌：未涉暴力贪腐或“澳独”</span></h3>
<p>民主派议员吴国昌认为，苏嘉豪所涉案件完全不涉及任何暴力和贪腐行为，也没有涉及“港独”或“澳独”的话题。他质疑，若涉事议员坚决希望发挥民选议员职能完成任期，在这些前提下，当局是否应尊重有关议员的志向，让他完成任期后再审议有关案件。</p>
<p>但建制派议员崔世平认为，中止职务并不等于议员资格丧失。而议员的免责权利是免受在议会发言不受政治迫害，不应把议员权利延伸到参选前的行为。</p>
<p>苏嘉豪涉嫌去年5月参加游行后，到澳门特首官邸外集会，没有按警方指示离开，他被控以“加重违令罪”。根据澳门法例，须先暂时中止苏嘉豪议员职务，法院才可继续审理案件。</p>
<p>苏嘉豪可能被中止议员职务的新闻，近月来引起澳门社会高度关注。</p>
<p>亲政府的《新华澳报》昨天发表署名评论文章指出，这本来是一宗极为单纯的刑事案，正如苏嘉豪自己所言，无论是治安警察局将他和郑明轩的案卷移交检察院，还是检察院决定起诉，还有初级法院定出开庭审理该案的日期，都是在苏嘉豪宣布参选立法会之前。因此，根本就不存在与他参选并当选立法会议员相对应的情况，也就说不是什么“政治打压”。</p>
<p>不过，不少澳门人质疑当局此举是滥用控诉手段打压公民的社会行动。苏嘉豪所属的新澳门学社前晚（3日）举行声援大会，逾200人到场声援，并在横额上签名表达支持。</p>
<p>澳门《讯报》早前发表的一篇文章分析，苏嘉豪案预料最快也要在明年下半年才可能宣判，无论判决结果如何，另一方总会上诉，以澳门司法效率，再拖一两年又是常事。最后就算还了苏嘉豪清白，他的一届议员任期，也差不多要结束了。</p>
<blockquote>
<p>投票结果显示大部分议员不理立法会的独立性、不理立法会的尊严。下一阶段我们希望尽量准备十足，面对司法程序。我相信司法系统会还我清白，令我恢复议员职务，我希望各位澳门人千万不要放弃或绝望，停职只是一个阶段。</p>
<p>——澳门立法会民主派议员苏嘉豪</p>
</blockquote>
<!--pagebreak-->
</div>]]></description></item><item><title>亚洲行未访问中国 教宗：尚未筹备需耐心等待</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816224</link><author /><pubDate>Tue, 05 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816224</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（梵蒂冈综合讯）教宗方济各亚洲之行飞经中国而不入，但他受访时表示愿意访问中国，只是目前尚无安排，需耐心等待。</p>
<p>梵蒂冈广播电台报道，罗马天主教教宗方济各于2日结束亚洲之行，他在记者会上被问及，几次访问亚洲的地点都在中国周边，他是否已准备好访问中国？</p>
<p>方济各连续两次表示，“目前尚未在筹备中”。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">“本人乐见其成<br/>相信未来将成功成行”</span></h3>
<p>不过，方济各也坦言：“在访韩的返程途中，我得知正飞经中国领空时，我想说，我很想访问中国，这点我不会掩饰。”</p>
<p>方济各表示，访问中国尚需耐心等待，但双方的“心灵之门”是打开的。他相信未来对中国的访问将取得成功，他本人也乐见其成。</p>
<p>另据香港《明报》报道，方济各透露，教廷跟大陆之间在文化方面有深入交流，双方将举办文物交换展览，在教廷大学内也有中国大陆籍的神父和教授授课，双边也还有政治对话，特别是针对中国教会问题的对话。</p>
<p>一般相信，方济各获准飞越中国领空，意味着中国与梵蒂冈关系迈进一步，此前的教宗保罗二世1989年出访亚洲时，便因北京拒绝开放领空而必须绕道飞行。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>民调：获过半民众支持 民进党姚文智是台北市长大热门</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816225</link><author /><pubDate>Tue, 05 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816225</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）2018年台北市长你投谁？在民视政论节目调查中，过半民众表示将票投民进党立委姚文智，呼声最高的现任市长柯文哲反而排第三，支持度不足两成，令人大跌眼镜。</p>
<p>综合联合新闻网、《自由时报》报道，面对明年底的县市长选举，各党已酝酿候选人，现任台北市长柯文哲备受看好，然而在民视政论节目“政经看民视”上周举行的“2018台北市长投给谁”电话投票中，柯文哲支持度屈居第三，只有15.14％。</p>
<p>得票最高的竟是先前传有意参选的民进党立委姚文智，支持度高达58.02％，第二名是绿营台北市议员高嘉瑜，支持度也有18.36％。国民党的蒋万安以8.48％垫底。</p>

<p>由于调查和网友的印象差距颇大，不少网友认为不可信。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">另一调查：<br/>
对柯文哲满意度达五成</span></h3>
<p>上述结果也与“台湾竞争力论坛”11月29日公布的结果截然相反。由数十名学者学者组成、立场偏蓝的“台湾竞争力论坛”所做的民调显示，柯文哲的满意度高达53.9％，大幅领先其他对手。</p>
<p>进行交叉分析，国民党立委蒋万安若与柯文哲对决，支持度仅14.8%，大幅落后柯文哲的45.8%；国民党老将丁守中相对较能威胁柯文哲，但支持度也只有36.9%，小幅落后柯文哲的42.7%。</p>
<p>另据中时电子报报道，柯文哲昨午被问到这个问题时难掩笑意，反问记者“你怎么看？”，不多做回应。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>大雾笼罩四川 高速公路关闭</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816226</link><author /><pubDate>Tue, 05 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816226</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171205/ZB_1205_CJ_doc6xu0gkmqatc160caa2d1_04230653_leesuehp.jpg?itok=NvSRHjUN&timestamp=1512415801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>四川成都、眉山、乐山、遂宁等多地昨天出现大雾天气，导致附近的成都绕城、京昆高速成绵段、沪蓉高速成南段等20多条高速公路从凌晨先后关闭，这是今年入冬以来对高速影响最严重的一次，给民众出行造成一定影响。图为大雾下的成都市区高楼若隐若现。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>副财长朱光耀暗示 中国或联合G20应对美大幅减税</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816299</link><author>于泽远</author><pubDate>Tue, 05 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816299</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中国财政部副部长朱光耀，中国应高度重视美国减税的影响，明年的G20峰会，各方也都同意把加强国际税收政策的协调作为重要的议题。</strong></p>
<p><span class="byline">于泽远 北京报道</span></p>
<p>美国参议院通过总统特朗普的税改法案激起中国舆论的热议和争论。中国财政部副部长朱光耀前天在凤凰财经峰会上表示，中国应高度重视美国减税的影响，明年在阿根廷举行的G20峰会，各方也都同意把加强国际税收政策的协调作为重要的议题。</p>

<p>学者指出，美国特朗普税改法案将冲击中国、欧盟以及印度等国家的经济。朱光耀的表态是在暗示，中国或将联合其他G20国家联手应对美国大幅减税。</p>
<p>美国国会参议院当地时间12月2日以51票比49票通过税改法案。税改法案内容包括：美国企业税税率将大幅下降，从35%降低到20%；个人所得税等多项税制也将被简化，以较低税率对美国企业转移回国的海外资产进行一次性征税等等。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">分析：影响深远且致命</span></h3>
<p>中国舆论认为，美国减税对中国的影响将主要体现在三个方面：一是刺激在华的美国资本回流，二是外资回流或外企利润汇回可能给中国资本外流造成压力，三是提振金融市场对美元的信心，美元走强加上资本外流，人民币可能重新进入贬值通道。</p>
<p>搜狐财经昨天刊登“一见财经”的文章说，特朗普访华离开不到一个月，就给中国挖了两个“大坑”。一个是拒绝承认中国市场经济地位，另一个是通过特朗普税改法案。美国减税对中国的影响可谓是深远而且致命的。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>克危克险高级研究员袁铁成对《联合早报》分析，由于中国资本项目下的严格资金管控，特朗普减税对中国造成的短期直接影响有限，但长期影响可能具有颠覆性，中国所受影响将不亚于欧盟、印度等地。</p>
<p>他指出，美国减税和退出量化宽松，将对中国形成双轮驱动的“吸星大法”效应。同时，美国减税也将加大对中国“走出去”的民营资本的吸引力，促使更多的民营资本“用脚投票”，把资产转到美国。因此，中国必须进一步推进财税体制以及政治体制的改革，以应对这些风险和挑战。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">开业需“盖几十个章”<br/>
中企隐性成本相对沉重</span></h3>
<p>另据界面新闻报道，华夏新供给经济学研究院首席经济学家贾康认为，中国企业负担中的一大特色是隐性负担沉重。企业开办至少要盖几十个章，继而产生一系列的隐性成本、综合成本；企业运行起来了，对几十个局、委、办等公权部门的“打点”也是常年不断。这些成本在国外不能说没有，但与中国相比可能是有天壤之别，所以正税减降不是企业负担问题的全部，甚至不是最主要的问题。</p>
<p>不过，“人民日报中央厨房”昨天引述中国财政科学研究院院长刘尚希说，尽管美国通过税改法案，将企业所得税从35%降至20%，但中国这几年也一直在降税，最典型的就是去年开始全面推行的营改增（营业税改增值税）政策，目前减税规模已超过1万多亿元人民币（1万亿元人民币约等于2000亿新元）。</p>
<p>全国政协委员、会计审计专家张连起认为，中国以营改增为标志的减税降费已经下了‘先手棋’，对美国减税的溢出有抵消作用。接下来中国要避免税务战思维，防止过度夸大或“妖魔化”美国减税的溢出效应。同时，要瞄准中国实体经济的堵点痛点，继续推进减税降费落地生根。</p>
<p>中国舆论认为</p>
<p>美国减税对中主要影响</p>
<p>● 刺激在华美国资本回流</p>
<p>● 外资回流或外企利润汇回给中国资本外流造成压力</p>
<p>● 美元走强加上资本外流，人民币可能重回贬值通道</p>
</div>]]></description></item><item><title>学者：在压力下中国必会加快税改步伐</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816300</link><author>杨丹旭</author><pubDate>Tue, 05 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816300</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">杨丹旭 上海特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">yangdx@sph.com.sg</span></p>
<p>美国税改会给中国经济造成多大冲击？受访的经济学者认为，美国税改未必能立刻吸引大批在华美国企业回撤，但可能掀起新一轮中美税改竞赛，推动中国加快建立全面对外开放的税务制度。</p>
<p>中国现代国际关系研究院研究员陈凤英接受《联合早报》记者采访时指出，在美国税改带动下，2018年可能成为全球税制改革年，中国也必定会在压力下加快国内税制改革步伐，促进中国经济进一步对外开放。</p>

<p>她说：“若没有这种强大的压力，这方面的工作可能还要拖延。美国可能做了一件好事，推了我们一把。”</p>
<p>中国人民大学财政金融学院副院长赵锡军也指出，美国此次减税相当于把中美两国带入“税收改革的比赛”。</p>
<p>他说，以往通过税务优惠吸引外资的措施，中国其实做得比美国更多，如今美国大刀阔斧进行税改，中国不能掉以轻心，若不想在这场竞赛中处于被动，中国必须更加积极主动地去推进改革措施，为企业创造更好的税收和投资环境。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">短期内料无资本大出逃</span></h3>
<p>美国税改政策将大幅度降低企业在美国的运营成本，也会吸引在海外的美国企业改变策略，把投资重点放到国内市场。不过，受访的中国学者认为，短期内不太可能引发大量美国企业回流，在中国形成资本大规模出逃的局面。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>研究中国公共财政制度的新加坡国立大学李光耀公共政策学院副教授吴木銮指出，美国税改对中国吸引外资和留住外资虽然“不是正面消息”，但不应该高估它对外资迁移的影响力。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">产业链上下游有充分支持</span></h3>
<p>他说：“很多美国企业把工厂设在中国，不仅仅是因为价格低，也是因为工厂所在的地区有完善的产业链，上下游都有充分支持。如果企业要迁出中国，就必须考虑到在其他市场建立这种产业链并不容易。”</p>
<p>陈凤英也分析，最近几年美国公司进入中国更多的是为了瞄准中国市场，而不是像以往那样，把中国当做“世界工厂”，在中国制造后输出海外。</p>
<p>“对这些公司而言，现在回去（美国）对他们其实是不利的，若以后要再进来，可能已有其他国家的企业占领了这个位置。”</p>
<p>对于美国税收优惠是否会吸引中国企业大量到美国投资，导致中国资本外流，陈凤英认为，应该从更积极的角度去看待。</p>
<p>她说，好些中国企业在国内发展到一定阶段后，需要一个更大的国际平台，即便美国不减税，这些企业也会往外走，此次美国减税也为中国企业提供了多一个海外投资选项，是中国合力布局境外投资的好机会。</p>
</div>]]></description></item><item><title>重庆新任市委书记陈敏尔使命与挑战</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816301</link><author>林展霆</author><pubDate>Tue, 05 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816301</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171205/ZB_1205_CJ_doc6x6kqdewnn4l6qca23e_04225041_lipsin.jpg?itok=up1m5sWn&timestamp=1512415801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<h3>2017年中国年终总结与展望●重庆篇</h3>
<p>顶着中共政治新星的光环，肩负使命要整顿前两任落马书记留下的“烂摊”，原中共贵州省委书记陈敏尔今年7月调任重庆市一把手，让山城官场掀起了几波风浪，也迎来了发展新气象。</p>
<p>五个月前，陈敏尔接掌的山城，在政治上被中央严厉指责为清除“薄王遗毒”不力，前任书记薄熙来与副市长王立军的影响还有待大力肃清；经济和社会发展方面，重庆经济增长虽然在全国名列前茅，但仍面对民营经济发展相对滞后、需加速转型升级至高端制造业等挑战。</p>
<p>肩负重任的陈敏尔今年10月在中共十九大期间对媒体提到，中共在重庆的工作要“整巴实，不吹壳子”，这句重庆方言指的是“实实在在，不搞虚的”。外界关注，在贵州累积了大量政治与经济开发经验的他，能如何发挥所谓实干作风，扭转前任市委书记孙政才被指“懒政怠政”“欺上瞒下”的局面？</p>

<p>早在7月15日上任时，陈敏尔的政治任务已相当明确。他当时承诺，要清除“薄王”案件的恶劣影响。孙政才9月底被开除党籍和公职后，他也多次强调要“清除孙政才恶劣影响”。十九大前，“除毒”最明显的动作是重庆市多达14名十九大代表被取消资格，外界猜测这批官员与孙政才有牵连，沾染了“薄王遗毒”。</p>
<p>十九大后，“除毒”呼声也未消退：上月（11月）7日，兼任中央宣讲团成员的陈敏尔宣讲十九大精神时，便点名孙政才和薄熙来等落马高官，说明党中央坚定不移“打虎拍蝇”。两周后，他更在《人民日报》发表署名文章，表明要“营造风清气正良好政治生态”“祛除沉疴毒瘤”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">清除薄王遗毒未完成 观察家：或有进一步震荡</span></h3>
<p>有政情观察家告诉《联合早报》，上述种种迹象显示，清除薄王遗毒和孙政才恶劣影响的工作尚未完成，重庆官场接下来还可能进一步震荡。</p>
<p>独立时评人陈杰人受访时说，薄王遗毒在重庆影响深入，尤其薄熙来当年提出的平均主义等左倾政策，特别容易得到底层民众认可，要“除毒”本来就不可能一蹴而就。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>不过陈杰人也认为，和孙政才当年对思想意识形态工作懒散、暧昧的态度相比，陈敏尔上任后对清除“遗毒”的态度至少是坚决的。至于实际行动，包括在平反当年“打黑”冤案等方面能做多少，就有待观察。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">发展智能产业和脱贫是最迫切任务</span></h3>
<p>至于经济和民生层面，重庆的发展战略在十九大后出现了新表述。上月13日的市委五届三次全会决议提出，要实施“八项战略行动计划”和打好“三项攻坚战”，前者包括智能化创新、乡村振兴、基础设施提升、绿色发展等措施；后者指的是防范化解重大风险、精准脱贫、污染防治三场攻坚战。</p>
<p>重庆大学经济与工商管理学院经济学教授蒲勇健分析，上述战略实际上是十九大报告发展大方向的细化体现。</p>
<p>在他看来，陈敏尔眼前最迫切的任务有两个：短期内争取三年内让重庆的深度贫困乡镇脱贫；长期则是克服经济转型挑战，包括大力发展人工智能产业。</p>
<p>目前，重庆仍有18个深度贫困乡镇，全市共计30万未脱贫人口。陈敏尔上任后，数度强调要如期打赢脱贫攻坚战，2020年实现深度贫困乡镇“高质量脱贫”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：应从汽车笔电 转向生产机器人</span></h3>
<p>蒲勇健说，重庆当下的脱贫时间表与习近平为“十三五”（2016年—2020年）定下的全国农困人口脱贫目标一致，这项任务在孙政才主政期间怠慢了不少，如今成了陈敏尔的重任。</p>
<p>他认为，重庆有大量景色秀丽的乡村，开发乡村旅游并将其与区县大景区结合，是推动城乡统筹发展，进而落实脱贫的重要途径，目前最大挑战是开发通往乡村的交通。</p>
<p>长远看来，重庆还面对经济结构变化的冲击，多年来依赖的笔记本电脑产业已来到瓶颈，另一支柱产业——汽车制造业也因越来越多发达国禁售燃油汽车而受影响。</p>
<p>蒲勇健指出，重庆近来着眼于人工智能和机器人产业，但“全国都在搞这块，不只是重庆”，要分食大饼，与其主攻研发市场，不如借助重庆在机械工业的优势，开拓机器人生产市场。</p>
<p>也有分析指出，打造智能产业对重庆的另一好处是，这一行如今越来越以民营中小企业主导，如果发展起来，对相对滞后的重庆民营经济有提振作用。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">积极支持中新重庆项目</span></h3>
<p>有鉴于陈敏尔是曾与习近平共事的浙江干部等因素，外界一度猜测57岁的他有可能“两级跳”，在十九大后从中央委员跃升为中央政治局常委。这个局面最终没有发生，但陈敏尔一如预期当选中央政治局委员，仕途仍备受看好。</p>
<p>受访商界人士对《联合早报》指出，陈敏尔留守重庆，有利于稳定当地政商关系。</p>
<p>一名驻渝新加坡商人告诉本报，陈敏尔十九大前启动了一轮人事调动，如果半途调到中央并换上另一位一把手，人事关系和布局可能二度被打乱，为政商关系带来更大的不确定性。</p>
<p>这名商人指出，尤其重要的是，陈敏尔上任后对中新（重庆）战略性互联互通示范项目表达了坚定的支持，今年8月底的联合实施委员会会议上，陈敏尔曾形容中新项目对重庆是“历史性机遇”和“历史性责任”，这相信有助于推动中新项目的加速发展。</p>
<p>蒲勇健说：“陈敏尔没入常是正常的，毕竟重庆越来越重要，需要一个‘封疆大吏’把握。他在重庆多呆一阵子，对于未来的‘入常’与发展，也能累积更好的资本。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>习近平承诺维持中国互联网开放 分析：强调“尊重互联网主权”凸显官方盼掌控制权</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815947</link><author>杨丹旭</author><pubDate>Mon, 04 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815947</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171204/ZB_1204_CJ_doc6xtjo0fuj6x7b6992d5_03194853_pansy.jpg?itok=c7lfpoTq&timestamp=1512329401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">杨丹旭 上海特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">yangdx@sph.com.sg</span></p>
<p>中国国家主席习近平向出席世界互联网大会的中外网络巨头承诺，中国不会关闭互联网开放的大门，并愿意在“尊重网络主权”和“发扬伙伴精神”的基础上，带头推进全球互联网和数字经济发展。</p>
<p>有分析指出，中国领导人再度强调“尊重互联网主权”的重要性，凸显中国官方希望继续把控互联网管制，而西方网络巨头要打开中国市场，必须遵守中国制定的互联网“游戏规则”。</p>

<p>大咖云集的第四届世界互联网大会昨早在浙江乌镇开幕，中宣部部长黄坤明在开幕式上向与会者宣读中国最高领导人习近平发出的贺信。</p>
<p>习近平在信中向包括苹果公司掌门人库克、谷歌执行长皮察（Sundar Pichai）、阿里巴巴董事局主席马云等中外互联网巨头展示出开放的姿态。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">积极发展互联网和数字经济</span></h3>
<p>他说，“中国希望通过自己的努力，推动世界各国共同搭乘互联网和数字经济发展的快车”，并表示中国对外开放的大门“不会关闭，只会越开越大”。</p>
<p>中共政治局常委、中央书记处书记王沪宁在开幕式上致辞时也表示，中国愿携手各国顺应互联网发展带来的历史机遇，以数字经济为重要驱动力，推动网络空间开放、合作、交流与共享，共建网络空间命运共同体。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>在互联网和数字经济逐渐成为全球经济增长新引擎之际，中国领导人的这番表态，凸显中国有意举起全球互联网和数字经济发展大旗，这也契合中国早前提出的从“网络大国”转型成“网络强国”的目标。</p>
<p>不过，在争议颇大的互联网管制上，中国高层并没有释放出积极信号。习近平在贺信中说，以信息技术为代表的新一轮科技和产业革命正在萌发，为经济社会发展注入强劲动力之际，“也给世界各国主权、安全、发展利益带来许多新的挑战”，他因此呼吁国际社会“尊重网络主权”。</p>
<p>有分析指出，网络主权在中国的语境中，主要是指维护政治制度和社会稳定，免受通过互联网传播的信息冲击。此外，中国官方也希望防范军事、经济、金融、基础设施等关键领域，免受恶意网络攻击。</p>
<p>本届世界互联网大会的主题是“发展数字经济 促进开放共享——携手共建网络空间命运共同体”。共有80多个国家和地区的1500多名政府代表、国际组织负责人、互联网领域企业家和专家学者出席。</p>
<p>这并非习近平首次在这个大会上提到“尊重网络主权”。2014年他在向首届大会发出的贺信中就提到这个概念，隔年亲临大会发表主旨演讲时，他也把“尊重网络主权”列为互联网发展“四项原则”之首。</p>
<p>中国察哈尔学会高级研究员邓聿文向《联合早报》分析，中国领导人屡次提出“尊重网络主权”，体现“中国政府还是担心其他国家，特别是西方国家通过互联网颠覆自己的社会制度”，因此需要牢牢把控网络主权，而防火墙对中国来说也是一种“防御武器”。</p>
<p>包括谷歌、面簿在内的互联网公司尽管对中国市场充满兴趣，但因防火墙问题迟迟无法进军这个网络大国。上个月，微软旗下的网络电话和视频平台Skype因被指不符合当地法律，也遭苹果和安卓中国区应用商店下架，被外界解读为中国官方进一步收紧对互联网的控制。</p>
<p>邓聿文认为，从领导人强调中国对外开放的大门不会关闭来看，中国并不反对外国互联网企业进军中国，但重要的前提是尊重中国互联网主权，尊重中国颁布的一系列互联网相关法令。</p>
<p>中国时评人李江分析，发达国家强调的网络安全概念与中国提出的网络主权有相通之处，但仅仅是网络安全并不能满足中国对虚拟空间秩序的要求。</p>
<p>他也指出，若从中国特色的逻辑来看，开放和互联网管控并不矛盾，“对中国来说，开放是指门原来是关着的，现在我打开了，但是还得有门卫守着”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>北京首发32人旅行团游首尔 赴韩团队重启中韩关系破冰</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815948</link><author>曾实</author><pubDate>Mon, 04 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815948</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171204/ZB_1204_CJ_doc6ucado5l1b6tqwm7go4_03220736_leesuehp.jpg?itok=TTsKMBHB&timestamp=1512329401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>据《北京青年报》昨天报道，重启后首发的旅游团，由华北地区最大的韩国线路供应商海涛旅游组织，他们在上月30日顺利取得韩国团体旅游签证。</strong></p>
<p><span class="byline">曾实 报道</span></p>
<p>由32名中国游客组成的一个旅行团上周六（2日）从北京启程赴韩，开启五天四晚的旅程。这是在暂停八个月后，中国大陆再度重启赴韩团队游，标志着中韩关系进一步缓和。</p>

<p>受访学者分析说，“萨德”与中韩关系挂钩的情形最近发生了改变，但短期内，两国关系与往来不可能恢复到先前的水平。</p>
<p>据《北京青年报》昨天报道，重启后首发的旅游团，由华北地区最大的韩国线路供应商海涛旅游组织，他们在上月30日顺利取得韩国团体旅游签证，成为自今年3月以来的“团体签证1号”。</p>
<p>海涛旅游相关负责人表示，他们最近在获得有关部门确认后，立即联络了航空公司、韩国合作旅行社，用最短的时间重启了韩国游业务。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">刻意规避乐天集团旗下产业</span></h3>
<p>该旅行团的32名游客都是北京游客，他们搭乘韩亚航空公司航班飞往韩国仁川国际机场，将在首尔逗留五日。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>不过，与过去大陆赴韩团队游相比，重启后的行程有所调整。提供了“萨德”部署用地的乐天集团旗下的产业被刻意规避，过往中国游客赴韩几乎必去的乐天免税店，改成了新罗免税店。</p>
<p>与此同时，赴韩游的接待标准全面升级，包括增加了韩式汗蒸、普罗旺斯村等景点和项目。</p>
<p>海涛旅游负责人表示，未来韩国游会根据市场需求逐步恢复，但他认为，短期内应该不会恢复到去年的数量。</p>
<p>韩国《亚洲经济》网站也指出，尽管中国重新上架了赴韩团体游商品，但游客仍然无法预订乐天酒店，旅行社也无法安排在乐天免税店和百货店等购物行程，与此同时，韩国政府并没有给乐天“撑腰”。</p>
<p>韩国部署“萨德”导致中韩关系持续遇冷，今年3月，中国全面下架了赴韩团体游商品。此次大陆重启赴韩团队游，对于两国关系趋暖是一个标志性事件。</p>
<p>中国人民大学国际关系学院教授时殷弘接受《联合早报》采访时说，中韩不久前达成协议，同意推动各领域交流合作早日回到正常发展轨道，不过，这并不意味两国关系将全部恢复到以前的状态。</p>
<p>时殷弘解释，一方面，“萨德”问题仍然存在，另一方面，中国因“萨德”广泛制裁韩国已有一年半，两国之间有了相当大的“恶化性改变”，关系能恢复到什么程度，还要拭目以待。</p>
<p>他指出，在原则上，中国坚决反对韩国部署“萨德”；在情感上，当然对提供“萨德”用地的公司反感，尽管“萨德”与两国关系挂钩的情形最近发生了改变，至少在较短时间内，想要恢复到原来的水平并不可能，但“程度还是会相当大”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">乐天在华困境仍未结束</span></h3>
<p>尽管中韩关系破冰，但在中国市场陷入惨淡经营的乐天集团，仍然没有摆脱困境。</p>
<p>除了赴韩中国团队刻意绕开乐天旗下的产业外，目前乐天正在抛售在华卖场“乐天玛特”，项目也没有实质性进展。</p>
<p>今年3月中旬开始，乐天玛特在华店铺陆续停业，112家卖场中，有87家关门歇业，乐天在9月决定转让乐天玛特所有在华门店。</p>
<p>不过，据《亚洲经济》上月报道，这一出售进程并不顺利，乐天玛特提出的价格与潜在收购者提出的价格差距较大，仍然没有任何一家潜在收购者表示愿意接受乐天玛特的预期值，而两者间最小的出价差距也达到近三成。</p>
<p>因乐天玛特停业，乐天集团已经损失约1万亿韩元（约12.4亿新元），少了中国游客的乐天免税店今年第二季也有高达298亿韩元的赤字。这是乐天免税店自2003年沙斯疫情后，14年来首次出现赤字。</p>
<p>时殷弘指出，乐天是最早被中国制裁的企业，除了决定部署“萨德”的韩国政府，中国最反感的无疑是提供用地的企业，如果中国对乐天全面恢复商贸往来，等于是全面恢复过去的中韩关系，“这在短期内是不可能的”。</p>
<!--pagebreak-->
</div>]]></description></item><item><title>中国首艘国产航母开始海试 比预计提前约半年</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815949</link><author /><pubDate>Mon, 04 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815949</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171204/ZB_1204_CJ_doc6xtmnc5t3moy4vb2d2_03210312_leesuehp.jpg?itok=cvuWQnDI&timestamp=1512329401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中国官方证实首艘国产航空母舰已结束系泊试验，并离开港口。这意味着该航母已开始海上试验，比外界之前预计的海试时间提前了约半年。</p>
<p>被称为“国之重器”的中国首艘国产航母在今年4月26日下水。根据技术规律，航母在下水之后，还需要在母港按计划进行系统设备调试和舾装施工，并对重要设备和子系统，比如动力系统等进行一系列试验，即系泊试验。这个节点标志着航母内外的航行、生活和战斗设施都已基本安装完毕，已是一艘完整航母。</p>
<p>当系泊试验结束时，就意味着航母已经完成了全部的建造和试验工作，下一步就是首次出海进行海试。</p>

<p>中国中央电视台新闻官方微博号上个星期五（1日）透露，首艘国产航母已完成了系泊试验，并离开港口。中新网引述专家分析称，这显示该航母已经开始海试。</p>
<p>据介绍，海试主要是试验航母各系统的适航性，包括航行时的动力系统是否正常，各种管路有没有爆管或泄露。海试过程中也要让航母在航行中把加速、减速、拐大弯等各种动作都进行测试，并且还要试验航母在不同大小的风浪中的倾斜情况，因为这关系到日后的舰载机起降和舰载武器的使用。</p>
<p>分析认为，原本外国专家估计中国第一艘国产航母要到明年6月才可能海试，现在提前约半年，显示该航母的系泊试验十分顺利。这也显示航母下水前的先期预舾装工作完成度极高，为系泊试验有效节约了时间。</p>
<p>据报道，海试将主要测试航母在海上的机动表现，也是航母由建造单位转交给海军的过程，海军接装人员将直接参加海试，预计在一年内完成。有分析预计，中国首艘国产航母最快可在明年下半年正式交付海军。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>首次参与南中国海演习 国产运输机运-9形成战斗力</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815950</link><author /><pubDate>Mon, 04 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815950</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171204/ZB_1204_CJ_doc6xtmnbwe5kgtlxcn2d6_03211159_leesuehp.jpg?itok=T8PfD_F9&timestamp=1512329401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）中国人民解放军最近在南中国海举行演习，其中国产中型运输机运-9首次实施长航程海上训练，标志运-9已全面形成战斗力。</p>
<p>据解放军空军微信公众号“空军发布”前天报道，数架运-9运输机近日清晨从川西某军用机场出发，在午后时分抵近位于南中国海某岛礁。</p>
<p>机群之后开始低飞，到达目标空域后，机组在无人工标志、无气象资料、无指挥引导的条件下实施模拟空投。随后，机群绕岛礁盘旋一周并启程返航，晚上安全返回。</p>

<p>执行这次任务的机长、空军航空兵某团团长刘宝介绍，长航时、远距离海上飞行，对于飞行员的技术水平和装备保障提出很高要求。出发之前，机组人员针对海上训练课目可能出现的各种特情，进行了预想预防，逐一分析、研究、演练处置方法。</p>
<p>运-9飞机是一款国产中型运输机，首装空军航空兵某团后，先后奔赴戈壁大漠、雪域高原、南中国海之滨进行训练，经历了沙尘暴、雷电、大风等极端危险天气的考验，完成了陆空联演、重装空投、实兵空降等重大演训任务。</p>
<p>去年9月，运-9飞机首次飞出国外执行军事空运任务。今年7月，运-9飞机与运-20飞机组成混合编队，参加庆祝建军90周年阅兵。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>瑶族欢庆 盘王节</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815951</link><author /><pubDate>Mon, 04 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815951</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171204/ZB_1204_CJ_doc6xtqn9njwhk1a9nyj5o1_03222939_leesuehp.jpg?itok=wfSyjoPj&timestamp=1512329401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>昨天是瑶族传统节日盘王节，广西、贵州等地的瑶族同胞举行各种活动，载歌载舞欢庆盘王节。在广西恭城瑶族自治县观音乡水滨村，瑶族民众在盘王节上举着花伞巡游。（新华社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>涉天津失火案11人被刑拘</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815952</link><author /><pubDate>Mon, 04 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815952</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（天津综合讯）天津一服务公寓上周五（1日）失火造成10死5伤后，11名涉案人员被警方刑拘。</p>
<p>综合新华社、中新社等报道，天津市政府新闻办透露，初步调查结果显示，起火点位于城市大厦B座泰禾金尊府项目38层电梯间，起火物质为堆放在电梯间的杂物和废弃装修材料。</p>
<p>调查也发现，由于施工企业为施工方便擅自放空消防水箱储存用水，致使消防设施未能发挥作用，火势迅速扩大；企业施工人员违规在施工现场住宿。</p>

<p>目前，案件正在进一步侦查中。公安部门将同相关部门强化调查取证，确定相关人员法律责任，打击处理违法犯罪人员。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>于泽远：王沪宁的“大手笔”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815953</link><author>于泽远</author><pubDate>Mon, 04 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815953</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>蓟燕春秋</p>
<p>中国共产党与世界政党高层对话会昨天在北京闭幕，这是中共有史以来举办的最大规模世界政党代表聚会，也是主管中共党务的王沪宁10月升任政治局常委后，首次主持重大外事活动。</p>

<p>12月1日，中共总书记习近平在中共与世界政党高层对话会开幕式上发表了主旨讲话。从内容上看，习近平这个讲话有明显的“王沪宁色彩”。当晚，王沪宁又主持了为各国政党领导人安排的欢迎晚宴。宾客们接到的邀请函，也是以王沪宁的名义发出的。</p>
<p>12月2日，王沪宁集体会见了出席中共与世界政党高层对话会的部分外国政党领导人。他说，习近平呼吁世界各国政党，共同为构建人类命运共同体和建设美好世界发挥引领作用，政党要承担这一使命，关键要加强自身建设。中共把党的建设摆在首位，推进全面从严治党，加强中共中央权威和集中统一领导，全面增强执政本领，取得显著成效。中共愿与各国政党就此加强经验交流互鉴。</p>
<p>这些活动显示，除了主管意识形态和宣传工作，王沪宁也是中共党建和外事活动的重要决策人。</p>
<p>这次中共与世界政党高层对话会由中共中央对外联络部（中联部）主办，来自120多个国家的近300个政党和政治组织的领导人共600多名中外方代表与会，可谓规模空前。中联部也前所未有地大出“风头”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中共中央下属四大部门，即中宣部、中组部、统战部和中联部，但长期以来，外界大多只知道中共有中宣部、中组部和统战部这“三大部”，而不甚了解中联部。</p>
<p>中共建国初期，由于与中国大陆建交的国家主要来自以苏联为首的社会主义阵营，中联部在中国对外事务中的风头一度盖过外交部。但随着1970年代美国等西方国家纷纷与中国大陆建交，尤其是1990年代初期苏联东欧社会主义阵营解体后，中联部的地位和作用大幅下降。</p>
<p>中共这次首创世界政党高层对话会，并建议中共与世界政党对话会形成机制，使之成为具有广泛代表性和国际影响力的高端政治对话平台，显示中共要重新发挥中联部联络外国政党的作用，目的是让政党交流成为中国外交大盘中的新亮点，为习近平倡导的构建人类命运共同体添砖加瓦。</p>
<p>王沪宁是习近平构建人类命运共同体理论的主要参谋。过去20年，王沪宁作为理论高参，辅佐三位风格各异的中共总书记江泽民、胡锦涛和习近平，分别提出“三个代表”、科学发展观和习近平新时代中国特色社会主义思想（简称习近平思想）。对于曾经长期迷恋阶级斗争理论的中共来说，提出构建人类命运共同体，显然是一个重大理论突破。</p>
<p>中共十九大后，王沪宁升任主管党务工作的政治局常委，意味着他将从幕后走到台前。王沪宁这次成功领导中联部举办中共与世界政党高层对话会，显示他在外事领域也能独当一面。这对改变外界有关他“纯智囊”形象，尽快适应新岗位颇有助益。</p>
<p>从复旦大学教授到连续服务三代最高领导人，再到掌管中共意识形态、宣传、党建和党际交往大权的政治局常委，王沪宁在中共政坛走的是一条“非常规”路线。中共十九大报告和世界政党高层对话会显示，中共在意识形态和宣传手段上都在尝试创新。这意味着王沪宁在其所辖领域或将展示更多的“大手笔”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815954</link><author /><pubDate>Mon, 04 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815954</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171204/ZB_1204_CJ_doc6xtlgwa391v1gfdi12d2_03210408_leesuehp.jpg?itok=gI24fA-V&timestamp=1512329401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>如果说过去20年互联网从无到有，那么未来30年，互联网将会从有到无。</p>
<p>——阿里巴巴董事局主席马云昨天在世界互联网大会上发表演讲时说，未来30年互联网会无处不在，没有人能离开网络存在。他认为，互联网不仅是互联网公司的互联网，而是所有公司的互联网，“互联网将深入到社会的方方面面，超过过去一切技术革命”。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>宋涛：中国现代化的途径给世界其他国家和民族提供了全新的选择</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815734</link><author>游润恬</author><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815734</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171203/ZB_1203_CJ_doc6xt1lsluzz51m3gi42d2_02214645_tankp.jpg?itok=IX9FeA9_&timestamp=1512243001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中共中央对外联络部部长宋涛指出，改革开放以来，中国取得的巨大发展成就表明，这条路，我们走对了，而且越走越好，越走越宽。</strong></p>
<p>北京特派员</p>
<p>中共中央对外联络部部长宋涛昨天向世界政党代表介绍，中国如何克服理论自卑，走出符合自身国情的道路并成功发展，并说这为其他发展中国家提供了新的选项。</p>

<p>中共十九大今年10月闭幕后，习近平新时代中国特色社会主义思想（简称习思想）被写入党章，中共执政的自信达到新高度。中国近期召开多项活动，积极向外界进一步解释十九大精神，尤其突出强调党和习思想的领导作用。</p>
<p>中国共产党与世界政党高层对话会昨天在北京钓鱼台国宾馆举行。宋涛发表主旨演讲介绍中国的经验时说：“中国作为后发国家，只有克服本土理论的自卑和理论创新的惰性，跳出他人的话语体系和理论束缚，根据本国本党实际情况，进行理论建设和创新，方能形成符合自身实际、能够解决问题的，强大思想武器。”</p>
<p>他指出，中共曾经想过、试过其他制度，但都行不通，最终走上马克思主义基本原理同中国实际相结合的道路。</p>
<p>他说，中共的成功事实证明，“要想取得重大事件的突破，必须在理论上进行自主创新，不能拾人牙慧，照搬照抄。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>宋涛也说：“改革开放以来，中国取得的巨大发展成就表明，这条路，我们走对了，而且越走越好，越走越宽。”</p>
<p>他指出，这条道路让中国能够用几十年的时间走完发达国家几百年走过的历程，把中国特色社会主义推到新时代，实现从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃。</p>
<p>他表示，中国这条发展中国家走向现代化的路径，给世界上那些既希望加快发展又希望保持自身独立性的国家和民族，提供了全新的选择。</p>
<p>他同时也强调，中国尊重他国各国人民自主选择发展道路的权利，反对强加于人和干涉内政，所以不会输出中国模式，也不会要求别国复制中国的做法。</p>
<p>多国代表在互动环节对中共的道路表示认同和值得借鉴。</p>
<p>中美洲岛国安提瓜和巴布达联合进步党主席阿林得尔·艾萨克接受《联合早报》访问时说：“宋涛部长的话让我深受启发。别人经常对我们这些小国说，应该学习大国、发达国家的模式，但那些未必符合我们的国情。……我现在更有信心，安提瓜走自己的道路是正确的，我们不必把自己弄成小美国、小加拿大、小英国。”</p>
<p>与会的清华大学哲学教授贝淡宁受访时表示：“这次大会发出的鲜明信号是，中共以前为中国人民服务，现在要为世界人民服务。”</p>
<p>中共总书记、中国国家主席习近平前天在对话会的开幕式上承诺，中共对世界各国人民有深厚情怀，将为全人类谋和平与发展。不过昨天会上的一段小插曲，显示了国际的期待与中国力所能及或许存在落差的尴尬。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">巴勒斯坦代表呼吁中国 助结束以色列侵占</span></h3>
<p>一名巴勒斯坦代表在互动环节时激动地呼吁中国帮助巴勒斯坦结束以色列的侵占，巴勒斯坦有了和平才能更好地落实中国的一带一路战略。</p>
<p>他发言后，现场几处报以支持的掌声。台上主持研讨的中联部负责人没有予以回应，而是从举手的人群中、大厅的另一角，点了另一人发言。岂料这人也是巴勒斯坦的代表，也发出了同样的呼吁。中方依然没有回应。</p>
<p>黎巴嫩联盟党发言人哈立德·莫阿雷穆受访时说：“我们希望中国能支持巴勒斯坦争取自由。中国是联合国安理会成员，它能做的事很多。”</p>
<p>吉布提争取进步人民联盟中央委员侯赛因·贾马·阿卜杜哈曼也同意。他受访时说：“我知道中国有不干预他国内政的原则，但这不是以色列的内政，而是帝国主义、殖民主义，中国应该对此清晰和强有力地发声，我们需要中国的声音。”</p>
<p>针对中国似乎无法在具体的地缘政治和安全问题上满足各国期待的问题，与会的北大国际关系教授潘维受访时说：“中国不是神，做不到所有的事情。……中东的情况复杂，各方都希望我们介入，在这个问题上，中国会很谨慎，不会站在个别一边。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>分享行动党治国理政经验 马善高：执政手法须顺时应变</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815735</link><author>林子恒</author><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815735</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">林子恒   zhlim@sph.com.sg</span></p>
<p>北京特派员</p>
<p>我国环境及水源部长马善高说，人民行动党政府的执政手法一直在顺时应变，从早期的政府主导，到与民协商、直至今天的与民协作，但政府的目标一直都是为人民创造更美好的生活。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">为领导更新做精心准备</span></h3>
<p>马善高也表示，行动党一直在为领导更新做精心准备，政府有信心新加坡将能组成有能力且敬业的团队，带领我国向前迈进、再创辉煌。</p>
<p>马善高昨午在中共与世界政党高层对话会分组专题会议上，就加强政党建设的课题发表讲话，分享了行动党的治国理政经验。</p>
<p>马善高也是行动党中央执行委员会成员。</p>
<p>他说，资讯及数字革命正在深刻影响经济、社会和政治领域的各个层面，我国行动党政府也要不断顺应时代的改变，调整执政手法。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>马善高指出，我国建国初期的主要目标是国家的工业发展和公共基础设施建设，政府须采取主动（Governing-to-You），走在前锋、发出指示，带领人民向前迈进。</p>
<p>到了上世纪90年代，随着我国经济发展上了轨道，政府逐渐转档到协商讨论（Governing-for-You）的执政模式，重点是为人民制造能发挥所长的有利条件。</p>
<p>马善高说，政府几年前又改变跑道，采用与民协作（Governing-with-You）的模式，希望与民众合作，携手共创未来。</p>
<p>不过，一个政党想要长期有效执政，除了与民众保持经常性联系，也须不断引进各类人才，进行领导更新。</p>
<p>同时，政党也要对腐败问题采取零容忍态度。</p>
<p>马善高引用孔子的古话“民无信不立”说，腐败将使民众对政府失去信任。他说：“当人民不再信任政府，即使是正确的政策，政府也不可能实行。”</p>
<p>马善高也指出，新加坡自建国以来，种族、宗教、语言都是重要的问题，行动党政府深刻认识到包容性政治的重要性，坚持唯才是用、政教分离，以及各种族都有平等的机会，确保了我国的社会和政治凝聚力。</p>
<p>中共政治局常委王沪宁昨天下午同包括马善高在内的部分来华参加对话会政党代表会面。</p>
<p>马善高也和中国全国人大环境与资源保护委员会主任委员陆浩举行了会谈，两人讨论到了污染及垃圾管理等领域的环保政策及立法，并重申了新中两国在环境及水源管理方面的密切合作。</p>
</div>]]></description></item><item><title>泼水成冰</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815736</link><author /><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815736</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171203/ZB_1203_CJ_doc6xt73ymverrn8a1g2d3_02214323_tankp.jpg?itok=hKMgyE9I&timestamp=1512243001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>位于中国最北端的黑龙江省漠河县昨天迎来极寒天气，最低气温达零下40摄氏度，游客在极寒天气里玩起了泼水成冰游戏。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>雅诗阁声明：今年7月已脱售易主 天津失火公寓与“盛捷”品牌没任何关系</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815737</link><author /><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815737</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171203/ZB_1203_CJ_doc6xskaw422n41e3mu32d6_02214505_tankp.jpg?itok=k9Jebd4v&timestamp=1512243001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（天津综合讯）天津一服务公寓前日凌晨失火造成10死5伤，媒体均报道失火的是“天津盛捷公寓”，但经营“盛捷”品牌的服务公寓业者雅诗阁（Ascott）昨天发出声明与公开信澄清，已出售该大厦，与其无瓜葛，新业主也已将公寓重新命名为“泰禾·金尊府”。</p>
<p>此前，天津媒体均报道，前日凌晨4时许失火的公寓是位于天津市河西区友谊路与平江道交口的盛捷友谊服务公寓。</p>
<p>新加坡凯德集团（CapitaLand）旗下的雅诗阁中国昨天发表声明，对失火事故表示“深感惋惜和痛心”，并对受灾民众致以诚挚慰问。但声明接着针对“一些不实传言”强调，失火的大厦B座虽曾是该公司运营的服务公寓，但已在今年7月出售，管理团队也已在9月撤出，不再管理该物业。</p>

<p>雅诗阁中国也在一封致中国上市公司泰禾集团旗下天津泰禾锦辉置业有限公司（简称天津泰禾）的公开信中，对天津泰禾在公开声明中将失火公寓称为“由我方投资收购的天津盛捷公寓”表示“非常遗憾”。</p>
<p>公开信澄清，失火的公寓与其经营目前已经与雅诗阁旗下品牌“盛捷”没有任何关系。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">大厦易主后<br/>更名为“金尊府”</span></h3>
<p>公开信指出，天津泰禾从第三方处购得该资产，并在11月25日举行发布会，将该项目更名为“金尊府”，目前失火大厦楼顶的标识牌也为“泰禾·金尊府”。</p>
<p>公开信抗议，天津泰禾在前天的声明中把失火大厦称为“盛捷公寓”，不符合实际情况，给“盛捷”品牌造成了不可估量的负面影响，同时对另外两家正在天津运营的“盛捷”品牌服务公寓造成了极大的困扰和负面影响。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>公开信强调，“盛捷”是全球知名的服务公寓品牌，始终将住客的生命和财产安全放在首位。</p>
<p>公开信也要求天津泰禾立即停止对该项目“盛捷”品牌的引用，并在两天内发出正式声明，广泛告知媒体，更正对于大厦名称的不实说法，消除对于“盛捷”品牌的不良影响。</p>
<p>资料显示，雅诗阁的盛捷品牌1998年进入中国，目前全国19个城市有29家正在运营和即将开业的盛捷服务公寓。</p>
<p>泰禾集团是中国大型知名上市公司，业务涉及地产、金融、文化等领域。集团旗下的天津泰禾前天发布了“关于天津盛捷公寓火灾事故的声明”，对火灾造成重大人员伤亡“表示深深的歉意”。</p>
<p>据《新京报》报道，该公司曾于今年11月25日召开发布会称，收购后，将会对公寓进行整体升级、改造。</p>
<p>不过，火灾发生后，有附近居民透露曾多次举报起火的38、39楼层装修时存在消防安全隐患。</p>
<p>天津市人民政府新闻办公室官方微博“天津发布”昨天发布消息，事故造成10人遇难，均为男性，初步确定，其中八人为三立装饰集团有限公司北京第五分公司工人，一人为北京百合建业建筑工程有限公司工人，另一人为遇难工人的朋友。</p>
<p>央视网报道，五名伤者病情趋于平稳。他们都是装修工人，在为该大厦装修样板间和售楼处。</p>
</div>]]></description></item><item><title>上公厕云平台 解决尿急寻厕苦</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815738</link><author /><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815738</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京新华电）中国“全国公厕云平台”上线一周吸引了逾两万用户，用户可通过手机云平台解决内急时找不到厕所的尴尬。</p>
<p>在11月19日“世界厕所日”当天，由中国住房和城乡建设部组织研发的“全国公厕云平台”上线试运行，该平台利用移动互联网、卫星定位、大数据等技术，提供公厕快速查找、精准定位、导航、公厕共享、如厕评价、问题反馈等服务。</p>
<p>根据通报，该平台目前已汇总了近33万条公厕信息，覆盖全中国。截至11月26日，“城市公厕云平台”公众号用户已突破两万人。</p>

<p>关注公众号后，点击找公厕平台，能通过实时定位，根据导航找到地图上的公厕。半公里直径范围内就显示有十几个公厕。</p>
<p>“全国公厕云平台”的上线引发关注，中国网民纷纷评论点赞，“再也不用找一条无人的小巷子了”“去陌生的城市最怕找不到厕所了”。</p>
<p>厕所供给不足、分布不均衡、管理不到位等问题，长期以来是中国社会文明和公共服务体系的短板，中国国家旅游局2015年以来强力推动“厕所革命”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>香港本民前召集人 黄台仰疑弃保潜逃被通缉</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815739</link><author /><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815739</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171203/ZB_1203_CJ_doc6xszm40y2qx19yk2q5o4_02192833_tankp.jpg?itok=pCfwy2U7&timestamp=1512243001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港综合讯）涉及去年农历年初二旺角暴动而被控暴动罪的香港“本土民主前线”（本民前）召集人黄台仰，其案件本将于明年1月开审，但他疑弃保离港逃至英国，香港法院已发出通缉令。</p>
<p>据《文汇报》报道，24岁的黄台仰目前身在英国，他于11月上旬获法庭批准，离港一星期到德国出席活动，但过后没有按规定在11月20日到警署报到，也未如期在11月22日向法庭交出护照，香港高院于是即日向他发出拘捕令，正式展开通缉。</p>
<p>香港警方发言人接受《明报》查询时表示，由于案件已进入司法程序，拒绝做出评论。</p>

<p>据报道，香港与英国有移交逃犯的协定。</p>
<p>黄台仰被控暴动、煽惑非法集结及煽惑暴动共三宗罪。案件排期明年1月18日审讯，并在下周六（9日）预审。根据香港《公安条例》，任何人参与暴动，即触犯暴动罪。一经循公诉程序定罪，可判监禁10年；一经循简易程序定罪，可判监禁五年。目前香港已有多人因参与旺角暴动，被裁定暴动罪成入狱，刑期由三年至四年不等。</p>
<p>黄台仰去年获准以现金10万港元（1万7228新元）及人事担保10万港元保释候审，但要交出旅游证件，同时要遵守宵禁、禁足旺角等规定，以及每周到警署报到。在保释期间，黄台仰曾多次声称受外国团体邀请，向法庭申请离境，法庭大多批准，并将现金担保增至15万港元。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">旺角暴动案被告<br/>
弃保潜逃有先例</span></h3>
<p>《大公报》消息称，旺角暴动案被告弃保潜逃其实有先例，其中一名女被告、18岁的李倩怡被控两项暴动罪和一项袭警罪，以3000港元保释。今年1月17日她原定与其他10名同案被告在区域法院接受聆讯，但最终没有出现，法庭随即颁下通缉令。外界后来发现李倩怡已弃保潜逃至台湾。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>有网民质疑，“本民前”另一领袖梁天琦近日似乎销声匿迹，怀疑也“弃保潜逃”。《文汇报》并指有人在网上公然鼓吹其他旺角暴动案被告也应“弃保”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>北京大兴区火灾引发全市大排查 租户被驱离心寒不回来</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815740</link><author>林子恒</author><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815740</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171203/ZB_1130_CJ_doc6xrk7nx4kts7pjm32d5_301704381_lownc.jpg?itok=qdT6A5EJ&timestamp=1512243001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国特稿</p>
<p><strong>北京大兴区一座老旧的公寓上月18日发生特大火灾，造成19人死亡。市政府随即展开大排查，清理存在消防安全隐患的违章建筑，</strong><strong>大批底层工人在寒冬夜里被赶出住所，许多人被迫住进价格较贵的楼房或返乡。</strong></p>
<p><strong>两个星期过去了，《联合早报》记者回到火灾现场和周围地区，发现群众的心情已从原来的恐慌和愤怒，转为无奈和失望。</strong></p>

<p><strong>很多人认为，这场大排查就是冲着外地低技能工人而来，政府的狠心无情让人心寒，他们离开后再也不想回来了。</strong></p>
<p>北京大兴区黄村镇海子角村的“平安公寓”前，只够一辆车子通过的小胡同，家具、床褥、垃圾散落一地，像是台风吹过留下的一片狼藉。</p>
<p>公寓是由库房改造而成的工人宿舍，原本住着900多户人家。如今，公寓外冷冷清清，一些人在打扫，一些人若有所思地坐在门前排队等退房租，一些人则拖着行李低头离去，胡同里平静得让人揪心。</p>
<p>上月18日，临近的西红门镇新建村“聚福缘公寓”发生特大火灾，造成19死8伤。失火公寓是老旧的多功能建筑，住着400多名外来务工者。这类经加盖改造成工业与居住功能混杂的“三合一”大院，为大量来京务工的外来人口提供了廉价的落脚处，但也存在严重的消防安全隐患。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>大火发生后，北京市政府20日起开展为期40天的安全隐患大排查、大清理、大整治专项行动，清查整治仓储物流、批发市场等。</p>
<p>据了解，北京市内大量地下室、群租房等场所，因涉及违规建造、存在严重安全隐患，也一并被清理。</p>
<p>“限期三天进行腾退搬离”“28日将采取断水断电断气等强制措施”“如不搬离，一切物品视同放弃”，拆庙赶和尚的行动以迅雷不及掩耳之势展开，成千上万的底层务工者顿时流离失所，引起舆论公愤。</p>
<p>面对这场公关危机，中共北京市委书记蔡奇27日指示，清理整治要“注意方式方法”，“给分流群众留出时间”，并且要注重人文关怀。</p>
<p>西红门镇政府同日宣布，将为愿意留在北京的外来务工者提供招聘会；对于要返乡但又没有经济能力的，当局将提供过渡性食宿、返乡车票等救助。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">多数受访者决定回乡</span></h3>
<p>但多数受访的外来务工者说，他们已决定回乡。相对于行动开展初期的恐慌和愤怒，一个多星期后，他们的心情更多是接受、无奈和失望。</p>
<p>正在等退房租的苏先生（30岁，销售员）计划留到明年春节后，就和妻子一起回河北老家，以后再也回来了。</p>
<p>他说：“来了六年，北京已经没法让我们再坚持了。没人情味的地方，说赶走就赶走，实在令人寒心。”</p>
<p>平安公寓外，一对中年夫妇把行李搬上车后箱，还挣扎着把一台老旧的洗衣机塞进车后座。</p>
<p>丈夫勉强挤出笑容告诉《联合早报》记者：“（洗衣机）10块钱（人民币，约2新元）拿走。很多人匆匆忙忙搬走，带不走的东西就便宜卖。”</p>
<p>两人收拾好后，把钥匙交回到公寓二房东马行（44岁）手中。</p>
<p>妻子深深叹了一口气，回头最后一次望向空无一人的公寓走廊，说：“好啦，拜拜！我们走啦，下次有机会再跟您租啊！”</p>
<p>“一定！下次重新开门，我会发到（微信）群里！”</p>
<p>和黄村镇一样，北京市五环外的一个个城边村，过去两周天天上演大迁徙。有加油站职员告诉本报：“这几天特别忙，很多卡车载着家当来加油，然后回家乡去了。”</p>
<p>在火灾现场新建村，当局已开始用推土机把公寓、工业大院、违章扩建的店铺一一拆除铲平。</p>
<p>虽然阳光普照，但新建村的大街上却是一片灰沉沉，宛如战争场景。</p>
<p>一辆辆电动三轮车鱼贯开出村口，上面载满电器、床褥、箱子，人们脸上尽显倦容。在他们背后，街道两旁留下推平后、还冒着烟的建筑废墟；街上堆满仓惶离去的人们丢弃的垃圾；超市、理发店、火锅、服装店的招牌被砸得半吊着、危危欲坠。</p>
<p>27日下午，“聚福缘公寓”附近一家服装厂的员工正在把器械、家具等搬上大卡车，准备连夜载往苏州。</p>
<p>员工张先生（46岁）表示，不打算随老板去苏州，而是会回安徽老家找工作。</p>
<p>“留下来没意思。政府这么做就是在逼我们外地人离开。”不过他也相信，强拆的决定与上级领导无关。</p>
<p>“这应该只是地方官员做的。习主席说过，他最牵挂的就是我们这些困难群众，我相信他还是关心人民的。”</p>
<p>专项行动被指针对外地人</p>
<p>虽然政府一再强调此次清理行动并非针对外地“低端人口”，但由于受影响人群多为从事低技能工作的外地人，因此舆论还是普遍认为，火灾给了官方一个强行清退外来底层工人的绝佳借口。当局称，展开的专项行动已排查超过2万5000处安全隐患，但官方没有公布受影响人口的具体数字。</p>
<p>独立时评人陈杰人说，驱逐底层工人暴露了城市管理者的愚昧。</p>
<p>他说：“中国的城市管理者有一个思想误区，以为城市就一定要是高大上、整齐划一、漂亮的。一个城市就像一座森林，不仅应该有攀天的大树，也应该有灌木、苔藓、地下菌类等，这样才构成参差不齐但生机勃勃、错落有致的生态体系。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">北京市日常运作　靠底层工人维持　</span></h3>
<p>事实上，北京市的日常运作在很大程度上也都靠底层工人的服务来维持：市民需要快递员送快件、外卖小哥送餐、小时工打扫卫生、维修工通下水道等。</p>
<p>中国城市和小城镇改革发展中心首席经济学家李铁向《财经》指出，春节期间农民工返乡时，北京勉强还可以维持七天或半个月，但也仅限如此。他说：“如果他们不回来，城市的服务业将会面临崩溃，劳动成本将会大幅度上涨。”</p>
<p>中国安全生产科学研究院研究员刘铁民则告诉央视新闻，如何让流动人口有舒适、安全的生活和工作条件，是中国全面建成小康社会的一个重要部分。</p>
<p>上海大邦律师事务所斯伟江律师指出，东京的经验显示，应该让城市自然往外扩展，再把公共交通设施延伸出去，以容纳更多人口。</p>
<p>他说：“把人都赶走，这个方法很简单，也立竿见影。但这边赶了，只要有市场和需求，还是会有另一批人尝试进来的。”</p>
<p>他建议，政府应加强城市精细化管理，有隐患就排除，或给底层工人建造卫生、安全条件好的廉租房，而不是一味地拆除他们的住处。</p>
<p>不过，政府其实也面对建造廉租房结果吸引更多外地劳工涌入北京的矛盾。</p>
<p>北京政府已表示，该市现有的资源和基础设施无法无限量承载不断增长的人口，因此需要疏解非首都功能，把人口控制在2300万人。</p>
<p>但美国纽约大学访问学者滕彪指出，大量人口涌进北京，导致就业机会和收入减低，人们自然会离开，市场会自动调节人口，政府无需插手干预。</p>
<p>滕彪认为，政府之所以会有限制底层人口的想法，是由于户籍制及其歧视性政策方向的长期影响所导致，造成上亿农民在大城市打工生活，却因没有城市户口而沦为二等公民，享受不了平等的福利、保障、教育权、选举权。</p>
<p>反之，正常的社会不应该限制公民的迁徙自由，而是要通过教育等基本社会福利，让最底层的人有机会向上流动。</p>
<p>斯伟江也指出，“低端人口”的提法本身就极具歧视性色彩。他说：“中国共产党称自己为无产阶级的先锋队，但现实中却还是存在精英意识，处处强调‘顶层设计’。”</p>
<p>新加坡国立大学设计与环境学院房地产系副教授符育明则提出，推进区域协调发展，通过通州副中心、雄安新区等建设，把政府资金、公共教育、医疗等资源往外输出，使更多高收入者愿意搬离北京，才是疏解城市人口的方法。</p>
<p>他说：“低技能工人依赖高收入者提供就业机会。如果其他城市也拥有相同资源，高收入者愿意到那里工作，人口分布就会更加平衡。”</p>
<p>执法缺乏法律依据</p>
<p>受访专家说，政府借着火灾“血的教训”下决心要整治有重大消防隐患的住房，出发点本是好的，但一刀切的执行手法却过于简单粗暴，暴露了当局城市治理和执政理念的极端落后。</p>
<p>根据官方说法，“三合一”“多合一”等建筑和工业大院把仓储、生产、人员居住等功能混为一体，人员密集，缺少消防设施和逃生通道，安全隐患突出，一旦发生火情极易导致重大人员伤亡。</p>
<p>北京市安全生产委员会负责人接受官媒新华社专访时强调，此次专项行动目的是“为了人民生命的安全”。</p>
<p>中国人民大学政治学系教授张鸣接受《联合早报》访问时说，北京城边村确实有不规范的建筑，政府要进行治理并不为过，也能为进京务工的底层工人提供更安全、有尊严的居住环境。</p>
<p>不过上海大邦律师事务所斯伟江律师指出，专项行动之所以引起这么大的争议，是因为政府没有按照法律程序办事。</p>
<p>他说，建筑物是否属于违章建造，需按法律规定和程序认定，认定后也要通知当事人，提出行政诉讼、允许行政复议和申诉等。</p>
<p>新加坡国立大学法学院副教授王江雨则说，违法建筑需由当事人限期拆除，若当事人拒不执行，政府才能采取行动。</p>
<p>他说：“法律也明确规定，不能对居民生活采取停水停电、停止供热供燃气等手段，来迫使当事人离开。”</p>
<p>王江雨认为，在寒冷的冬天限期民众三天到一周要搬离，不给他们任何缓冲时间、不进行适当安置，甚至还断水断电砸东西，是很不人道的行为。</p>
<p>他说：“不论政府的出发点有多么正当，这种粗暴的手段都是不可取的，是非常缺乏现代性的。”“这也体现了政府管理理念的落后，缺乏法治观念、程序意识，和基本的人文关怀。”</p>
<p>事件发酵一周后，北京市政府紧急出面作出了补救，承诺为务工人员安排再就业、为他们解决居住问题。不过北京市委书记蔡奇也强调：“首都的安全稳定再怎么强调都不过分。要把维护首都安全稳定作为最大的政治责任。”</p>
<p>独立时评人陈杰人批评，这凸显了为官者不是真正对人民负责，而是对自己的乌纱帽和政治负责。</p>
<p>他说：“我相信很多官员肯定还是有内心良知的，他们知道这些行为不对，但为什么还这么做？因为他要向上级证明他对这件事的态度，他坚决落实了领导的指示。”</p>
<p>不过，王江雨在这场悲剧中仍看到中国社会进步发展的一丝曙光。</p>
<p>他说：“以前大家对政府的粗暴行为都会忍气吞声，没有人会探讨其合法性。”</p>
<p>“但现在很多知识分子，甚至是普通民众，都提出了很重要的问题：专项行动是否合法。这也说明中国社会的法治意识正在提高。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>郑永年：目前全球有两类政党</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815809</link><author>林子恒</author><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 06:35:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815809</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>林子恒 北京特派员</p>
<p>zhlim@sph.com.sg</p>
<p>新加坡国立大学东亚研究所所长郑永年昨天在中共与世界政党高层对话会其中一场分组专题会议上分析，目前全球有两类政党，一类是使命性政党，另一类则是选举型政党。</p>

<p>他解释：“使命性政党，例如中国共产党，通过长远的规划、向老百姓许诺，再检验自己是否完成了使命，进而获取合法性和百姓的支持。”</p>
<p>选举型政党则通过民众的投票，来获取执政的合法性。不过政党如果只看选举而没有大局观，很容易为了追求短期利益而忽略中长期规划。他认为，这类政党的表面合法性虽然很巩固，但其实也可以很快就出现变化。</p>
<p>谈到新加坡时，郑永年说：“新加坡是一个从殖民地走过来的国家，（建国总理）李光耀把以前殖民地国留下来的好的东西，结合新加坡的国情和文化，造就了很伟大的新加坡经验。我认为，这是其他政党可以参考的。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>习近平：全球各政党应开展协作应对挑战</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815500</link><author>林子恒</author><pubDate>Sat, 02 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815500</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171202/ZB_1202_CJ_doc6xspdqt60y118ee915o4_01214948_tankp.jpg?itok=hEvB9mqx&timestamp=1512156601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">北京特派员</span></p>
<p>中共总书记、中国国家主席习近平说，世界各国政党应开展全球性协作，以应对日益复杂化的挑战和威胁。他承诺，中国共产党对世界各国人民有“深厚情怀”，将为全人类谋和平与发展。</p>
<p>由中共中央对外联络部主办的中共与世界政党高层对话会，前天起至12月3日在北京举行，习近平昨天在对话会开幕式上发表主旨演讲。</p>

<p>他说，人类目前面临的全球性问题数量之多、规模之大、程度之深前所未有，人们应齐心协力应对挑战，开展全球性协作，为构建人类命运共同体创造有利条件。</p>
<p>习近平强调，一国的安全不能建立在别国不安全之上，面对日益复杂化、综合化的安全威胁，“单打独斗不行、迷信武力更不行”，各国应坚持共同、综合、合作、可持续的新安全观，营造公平正义、共建共享的安全格局。</p>
<p>其中，中共将努力扮演推进人类进步的角色。习近平表示，中共对世界各国人民都有深厚情怀，愿意为各国人民造福。</p>
<p>他说：“中共是世界上最大的政党……大就要有一个大的样子。中共所做的一切，就是为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴、为人类谋和平与发展。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他表示，中共将通过推动自身发展，为世界创造机遇；通过深化自身实践，探索人类社会发展规律，并同各国分享。</p>
<p>同时，中共也将以“开放的眼光、开阔的胸怀”对待全球文明创造，并同各国开展对话和交流合作。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">近300个政党领导人参会</span></h3>
<p>此次对话会就邀请了来自120多个国家的近300个政党和政治组织的领导人参会，除了非洲和亚洲小国等中国传统“朋友圈”以外，也包括美国、英国、澳大利亚、加拿大、日本和韩国等发达国家的政党代表。</p>
<p>习近平昨天倡议，将这次的高层对话会机制化，使之成为具有广泛代表性和国际影响力的高端政治对话平台。</p>
<p>他也宣布，中共将在未来五年向各国政党提供1万5000名人员赴华交流的机会。</p>
<p>中国人民大学美国研究中心主任时殷弘接受《联合早报》访问时说，扩展中国在世界的影响力、提高中国的世界地位，一直是习近平的外交政策导向之一，但中国的影响力越大，就越会引起其他国家和政党的怀疑，认为中国有野心要领导世界。</p>
<p>时殷弘说：“中国现在的影响力确实比五年前大得多，但这也是相对的。美国总统特朗普搞单边主义、不重视国际合作，为中国带来了机会，更多国家愿意转向中国寻求领导。”</p>
<p>习近平昨天则强调，中国始终不渝走和平发展道路，不论发展到什么程度都“永远不称霸、永远不搞扩张”。</p>
<p>他也说，中国不输入外国模式，也不会输出中国模式，不会要求别国复制中国的做法。</p>
<p>美国共和党全国委员会司库帕克（Anthony Parker）在第一次全体会议上发言时则说，美国一直欢迎和鼓励中国同国际社会加强联系，此次对话会就充分体现了中国已深度融入全球体系。</p>
<p>他呼吁各方利用对话平台，就棘手和重要的问题进行坦率沟通、增进互信，共同寻找创新方案。</p>
<p>帕克说：“对话会类似美国的民众大会（townhall），我们通过这类大会欢迎和拥抱各种意见，虽然不一定能达成一致，但通过各种想法的碰撞，我们将能找到前进的最佳方法。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>正式通知世贸组织 美国反对中国获市场经济地位</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815501</link><author>于泽远</author><pubDate>Sat, 02 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815501</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">于泽远 北京报道</span></p>
<p>美国贸易代表办公室前天宣布，已正式通知世界贸易组织（WTO），反对给予中国市场经济地位。中国外交部昨天反驳指有关国家是想逃避履行中国加入世贸组织议定书第15条的责任。</p>
<p>美国商务部11月28日也宣布对中国产普通合金铝板发起反倾销和反补贴调查。中国媒体昨天称，这是美国“对中国放了个20多年一遇的大招”。</p>

<p>中国外交部发言人耿爽昨天在记者会上表示，所谓“非市场经济国家”这个概念，并不存在于世贸组织的多边规则当中，只是个别成员冷战时期的国内产物，有关国家不停地引入“市场经济国家”这个概念，是想逃避履行中国加入世贸组织议定书第15条的责任。</p>
<p>据路透社报道，美国贸易代表办公室周四（11月30日）在一份简报中反对给予中国市场经济地位，因为中国政府在经济中发挥了重大的作用，包括大量发放补贴等。</p>
<p>报道说，美国财政部主管国际事务的副部长迈尔帕斯（David Malpass）周四在纽约的一场活动上表示：“我们担心中国经济的开放进程已放缓或被逆转，政府的作用日益增强。”</p>
<p>《华尔街日报》前天报道，虽然美国官员早就暗示过拒绝给予中国市场经济地位，但这是美国首次公开亮明立场并阐释理由。“正式拒绝承认中国市场经济地位，将加剧两国的贸易关系紧张。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国加入世贸组织议定书第15条规定，自2016年12月11日起，在对华反倾销中，采用替代国价格计算倾销幅度做法必须终止。耿爽昨天强调，这一点是非常明确和不容置疑的，所有世贸组织的成员都应该重信守诺。</p>
<p>目前，美国、欧盟、日本等发达经济体都反对给予中国市场经济地位。去年12月12日，中国就美国、欧盟对华反倾销使用“替代国”做法，启动了世贸组织争端解决程序。但有学者表示，这一程序可能要耗时两到三年。</p>
<p>《华尔街日报》称，如果一国被贴上“非市场经济”标签，意味着其他贸易伙伴可以在对该国的反倾销调查中使用“替代国”做法，对这个国家征收高额关税。报道援引经济学家的估计称，美国和欧盟将中国视为“非市场经济”国家已经让中国制造商在出口方面损失几十亿美元。</p>
<p>所谓的“替代国”制度，是指针对来自于非市场经济体的商品，在确定其正常价值时，不使用其出口国商品的实际成本，而选择一个市场经济第三国或进口国的同类相似商品价格，作为计算正常价值的方法，所被采用的市场经济国家通常称为“替代国”。如果进口国选择国内价格最高的“替代国”，对出口商是一种打击。</p>
<p>中国商务部官员白明昨天对《环球时报》说，“美国的这一行为是对中美经贸关系的一种伤害”，“（美国总统）特朗普刚刚结束访华，此前中美也在经贸方面达成了‘百日计划’，此时‘泼冷水’对两国都没有好处。”</p>
<p>而美国商务部宣布对中国产普通合金铝板发起反倾销和反补贴调查，是25年来美国政府第一次在没有接到国内公司正式申诉的情况下自主发起“双反”调查。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">中国商务部：将采措施<br/>
维护本国企业合法权益</span></h3>
<p>据中新社下属微信公号“国是直通车”昨天报道，中国商务部贸易救济调查局局长王贺军称，中方对美方此举表现出的贸易保护倾向“强烈不满”，将采取必要措施，维护中国企业的合法权益。</p>
<p>中国国际贸易学会会长李永说：“你不能一边签着大单，一边背后搞小动作，这在事实和情理上都是令人不能接受的。”</p>
<p>李永认为，“‘小动作’不一定会引发贸易战，但如果不及时制止这类‘小动作’，任其继续演进，将影响中美经贸合作前景。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>大陆出生美籍科学家 传港大推荐张翔出任校长</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815502</link><author>易锐民</author><pubDate>Sat, 02 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815502</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171202/ZB_1202_CJ_doc6xsolrrs6vmus9g05o0_01204446_lipsin.jpg?itok=mH8H3Xqd&timestamp=1512156601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>消息指遴选委员会已决议推荐张翔为下任香港大学校长。他将是港大创校百多年来首位大陆出生的校长。</strong></p>
<p><span class="byline">香港特派员</span></p>
<p>虽然香港大学坚持要在所有程序完成后才公布新校长的名字，但综合各消息来源得知，港大校长遴选委员会已以七比四票通过，任命中国大陆出生的美籍科学家张翔，作为港大校长的唯一推荐人选。</p>

<p>港大发言人回应媒体询问时说，港大有既定程序遴选和任命新校长，任何公布均须于所有程序完成后才发出。据悉，未来数天港大将安排张翔与校友、教务委员会及学生代表等会面，然后在校委会会议上进行任命。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">遴选会委员 多数反对任命非华裔</span></h3>
<p>港大校董会主席李国章昨日出席活动时，并未正面回应传闻，但他指出，委员会采取保密制，会议内容未正式公布前不应泄露，否则是“无诚信、无道德”。据悉，委员会大部分委员反对由非华裔人士出任港大校长。</p>
<p>现任港大校长马斐森将于明年1月离任。在他任期间，港大经历多场政治风波，包括“副校长委任”、学生会刊物宣扬“港独”及“自决”、学生包围校委会等，今年初他突然宣布跳槽至苏格兰爱丁堡大学出任校长。</p>
<p>代表校友的泛民主派港大校委、立法会议员叶建源，以保密协议为由，没证实校长任命的消息。但他说，他个人没投票给张翔。据悉，遴选委员会是从四名入围者中推荐张翔，另三人为英、美学者，及港大高级教员。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>港大教师及职员会主席张星炜质疑，张翔没有足够的管理经验，只在美国一所大学担任中心总监，并非系主任或院长，因此对他信心不足，“港大单是教师已有约2000人了”。他担心张翔不能胜任校长一职。</p>
<p>对于张翔在面试时没有正面回应“港独”议题，张星炜认为，港大校长在有关立场上要清晰，担心张翔不能捍卫港大核心价值，包括维持院校自主及学术自由等。</p>
<p>但香港公开大学校长黄玉山认为，相信港大在物色校长时会着重学术的贡献，而担任香港的大学校长最好是懂得中文。</p>
<p>54岁的张翔目前为美国加州大学柏克莱分校机械工程学系教授，他的研究主要为纳米科学技术、材料物理和生物技术等，其研究发明的纳米“隐身衣”，曾登上《时代》2008年十大科学发现榜。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">张翔重视引领学生批判性思考</span></h3>
<p>张翔曾在访问中坦言，父亲是他的榜样；而引领学生拥有批判性思考，则给他最大的满足感：“我喜欢他们挑战我，及和我辩论，作为一个成熟的研究员，在他们毕业后，要拥有同等的潜力和批判性思考。”</p>
<p>作为港大创校百多年来首位大陆出生的校长，据悉张翔于候选人建议书中提出，港大应主动接触大陆教育部和大陆的大学，以获得更多国家级资源，因而获得李国章力挺。</p>
<p>港大不但深陷政治风波，最近两年在世界大学排名中也下滑。2016年在《泰晤士高等教育》新评分标准下，港大排名下跌一级，首次被北京大学超越。面对港大如此状况，张翔接手后的任务将艰巨无比。</p>
<p>2014年的“占中”后香港出现大学校长“辞职潮”，除了马斐森，中大校长沈祖尧早前已决定，在约满前半年即本月离任。而接任的段崇智又曾被质疑没有承诺协助抗争学生。</p>
<p>另外，科大校长陈繁昌于今年6月请辞，明年9月将提早离任，他原定出任校长至2019年；理大校长唐伟章则在今年9月向师生发电邮，宣布2019年1月1日起退休。</p>
</div>]]></description></item><item><title>新闻人间：网民呛声： “硬盘”也入党？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815503</link><author>霍月伟</author><pubDate>Sat, 02 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815503</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171202/20171202hard-disc-art.pdf.jpg?itok=oV3x8njr&timestamp=1512156601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>新闻人间</p>
<p><span class="bylineemail">fokyw@sph.com.sg</span></p>
<p>有中国网民日前发现，以知识分子为对象的电子杂志《大象公会》一篇讨论视频储存和处理的文章，把“硬盘”一词硬生生分拆成“石更盘”三个字，网民不禁惊叹：连“硬盘”都可以成为敏感词，中国的互联网果然很魔幻。</p>
<p>不过，昨天向一些身在中国的朋友探询，他们都说“硬盘”二字仍可发微信，连上周六一度导致台湾金马奖颁奖典礼电视直播中断的“低端人口”一词（出自中国大陆纪录片导演马莉的获奖发言），也可以照发不误，看来如果不是网民夸大其词，就是令审查单位最紧张的时刻，已经过去。</p>

<p>“硬盘”疑似变成敏感词，是拜北京市朝阳区警方所赐。该局周二（11月28日）针对红黄蓝幼儿园虐童事件发布调查通报，外界最关切的“群体猥亵幼童”“喂食幼童药片”传言，经查居然都是爆料家长自行编造的谣言，本来应该是最有力证据的幼儿园监控视频，则因一名员工嫌监控设备吵，“多次强制断电”，导致“存储硬碟损坏”，只恢复了约113小时的视频，“未发现有人对儿童实施侵害”。唯一落实的，就是幼儿园一名教师，因部分儿童不按时睡觉用缝衣针扎的方式进行“管教”。</p>
<p>这份报告一出街，网民纷纷质疑和开骂，挖出过去几年发生类似情况的公共舆论事件：2016年，被指嫖娼的北京市民雷洋在被警方押解途中死亡；2015年，黑龙江在押犯骗女性发生关系；2014年，江西男子带伤“病死”于监狱；2009年，九江看守所男子猝死；2008年，深圳海事局猥琐女童案……调查结果都是监控或硬盘故障、丢了，无法应家属要求还原事发经过。</p>
<p>连日来，不少网民自告奋勇要帮忙当局修理硬盘，各种关于硬盘的冷笑话也应运而生：“全世界硬盘只有陈冠希的能修好”“全中国比申纪兰更有党性的就是摄像探头了，每次在党需要它坏掉的时间和地点它都坏掉。这是我在雷洋案时写的一条推特，现在要加上硬盘”“中国的监控设备质量真不行。是不是该一次性全换了？”“（硬盘）靠着一个住监控室的中年妇女拉电闸生生拉坏了。据说民用硬盘可以承受30万次的不正常断电操作，企业用的可以承受60万次，就算用民用的，每天断两次电，都可以用400年。可见这个阿姨是很厉害的，每天得断几百次电”“硬盘和监控摄像头是绝对忠于主人的。它会自动判断视频内容对主人的利弊关系，然后在关键时刻，拉响胸前的光荣弹”。</p>
<p>很多文章和评论事后都迅速被删除。官媒《环球时报》就批评，中国绝大多数地方政府的公信力不够强，一出事就靠删帖来控制形势，而忽略了如何更加细致地开展工作，认真与公众沟通。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>也有论者认为，警方公布的“真相”并不可疑，可疑的是公布真相、事态处理的方式、方法：选在晚上通过微博上发布通报，而不是召开新闻发布会；调查后应立即关停涉事幼儿园；应让主流媒体采访“造谣家长”……</p>
<p>“硬盘”被讽入党，究竟是政府公安还是公关工作失误？不少人认为，事情恐怕还是会和过去的案例一样，舆论扰攘一阵，最后也就不了了之。</p>
</div>]]></description></item><item><title>黄顺杰：台湾对鞭刑的渴望</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815504</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Sat, 02 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815504</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>台面下</p>
<p><span class="byline">黄顺杰</span></p>

<p><span class="bylineemail">skng@sph.com.sg</span></p>
<p>台湾的电视新闻经常充斥大量的车祸报道，惊险一瞬间的行车记录器画面泛滥，看起来不像在教育民众遵守交通规则或改善交通礼仪，更多像是好莱坞特技的真人版实境秀，高度的戏剧张力往往能激发观众对车祸肇事者的愤恨。日前台中一起致命车祸就产生了这样的效果。</p>
<p>上月14日凌晨，在声色场所“金钱豹”上班的34岁颜姓女子，酒后驾驶白色宾士轿车沿着台中市文心路一路闯红灯狂飙，途中撞上外出买食材的32岁陈姓烘焙师，导致他送医后伤重不治。据媒体报道，颜姓女子不仅是第三次酒驾，而且肇逃被抓后还一度扯谎，意图规避刑事责任。</p>
<p>新闻曝光后，台湾网民群情激愤，纷纷将矛头指向立法委员，尤其是全面执政的民进党团，网友讥讽绿营为急着送钱给资方，只顾着修因“一例一休”引起反弹的《劳动基准法》，没空针对酒驾修法。</p>
<p>长时间以来，酒驾是台湾交通的一大问题，多年来更是台湾岛内死亡交通事故的首因。台湾政府并非无感，眼见酒驾事故逐年蹿升，当局最早于1999年在“酒驾或吸毒之处罚”的道路交通管理处罚条例之外，新增订刑法第185条之三“不能安全驾驶罪”的刑事制裁，八年里修法三次，刑度不断提升，成罪条件也变得越来越宽松，使得酒驾一度成为台湾司法上定罪数量第二高的罪名，仅次于毒品犯罪。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>法务部的统计显示，因酒驾被起诉的人数就从2008年的4万零306人，增至2014年最高峰的6万6454人。</p>
<p>酒驾事故频传，台湾民众也愈发失去耐性，于是决定“卷起袖子”，到行政院属下国家发展委员会的公共政策网路参与平台提案，对酒驾累犯、性侵犯及对幼童伤害等增设刑法惩罚方式，“增加鞭刑制度”。根据现行法规，在台湾酒驾累犯或拒测者，最高可处以9万元（新台币，下同，4000新元）罚款，吊销驾照三年，致死者才会终身吊销驾照，并处六个月以上、五年以下有期徒刑，被外界斥为“不痛不痒”。</p>
<p>相关提案在10月27日检核通过后，一周内就吸引超过1万人附议而成案，至今附议人数逾2万人，主责机关须在两个月内回复。主管数位政策的政务委员唐凤昨天就召开协作会议讨论网民提案，法务部也派出检察官参与，针对全球仍有鞭刑的国家及地区提出报告和说明。</p>
<p>此案连署附议速度之快，几乎破了公共政策网路参与平台的纪录，直接体现出台湾民间对鞭刑的渴望，若深层追究，崇尚民主、尊重人权的台湾出现“乱世用重典”的民意导向，确实值得进一步讨论。</p>
<p>亲绿的知识分子团体“台湾教授协会”的出版刊物《极光电子报》撰稿人严象胥，日前就发表评论指出，鞭刑的提案反映多数民众对惩治罪犯与重建秩序的期待，以及对现行社会环境的高度不满和不安。然而，酒驾和性侵犯固然可恶，人们对鞭刑的呼唤也“反映出社会集体召唤暴力的倾向”，间接逾越和破坏了台湾原本辛苦建构起的文明界线。</p>
<p>有台湾法学学者则提到，每当台湾社会发生重大刑案，都会出现引进“鞭刑”制度的呼声，如膝跳反射一样，再加上网络世代的兴起，更加速了网上仇恨的散播。</p>
<p>学者也指出，台湾至今解严30年，在世界人权的历史上还是相当短暂，因此可以想见当社会风气紧张时，大家都会怀念过去严刑峻法的时代。去年内湖女童断头案发生后就可看出这一迹象，当时台湾社会普遍情绪沸腾，纠结多年的死刑存废问题再次浮上台面，不少民调结果都显示反对废除死刑的民众高于“废死”支持者。</p>
<p>然而，就如死刑存废问题迟迟没有定论一样，台湾要引入鞭刑惩治酒驾、性侵、幼儿伤害累犯的可能性并不大，更何况目前乃主张“人权立国”的民进党掌政，实施鞭刑的可能性更是微乎其微。行政院长赖清德日前被问到相关议题时表示，“相信一定会有好的方法”，并强调“我们是一个民主法治、也是重视人权的国家”，还不忘把世界少数仍执行鞭刑的国家新加坡拉下水，说道：“用新加坡的鞭刑，在台湾社会恐怕保留的会比较多。”</p>
<!--pagebreak-->
<p>不管对鞭刑持保留意见的到底属多数或少数，免受酒驾危害相信是全民的基本共识。</p>
<p>诚然，当局已开始行动，立法院交通委员会前天就针对《道路交通管理处罚条例修正草案》完成协商，未来酒驾累犯罚金将改为按次加罚9万元，并新增“连坐条款”，酒驾者的同车乘客，可处6000元至1万2000元罚金，本案有望在本会期三读通过。但这究竟是不是有效遏止酒驾的“好方法”，除了客观的犯罪统计数字，民众的耐性也将是一大参考指标。</p>
</div>]]></description></item><item><title>要让城市“亮出美丽天际线” 北京清拆违规广告牌匾</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815505</link><author /><pubDate>Sat, 02 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815505</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171202/ZB_1202_CJ_doc6xsky0vji055u3t92d4_01214454_lipsin.jpg?itok=50THAR3w&timestamp=1512156601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>北京16区上月起同步启动建筑物屋顶广告牌匾集中清理，许多知名景点的招牌已被拆下，预计全市共有2万7000块广告牌匾需拆除。</strong></p>
<p>（北京综合讯）在外地低技能工人被迫迁之际，北京正同时进行全市范围内的“清理”广告牌匾行动，以此“还北京美丽的天际线”。许多知名景点的招牌已被拆下，预计全市共有2万7000块违规广告牌匾需要拆除。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">四环内年底前都拆清</span></h3>
<p>据中共北京市委机关报《北京日报》报道，官方在前日（11月30日）召开的集中清理建筑物天际线专项行动阶段总结分析会上称，北京全市已拆除各类违规广告牌匾8956块，目前各区正在积极开展拆除工作，力争年底前完成长安街沿线、二三四环周边区域的清理工作。</p>

<p>北京今年9月出台了新版《北京市牌匾标识设置管理规范》，当中规定，楼顶禁止设置牌匾、标识、广告等，已有的也要进行清理拆除。</p>
<p>从上月1日起，北京16区同步启动了建筑物屋顶广告牌匾集中清理工作。按照计划，北京市、区相关部门明年1月将逐条道路进行市级验收，对清理不彻底、不到位的部门和单位，将责令限时整改并点名通报，验收结果还将计入年度绩效考核。</p>
<p>“清理”广告牌匾的集中行动，是北京官方多次强调“让城市亮出美丽的天际线”“加强城市精细化管理”的举措之一。</p>
<p>据《北京青年报》报道，中共北京市委书记蔡奇9月在关于全市环境整治提升的第二次现场推进会上表示，凡是超出建筑体或不符合要求的广告牌匾，要分步予以清理，胡同内要逐步实现不停车。他还表示，北京明年要把屋顶拆违（违章建筑）列入整治清单。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>北京市城管委的统计显示，全市需要拆除的违规广告牌匾超过2万7000块，七成以上集中在城六区（北京市中心城区和拓展区），预计年底前将有超过1万块不合格的广告牌匾被拆除。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">每栋建筑外墙<br/>
限“一楼一标”</span></h3>
<p>除了楼顶不能设置牌匾标识和广告，根据新规，每栋建筑物还要求“一楼一标”，即不能在外墙上重复设置多块标识。</p>
<p>对于牌匾的悬挂位置与字体大小等细节也有严格规定：悬挂位置要在楼体三层以上，距离屋顶线不小于0.5米；建筑物名称字体本身高度不超过两米，单位名称字体本身高度不超过0.8米。</p>
<p>目前，王府井步行街、两广大街、天坛街道辖区等知名景点区域的建筑物牌匾已被拆除，几乎所有类型企业或组织的户外招牌都在清理范围内，包括医院、商场、写字楼、企业总部、政府机关等。</p>
<p>这次集中行动也不排除会“强拆”。海淀区城市管理委员会对《北京日报》表示，行动的开展原则为“‘自（帮）拆为主，强拆为辅’和‘先主干路、重点地区，后次干路，再全面推进’”。</p>
<p>目前，因大兴区火灾引发的大规模整治行动仍在进行中，大量外来人口自本月21日起被强行要求搬离租住地，在外界对北京清理“低端人口”的质疑尚未平息之际，当局同时进行这场清理广告牌匾行动，尤其引发关注。</p>
<p>一些网民支持北京清理广告牌匾的行动，认为目前的广告牌匾“太杂乱”。不过，也有相当一部分网民表示不理解，质疑当局“想一出是一出”，“以为‘整容’就可以改变一切”。</p>
<p>有网民指出，北京疏散非首都功能、打造美丽天际线，都是以牺牲一部分群体的利益作为代价，质疑“北京还要干什么‘大事’”的同时，也批评这座城市“越来越没有人情味”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>天津一高楼顶层火灾 10死五伤</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815506</link><author /><pubDate>Sat, 02 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815506</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171202/ZB_1202_CJ_doc6xskpfqe7cj14e8zl5nz_01222108_lipsin.jpg?itok=vqMFTGGq&timestamp=1512156601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（天津综合讯）天津市一高楼顶层昨日凌晨突发火灾，造成10人丧命，五人受伤。</p>
<p>综合天津媒体报道，火患昨日凌晨4时许发生，地点是位于天津市河西区友谊路与平江道交口一建筑第38层的盛捷友谊服务公寓。当地消防队于6时40分扑灭火势。</p>
<p>起火原因正在调查中，相关责任人员已被控制。人员救治、善后处置等工作正有序进行。</p>

<p>据报道，火灾过火面积约为300平方米，起火物为内部装修材料。附近一名保安告诉澎湃新闻网，失火的楼层没有人住，正在装修。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">天津市委书记要求<br/>
及时如实公布权威信息</span></h3>
<p>附近一位居民称，曾多次举报起火楼层装修时存在消防安全隐患。“现场消防设施被损坏，烟感器被塑料袋包裹，电线、石块、铁条裸露在头顶，装修施工时火星四射”。</p>
<p>中共天津市市委书记李鸿忠事后要求及时如实公布权威信息，第一位的是全力抢救伤员，同时要进行严格的事故调查，立即在全市进行普查和预防整改，重点是隐患的排查，防止类似事故发生。河西区随即承诺将对全区高层建筑进行全面排查。</p>
<p>上月18日，北京大兴区西红门镇新建二村发生火灾，导致19人死亡。官方随即开展安全隐患大排查、大清理、大整治专项行动，誓言“绝不让悲剧重演”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>传王岐山 明年全国人大出任国家副主席</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815507</link><author /><pubDate>Sat, 02 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815507</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）香港媒体昨天引述匿名消息人士称，已在今年10月卸去党内职务的中共原政治局常委、中纪委原书记王歧山，可能在明年3月的全国人大上当选为国家副主席，继续在中国政坛发挥影响力。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">无投票权<br/>
却列席政治局常委会议</span></h3>
<p>香港《南华早报》引述数个消息源称，尽管王歧山在中共十九大后不再担任政治局常委、中纪委书记，但他还是作为不参与投票的人士，列席了中共政治局常委会会议。</p>
<p>报道引述上海政治分析人士陈道银说，王岐山已不是政治局常委，因此他很可能没有投票权，但他会以元老或顾问的身份发言。</p>

<p>中共并非没有这样的先例，但相当少见。上世纪80年代，原国家主席杨尚昆作为政治局委员，被允许参加中央政治局常委会的会议。</p>
<p>陈道银说，王歧山在过去五年积累了强大的个人威望，习近平留下王岐山是为了加强政治的稳定性和延续性。</p>
<p>中共十九大前，外界一直猜测69岁的王岐山会否继续留任政治局常委，但习近平最终没有打破中共“七上八下（即67岁续任、68岁退任）”的惯例。</p>
<p>在完成五年的反腐任务、卸去党内职务后，外界认为王歧山未来可能会重新“出山”，继续在党内保留某种职务。其中一个迹象是，王歧山被认为仍然在北京中南海工作。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>此外，王岐山在十九大前与美国总统特朗普的前国内政治事务顾问班农（Steve Bannon）举行了秘密会议，上个月又在清华大学经济管理学院顾问委员会上为苹果首席执行官库克（Tim Cook）和美国前财政部长保尔森（Henry Paulson）等国际商界领袖举办了欢迎晚宴，这些都令外界对王岐山未来可能继续任职产生联想。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中共中纪委五年来查处 “违反八项规定”共19万余起</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815508</link><author /><pubDate>Sat, 02 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815508</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）中共中央纪委监察部官网前天（11月30日）公布中央八项规定实施五年以来的“成绩单”，截至10月31日，已累计查处违反八项规定精神问题19万3168起，处理26万2594人，给予党政纪处分14万5059人。</p>
<p>数据也显示，省部级被处理的人数为24人，其中给予党政纪处分的22人。地厅级被处理的人数为2329人，给予党政纪处分的1555人。</p>
<p>被处理的基层干部人数更多，包括县处级1万9619人、乡科级24万零622人。</p>

<p>在违规类型上，比较突出的问题包括提供或接受超标准接待、接受或用公款参与高消费娱乐健身活动、违规出入私人会所、领导干部住房违规，官方一共查处6万2051起，占总数的32.1％。</p>
<p>此外，违规配备使用公务用车、违规发放津补贴或福利、违规收送礼品礼金这三类问题也较突出。其中，违规使用公务用车问题共3万5597起，占总数的18.4％。</p>
<p>八项规定是中共政治局在2012年11月为改进干部作风及反腐倡廉而提出的八项要求，包括精简会议活动和简报、规范出访活动、改进警卫工作、厉行勤俭节约等。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>吁台军别受猎雷舰案影响 蔡英文：坚定支持国防自主</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815509</link><author /><pubDate>Sat, 02 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815509</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾海军“猎雷舰弊案”不断延烧，台湾总统蔡英文昨日表示，希望台湾军方不要受猎雷舰案的影响，她并重申坚定支持国防自主政策这一方向。</p>
<p>据联合新闻网报道，台湾向美国采购12架P-3C固定翼反潜机，已全数交机并完成战备训练，昨日在屏东基地举行成军典礼，蔡英文以三军统帅身份主持典礼。</p>
<p>蔡英文致辞时说，在P-3C型机全数完成交机作业之后，台湾军队的战力更加茁壮，将能落实“防卫固守，重层吓阻”的战略，反制潜舰威胁，争取制海优势。</p>

<p>这是猎雷舰案宣布惩处名单后蔡英文首度视导部队。</p>
<p>她表示，这段时间猎雷舰案的发展，确实让“国舰国造”的工作出现短暂波折，但“个案的挫折，不会改变国防自主的方向”。</p>
<p>台湾国防部上个月公布办理猎雷舰案及预算报告案违失人员惩处名单，共惩处23人，其中包括参谋总长李喜明、国防部副部长蒲泽春和海军司令黄曙光三名现役上将。</p>
<p>蔡英文昨天说，“我们一定会一起纠正错误”，并从错误中学习宝贵的经验，让台湾军队继续成长茁壮，并为国防自主建立更好的制度与环境。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>蔡英文也强调，将会持续强化国防战力，全年无休保家卫国，又指“这是一棒接一棒，永远不会停下的工作”。</p>
<p>昨日的成军典礼，意味着台军S-2T反潜机将卸下重任除役，P-3C型机部队将接下守护海疆的使命。</p>
<p>空军司令部表示，P-3C反潜机成军后，将担负军方首要的战场反潜作战、海面侦搜等重要任务，并着重于建构军队各重要指管监侦系统与反潜侦搜等战备工作。</p>
</div>]]></description></item></channel></rss>