<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link><description>联合早报网是海外最重要的权威新闻网站，以第三只眼看大中华，客观新闻和深度评析是众多亚太区读者的最爱。</description><lastBuildDate>Tue, 21 Nov 2017 07:00:24 +0800</lastBuildDate><language>zh-CN</language><atom:link href="http://www.zaobao.com/news/china" rel="self" type="application/rss+xml" /><image><url>http://www.zaobao.com/sites/all/themes/zb2016/assets/imgs/zbsg/apple-icon-144x144.png</url><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link></image><item><title>媲美美俄技术 东风-41洲际弹道导弹明年或服役</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812577</link><author>于泽远</author><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812577</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171121/20171121missile-art-new.pdf.jpg?itok=0UNGI-o-&timestamp=1511206201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>有专家指出，属于全新一代战略威慑武器的东风-41型，射程、速度、弹头数量和突防能力等主要技术参数与美国、俄罗斯的新型洲际导弹已经没有代差。</strong></p>
<p><span class="byline">于泽远 北京报道</span></p>
<p>中国官媒近日接连报道有关东风-41型洲际弹道导弹的消息，称这款中国最新型洲际导弹可能明年服役。北京有关人士分析，官媒热炒东风-41，显示这款战略导弹已基本完成试验任务，临近列装。</p>

<p>目前中国的战略核威慑能力与美国、俄罗斯相比仍有较大差距，一旦东风-41服役，这种差距将明显缩小。</p>
<p>中国当局11月5日在西北地区经常试射远程导弹的空域发布禁航令，外界据此推断中国军方当天再次试射了东风-41型洲际导弹。有消息说，这是2012年以来，东风-41型导弹的第八次试射。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">1万2000公里射程覆盖全球</span></h3>
<p>中央电视台近日接连邀请中国军方人士徐光裕、杜文龙、曹卫东等人，评论外界有关东风41型导弹的报道。徐光裕指出，东风-41导弹的射程突破1万2000公里，可以全球覆盖；该型导弹攻击目标的偏差只有100米，并且可以携带六到10枚分导式弹头，对手很难拦截。</p>
<p>接近中国军方的人士对《联合早报》分析说，与东风-5型、东风-31型等中国现有的几款洲际导弹相比，东风-41型属于全新一代战略威慑武器，它的射程、速度、弹头数量和突防能力等主要技术参数与美国、俄罗斯的新型洲际导弹已经没有代差。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>除陆基机动发射外，东风-41导弹还可开发海基型，列装后将使中国核威慑能力达到与美、俄比肩的程度，是名副其实的“大国重器”。</p>
<p>这名人士介绍，长期以来，中国的战略核威慑主要依靠的东风-5系列洲际导弹，进入新世纪后，中国开发出增程型东风-5A、多弹头分导型东风-5B以及东风-31型，射程基本能够覆盖美国等有核国家。但是东风-5型导弹主要依靠地下发射井进行战备值班，一旦爆发核战，这类发射井很容易被对手摧毁。同时，面对美国新一代导弹防御系统，东风-5和东风-31型导弹的突防能力都显得不足，战略威慑力自然也大打折扣。</p>
<p>人民日报社旗下的《环球时报》昨天报道，东风-41性能将超越美国民兵-3和俄罗斯的白杨-M洲际弹道导弹，极大提高中国核力量的威慑和生存能力。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">属第四代战略导弹 </span></h3>
<p>报道引述中国导弹专家杨承军说，目前中国战略导弹武器是第二代和第三代并举。东风-41是中国第四代战略导弹武器，有些技术达到世界领先水平。东风-41的反应时间比以往战略导弹大幅缩短，精度得到根本性提升，基本火力单元更加精干，机动性能更强，威力很大，摧毁性达到数百平方公里，可以反击全球重要战略目标。</p>
<p>另据台湾《联合报》报道，东风-41弹长16.5米，弹径2.78米，整体重量达到63.5吨，采用三级固体燃料推进。采用公路机动平台、铁路机动平台、加固地井发射三种方式部署，可装载一枚1.2吨的300万吨级当量热核弹头，或装载六枚200公斤30万吨级当量热核弹头，或装载10枚20万吨当量的核弹头。</p>
<p>接近中国军方的人士也指出，东风-41服役将明显削减萨德（THAAD）等美国现有导弹防御系统的作用。但像东风-41、民兵-3、白杨-M这样的战略“大杀器”，主要在大国之间发挥“恐怖平衡”的作用，让对手不敢使用核武器，否则任何国家都无法承受核战争的后果。</p>
</div>]]></description></item><item><title>郭文贵哥哥及三下属 承认销毁账目及非法拘禁</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812578</link><author>游润恬</author><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812578</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171121/ZB_1121_CJ_doc6xmwr4qygs75z2r832z_20205331_lipsin.jpg?itok=ebxeQcpD&timestamp=1511206201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">游润恬 大连报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">yewlt@sph.com.sg</span></p>
<p>流亡富商郭文贵的哥哥郭文存，以及他和三名前下属昨天在庭上承认销毁会计账目和非法拘禁，并称他们是在郭文贵指使下犯罪。这是一宗郭文贵系列案件的庭审结束，法院将择日宣判。</p>
<p>郭文存（53岁）是盘古氏投资有限公司业主代表，其他被告人是公司副总经理马成（51岁）、公司审计部副总监胜瑞刚（45岁）和负责保安的赵广东（60岁）。他们昨天在辽宁省大连市西岗区法院出席了两个半小时的庭审。《联合早报》受邀到法院通过屏幕观看庭审过程。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">四被告皆称<br/>被郭文贵指使犯罪</span></h3>
<p>作为本案主角，郭文贵本人目前在美国寻求政治庇护，中国官方早前已通过国际刑警对他发出“红色通缉令”，并从今年年中起启动一系列郭文贵相关案件的法律程序，通过被告人指证郭文贵为犯罪主谋。</p>
<p>根据联合国关于政治庇护的规定，犯严重非政治罪的当事人不符合申请政治庇护的条件。</p>
<p>昨天的庭审中，检察官和辩护律师都反复让被告人供证盘古公司的实际控制人是郭文贵，被告人皆是在郭文贵指使下犯罪。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">诋毁郭文贵<br/>网络写手黄峥遭非法拘禁</span></h3>
<p>马成、胜瑞刚、郭文存承认故意销毁北京盘古氏国际大酒店的会计凭证、会计账簿、财务会计报告。另外，郭文存和赵广东承认非法拘禁侵占郭文贵财物的许照辉和诋毁郭文贵的网络写手黄峥。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>庭上的陈述和证据显示，2013年8月，中纪委到盘古酒店调查人民大学招生就业处原处长蔡荣生的高消费情况。为避免会计账目被审查，马成在郭文贵的指使和郭文存的同意下，指使胜瑞刚销毁账目，胜瑞刚组织人手把酒店从2008年11月开业以来至2013年上半年的全部会计账目和客人消费信息，装入至少七八十箱，运到北京郊外，分三天烧毁。</p>
<p>非法拘禁事件方面，郭文存和赵广东先后在2012年11月和2014年3月，把黄峥和许照辉拘禁在盘古酒店。</p>
<p>四名被告人在庭上表示对指控的犯罪事实和罪名均无异议，对罪行表示悔过，并感谢当局文明办案、文明执法。</p>
<p>此前开庭的郭文贵系列案件有至少三起。今年6月，盘古公司三名前职员因骗取外汇或贷款，在大连被判刑。在今年8月的两起案件中，郭文贵在河南裕达公司和盘古公司的六名前下属和两名合作伙伴，承认骗取银行贷款、涉嫌侵占天津华泰控股集团等罪。</p>
<p>据本报了解，下来数月，还会有更多与郭文贵相关的案件陆续进入司法程序。</p>
</div>]]></description></item><item><title>三阶段解决罗兴亚人危机 中方建议获缅接纳</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812579</link><author /><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812579</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（内比都综合电）继向孟加拉国保证中国将协助化解罗兴亚人危机以后，中国外长王毅前天（19日）与缅甸国务资政兼外交部长翁山淑枝举行会谈，并分别对她与媒体介绍三阶段解决这场危机的中方建议。</p>
<p>在10月召开的中共十九大上，中共高层表示要为“解决人类问题贡献了中国智慧和中国方案”，这个想法正在附诸行动。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">承诺援助若开邦发展经济</span></h3>
<p>王毅在18日抵达孟加拉国首都达卡进行两天访问，呼吁孟加拉和缅甸通过双边谈判解决争端，并承诺中国愿为若开邦的经济发展伸出援手。他19日续程缅甸首都内比都，进行穿梭外交。</p>

<p>据新华社报道，王毅在内比都对媒体介绍了三阶段解决若开邦问题的中方建议。</p>
<p>第一阶段是实现现地停火，恢复稳定秩序，民众不再流离。王毅认为，目前这一阶段的目标已基本实现，关键是不再发生反复，尤其是不能重燃战火。</p>
<p>中国建议的第二阶段，是各方及国际社会共同鼓励缅孟双方保持和加强沟通，通过平等友好协商尽快找到解决问题的可行途径。他认为，目前双方已就遣返协议初步达成一致，希望尽快签署并付诸实施，取得可视成果。</p>
<p>第三阶段则是探讨治本之策。王毅指出，贫困是产生动荡和冲突的根源，若开邦虽有着丰富资源，但发展仍然滞后，国际社会应加大对该地区摆脱贫困的支持和投入，以脱贫带动发展，以发展实现稳定。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>据王毅介绍，中方的三阶段解决设想已得到孟缅双发赞同，希望并相信能获得更多国家的理解和支持。据报道，翁山在会谈中同意中国的建议，还希望“中方继续为推动若开邦问题的早日解决发挥重要作用”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>宋涛访朝是否会见金正恩成谜</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812580</link><author /><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812580</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京／平壤综合电）中共中央总书记习近平特使、中联部部长宋涛昨天结束对朝鲜的四天访问返回北京，但宋涛是否获得了朝鲜最高领导人金正恩的接见至今仍是个迷。</p>
<p>据中国官方通讯社新华社昨天报道，宋涛访朝期间同“同朝鲜劳动党中央领导人举行会见、会谈”，但没有具体指明是哪位“中央领导人”。</p>
<p>发自平壤的新华社报道称，双方就中朝两党两国关系、朝鲜半岛问题等共同关心的问题交换了意见，表示将加强党际交往和沟通，推动中朝关系向前发展。</p>

<p>宋涛此行的重点是向朝鲜通报中共十九大的情况，在党代会后相互通报情况，这是中国同社会主义国家政党之间的传统。有学者分析认为，此访标志了中朝关系从冰点回暖。</p>
<p>在宋涛抵达朝鲜首日，朝鲜第二号人物崔龙海于17日会见了宋涛。</p>
<p>不过，从中国与韩国媒体的报道看来，宋涛的其余活动，除了与同朝鲜劳动党中央副委员长李洙墉会谈，参观锦绣山太阳宫，前往中朝友谊塔敬献花篮，观看射击和武术表演、参观制鞋工厂以外，未见到关于他与金正恩会见的消息。</p>
<p>也有媒体猜测，金正恩可能低调地会见了宋涛。无论如何，当前接待方式说明中方特使遭到怠慢，中国对朝影响力引人质疑，更突显中朝关系远未到修复时。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812581</link><author /><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812581</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171121/ZB_1121_CJ_doc6xn3cvrxh5lxolpw2gj_20233746_lipsin.jpg?itok=EapeAgj5&timestamp=1511206201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>太阳花崩不崩溃，我也不是很在意……作为一个劳工，我只是为了我自己。</p>
<p>——2014年台湾“太阳花学运”领袖之一陈为廷，昨天在面簿声援反对台湾修改《劳动基准法》的时代力量立委徐永明，并表达对执政党强闯《劳基法》的愤怒。针对民进党立委讽刺徐永明等当年积极参与的“太阳花已崩溃”，陈为廷做出上述回应。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>易锐民：由捧上天到极反感</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812582</link><author>易锐民</author><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812582</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p><span class="byline">易锐民</span></p>
<p><span class="bylineemail">yikyms@gmail.com</span></p>
<p>港澳突搜</p>

<p>“我是一大陆网民，四川南充人。看了你在新加坡联合早报的那篇文章。我个人想说几句。”</p>
<p>“我84年出生的，从小是看香港电影，听粤语歌曲长大的。一直都对香港很向往和有特别的感情，但近年来的一系列事情，反而让我越来越反感香港了。我没去过香港，也不会想去香港。</p>
<p>“看了你那篇文章觉得很好笑，香港对于中国很重要吗？我们大陆人为什么要去你们香港？为什么要去招安你们那些青年？其实我特么希望你们要闹港独就独吧，我们大陆直接断绝和香港所有的联系，断绝一切来往。看看谁先受不了？”</p>
<p>以上是笔者文章“‘招安’港青有N种方法”发表后，一名大陆读者来信的部分内容。其实，自2004年在《联合早报》撰写专栏以来，一直都会接到读者来信，他们对笔者的评价也像这位读者对香港那样，由最初的“有感情”，渐渐变为反感。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>这位读者的措辞算温和的了，近年不少人提出意见时言辞恶毒，尤其2014年“占中”期间，一些读者甚至语带恐吓。</p>
<p>笔者为此深感无奈。首先，历年来的文章由始至终表明“反对港独”的立场；为了向读者呈现香港的多元与复杂，文章也尽量从多角度剖析相关的问题，当然会提出正反两种意见，无奈还是会被批评者认为是一面倒同情“港独”。</p>
<p>无可否认，香港近年的确做了不少令大陆伤感的事，包括驱蝗行动、“占中”、嘘国歌等，但每个课题都有复杂的背景，笔者希望将来龙去脉客观地呈现出来。然而，带着情绪阅读的大陆读者，早有主观定见。</p>
<p>回想20年前香港回归初期，大陆曾有一股“香港热”，许多人想尽量了解香港。所以，当时在港媒工作的笔者常被陆媒约稿，由最初介绍一般的风土人情，到后来愈来愈深入，微观至某名人、某名企、某事件，大陆读者都有兴趣。</p>
<p>2003年“七一”50万港人上街示威反“国安法”（23条）是陆港关系的分水岭，大陆媒体之后宁愿派人到香港直接了解，直接搞清楚到底发生什么事。不过，当时大陆官媒对香港还算客气。</p>
<p>直至2012年香港发生“反国教事件”，之后港独思潮在大学生群体里出现，再到2014年的“占中”，官媒对香港愈来愈不客气了，基本上就是直接跟香港的闹事者对骂，大家的用辞都极之刻薄。</p>
<p>笔者发现，经大陆官媒“痛批香港”之后，愈来愈多大陆人也开始厌恶香港，许多人的态度就像那位读者所说的一样，“不会去香港”。</p>
<p>北京大学法学院教授陈端洪上周在香港出席一场《基本法》研讨会时指出，“国安法”耗时20年仍无法在香港完成本地立法，一般认为原因是反共反中势力的抗拒、外国干预、以及官方策略性失误等。</p>
<p>但他认为，这不能充分解释为何港人对“23条”谈虎色变。他认为，根本原因在于香港社会的普遍心态是“不健康、实用主义的个人主义”，这种个人主义与国家安全观存在矛盾与对立。</p>
<p>笔者赞成这个看法。不过，实用主义和个人主义，其实并非港人独有的特征。</p>
<p>正当许多大陆北方人声称因反感“港独”而不去香港之际，近年也有愈来愈多广州、深圳人到香港活动。除了购物，他们还参加港人喜爱的爬山、露营、泳池游泳等活动、甚至利用香港的医疗制度打疫苗、买保险等。于是，大陆访港旅客数字又创新高了。</p>
</div>]]></description></item><item><title>劳基法初审朝野过招 台“一例一休”修正案 排除重重阻扰迈向三读</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812583</link><author>庄慧良</author><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812583</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>台湾各在野党使出不断以程序杯葛和说之以理的方式，试图阻止《劳动基准法》“一例一休”修正草案进行委员会的实质审查进度，执政的民进党昨天极有耐心且软硬兼施，顺利于昨晚10时完成官员的询答。</strong></p>
<p><span class="byline">庄慧良 台北报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">chuanghl@sph.com.sg</span></p>
<p>尽管台湾各个在野党使出“拖字诀”，不断以程序杯葛和说之以理的方式，试图阻止《劳动基准法》（简称劳基法）“一例一休”修正草案进行委员会的实质审查进度，但执政的民进党昨天极有耐心且软硬兼施，顺利于昨晚10时完成官员的询答，继续往年底完成三读的目标前进。</p>

<p>但另一方面，在立法院进入委员会初审前夕，劳工团体出身的劳动部政务次长廖蕙芳以个人生涯规划为由请辞。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">立法院外劳工团体<br/>展开11天绝食抗议</span></h3>
<p>劳工团体也自昨天起，头上绑着“绝食”布条，在立法院外展开11天的绝食抗议。</p>
<p>上周五，民进党立委以多数优势排除在野党的抗议，将劳基法修正草案交付社会褔利及卫生环境委员会等多个委员会联席审查，紧接着在昨天安排会议审查，希望本月29日前将法案送出委员会，保留一个月的协商期，以便在12月底完成三读，赶在明年元月1日施行。</p>
<p>绿营的在野党、时代力量立委徐永明一早便以程序发言干扰议事进行，蓝营的国民党立委也在台下配合杯葛。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>徐永明表示，劳基法修正草案交付委员会审查后，民进党60位立委中有两位立委未签署不复议同意书，除非民进党取得那两位立委的同意，否则立法院不能在复议期未过前违法开会。蓝营的国民党立委也在台下附和。</p>
<p>民进党一再强调，复议要20多人联署才能成立，强调该会符合议事规则，批评徐永明故意找碴。</p>
<p>民进党立院党团总召集人柯建铭数度冲上台前怒斥徐永明“搞清楚状况再来”，徐永明回呛“柯总召，委员会不是你家啦!”</p>
<p>徐永明就这样从发言台到主席台旁整整站了11个小时，就是要阻扰会议的进行，柯建铭指责徐永明像鹦鹉般不断重复同样的话，倒是民进党籍的主席林静仪很有耐心地与徐永明耗了一整天，两人一来一往对会议的正当性与否，重复了50次之多。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">僵持一整天<br/>两绿委把徐永明架出会场</span></h3>
<p>到了晚上8时，朝野立委都回到委员会上，两个民进党立委就把徐永明给架了出去，其他时代力量立委无人声援他，国民党立委林为洲等人见状也想接棒阻挠议事，但数位民进党立委很轻易地又把他们拉了下来。</p>
<p>有媒体报道，民进党想用《促进转型正义条例》草案与国民党交换劳基法修正草案。虽然两党都否认此事，但国民党只有蒋万安等少数立委坚决反对劳基法修正草案，且昨天的抗议力道并不强。民进党也是老神在在，时代力量也只有徐永明孤身作战，难怪外界质疑此事并非空风来风。</p>
<p>劳动部长林美珠昨天也对廖蕙芳请辞之事表示，廖早在9月8日内阁改组时已请辞过一次，上周末再次表达倦勤之意，她已予以慰留。</p>
<p>不过，廖蕙芳辞意甚坚。廖蕙芳先前在委员会备询时被在野党立委指责“背叛劳工”。传出请辞后，劳工学者和劳团予以肯定。</p>
</div>]]></description></item><item><title>民调：台独派人数历来最低 近半民众对大陆人印象佳</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812584</link><author /><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812584</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾《联合报》最新民调显示，台湾民众对大陆的观感出现转折，49%的受访民众对大陆民众有好印象，比去年增加了5%，创近年新高。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">首次好评比恶评多</span></h3>
<p>对大陆民众持负面观感的人，则由去年的45%降至37%，这是该报连续八年开展这项调查以来，对大陆民众印象的好评首次多于恶评。</p>
<p>台湾民众对大陆政府的印象也有改观。在《联合报》前七年的调查中，均有过半民众对大陆政府印象不佳，好评约在30%左右。在本次调查中，对大陆政府有好印象的民众，由去年的31%上升为40%，多达72%的民众认可大陆未来将更为强盛。</p>

<p>在不提示选项的前提下，台湾民众对大陆政府的印象，仍以批评专制集权与强势霸道居多，各占20%及16%，7%的民众肯定大陆政府施政有效率，也有部分台湾民众赞许大陆经济实力强、国力强盛、文明进步和友善，但均不超过5%。</p>
<p>不满总统蔡英文处理两岸关系表现的人由去年的48%增为55.8%，另外也有47%的受访者质疑台湾目前的两岸政策不当。</p>
<p>有40%民众表示愿意赴大陆就业，38%的家长愿意让孩子去大陆读书，创八年来的新高。</p>
<p>这份调查也显示，台湾挺“独”的人数有所下降，主张“急独”和“缓独”人数占比降为24%，此项数据为历年来最低。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>港贫穷人口明年将突破百万</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812585</link><author>戴庆成</author><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812585</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">戴庆成 香港报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">taihingshing@gmail.com</span></p>
<p>香港特区政府官员昨天坦承，香港贫穷人口明年有可能突破100万，当局将提供低收入津贴等现金介入政策。</p>
<p>港府上周公布香港最新贫穷数据，在上调贫穷线后，去年共有135万港人属于贫穷人口，是2009年以来新高，贫穷率约20%。</p>

<p>劳工及福利局局长罗致光昨天出席两个电台节目时，否认当局扶贫是“越扶越贫”，强调经政府介入后，贫穷人口数字目前是99.6万。但由于贫穷线会随着收入增长而上升，明年贫穷人口突破100万的可能性很大。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">贫穷线<br/>随收入增长而调高</span></h3>
<p>他解释，港府目前制订的贫穷线，是以收入中位数百分之五十以下为贫穷人口的相对贫穷线，会随收入增长而提高。不过，政府福利是以通胀而调整。如果收入增加得快，而通胀慢过收入增长，所谓贫穷差距就会扩大。</p>
<p>他也表示，明白这些数字予人观感不佳，但不想不坦白讲出实际情况或“造数”（数据造假）。他强调，指政府如要在“数字上靓啲（好看些）”，的确可以考虑派钱，但他不认为有关政策是负责任做法。</p>
<p>罗致光强调，在派钱以外亦有不少措施可做。就长者议题方面，港府会倾向从多方面着手，其中较年轻的长者重投职场是一个方向。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>就长者照顾方面，罗致光表示，当前香港有30多万名外佣，日后更可能需要60万名，因此必须再从菲律宾及印度尼西亚以外，找其他国家的人士来港任职，才有足够家佣支撑港人需求。</p>
</div>]]></description></item><item><title>西藏古宫殿雍布拉康进行全面维修</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812586</link><author /><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812586</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171121/ZB_1114_CJ_doc6xn0ljuiguo1aglv7etx_20205754_lipsin.jpg?itok=8wlyUEgT&timestamp=1511206201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（拉萨新华电）西藏第一座宫殿——雍布拉康近日开始进行全面维修保护。</p>
<p>由于雍布拉康木构件腐朽，建筑墙体多处开裂，基础下沉同时建筑本体出现多处险情，有关部门根据修旧如旧的原则对其进行全面保护和维修，工程预计明年4月完工。</p>
<p>雍布拉康位于西藏山南市乃东区泽当镇东南的扎西次日山上，据史书记载始建于公元前2世纪。1962年，雍布拉康被确定为西藏自治区级文物保护单位。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>中新重庆互联互通项目合作圈扩大 南向通道物流运作热起来</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812301</link><author>林展霆</author><pubDate>Mon, 20 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812301</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171120/new-zb-china-graph-2011.pdf.jpg?itok=a_LJ8P4G&timestamp=1511119801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>南向通道也正逐步把这个合作项目的格局，从新加坡与重庆直接对接，发展为新加坡与参与南向通道的数个省市合作，为各方带来新一轮机遇和挑战。</strong></p>
<p>从重庆出发，经由广西，再通往包括新加坡在内的东南亚国家，过去两个月，“南向通道”这条中新（重庆）战略性互联互通示范项目下的战略通道“热了起来”。从半年前的模糊概念，发展成一条初步运行的物流通道，南下货运班列已投入常态化运作，也有通往中东的新海运航线起航。</p>
<p>正值中新（重庆）项目本月迈入第二个年头，南向通道除了进一步加强重庆与新加坡之间的联通，也正逐步改变这个国家级合作项目的格局，从新加坡与重庆直接对接，发展为新加坡与参与南向通道的数个省市合作，为各方带来新一轮机遇和挑战。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">横贯“一带”与“一路”</span></h3>
<p>南向通道的概念今年2月在中新（重庆）项目首次联合协调理事会上首度被提出，指的是重庆经广西北部湾港，再通往新加坡的战略通道，旨在加强中国西部和东南亚之间的联系。</p>
<p>在中方的愿景中，南向通道不仅是中新第三个政府间合作项目的产物，而是视野更广的战略通道，向北连接丝绸之路经济带，向南连接21世纪海上丝绸之路，旨在助推“一带一路”倡议的建设。</p>
<p>今年8月31日，南向通道的建设出现重要进展：重庆、广西、贵州、甘肃四省签署了南向通道相关框架协议，同意在交通物流基础设施、通道管理运营、通关一体化建设等方面加强合作。</p>
<p>25天后，“渝黔桂新”（重庆－贵州－广西－新加坡）南向“铁海联运”（即铁运＋海运）常态化班列从重庆首发，标志着南向通道正式投运。远洋航线方面，由阿联酋航运运营的“北部湾港至印度／中东”航线和“北部湾港－新加坡”天天班公共航线，则在本月9日启航。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>对新方而言，上述发展意味着中新（重庆）项目下合作的省市增加了。“合作圈”扩大的好处之一是，新方在资源相对有限的情况下，能与更大的“联盟”交流，就贸易便利化解决方案等进行谈判时，投入和回报都能享有放大效应。</p>
<p>不过，“合作圈”扩大也并非没有成本，最直接的影响是短期内新方必须考虑更多方的利益与想法，例如假设某物流方案如果只通过广西和重庆，另两个省可能表达异议，认为应该制定更全面的方案。</p>
<p>中国交通运输协会联运分会常务副会长李牧原接受《联合早报》访问时说，从市场客观需求看来，新加入的三个省相信都不会排斥与新加坡直接对话，毕竟它们各自都希望能通过与新方的合作从四方面获益：一、新加坡可以协助提供更多北向货源；二、借助新加坡对亚细安国家的影响力，发展各省对亚细安地区的贸易；三、借鉴新加坡成熟的国际运营规则和创新服务体系；四、借鉴新加坡的物流运作经验，引进成熟的物流管理系统。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">四省市资源重叠有待解决</span></h3>
<p>另一方面，业者也指出，南向通道建设目前仍处于初步阶段，各省市必须解决通道资源重叠的问题。</p>
<p>中新（重庆）项目下负责多式联运规划的中新互联互通（重庆）物流发展有限公司总经理陈泗棕则举例说，目前各省市有各自的北上货源，在货源较稀少的情况下，各方其实可探讨协同发展，将货物先集中送到重庆再分配出去。</p>
<p>陈泗棕认为，各省市向来存在一定的竞争关系，但接下来的关键是避免恶性竞争，提高南向通道的整体效率。</p>
<p>本月3日，从成都经广西钦州港通往东南亚的“蓉欧＋东盟（亚细安）”铁海联运班列开通，引起外界关注新路线是否会对渝桂新铁海联运通道构成竞争。</p>
<p>对此，李牧原认为，如果将“蓉欧＋东盟”开通当成负面现象，“就失去做南向通道的意义了”。她解释说，从市场角度看来，南向通道就是联通中国西部到亚细安的大流量的物流走廊，“蓉欧＋东盟”路线符合市场逻辑，而实际上成都三年前已开始“蓉欧＋东盟”的相关规划。</p>
<p>至于重庆、贵州、甘肃和广西之间，李牧原认为，如果不出现人为干预，四省竞争关系不会很大，毕竟各地都有相对成熟的本地货源支撑，各地的竞争应该是各自服务效率水平之间的竞争。</p>
<p>她说：“南向通道面临的挑战来自中新双方政府、中国地方政府相关部门、参与企业等各利益相关方本身的局限性，如果尊重市场规律，做事符合商业逻辑，困难和挑战都能被化解。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">从重庆铁空联运较不划算</span></h3>
<p>去年4月，重庆原市长黄奇帆曾提出“铁空联运”概念，即将货物通过铁路运到重庆，再空运往新加坡，以降低物流成本。不过，上述规划之后较少被提及，双方政府与企业今年聚焦的是依托“铁海联运”的南向通道。黄奇帆今年2月也已调任全国人大财经委员会副主任委员。</p>
<p>有业者指出，铁空联运实际上并不符合经济效益，因为要在两种运输模式之间转换，所需要付出的中转费和时间，对业者并不划算。就一般经济逻辑而言，空运与铁运是竞争而非辅助关系。</p>
<p>如今，以“铁海联运”为主的南向通道已取得初步进展，陈泗棕认为，接下来的工作是确保南向通道在提供物流通道基础之上，也能衔接实际贸易需求。此外，各方必须兼顾其他战略方向的需求，“例如西向和南向如何更好地衔接互补。”</p>
<p>中国国家主席习近平今年9­月在北京与新加坡总理李显龙会面时提到，希望中新（重庆）项目能在地区层面“带动其他国家共同参与国际陆海贸易新通道建设”。</p>
<p>陈泗棕解读说，新加坡明年出任亚细安轮值主席国，有能力将南向通道推广给亚细安国家，促进亚细安与中国西部的贸易和物流。“例如，如果亚细安有通关一体化的贸易单窗口，可直接和重庆或中国西部的单一窗口衔接，那将是个体制上的突破。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>北京廉租公寓大火19死八伤 蔡奇令全市清查整治</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812302</link><author /><pubDate>Mon, 20 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812302</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171120/ZB_1120_CJ_doc6xm6eb5nhcldde97mrn_19223815_lipsin.jpg?itok=Ne1-K4fB&timestamp=1511119801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）北京市大兴区西红门镇新建二村一栋廉价出租公寓前天（18日）傍晚发生大火，造成19人死亡，八人受伤。中共北京市委书记蔡奇下令地毯式排除安全隐患，大力清理工业大院。</p>
<p>不过，官方没有透露可能的起火原因，仅通报事故原因在进一步调查中，涉嫌人员已被采取强制措施。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">改建出租挤两三百户<br/>地下层服装厂多人伤亡</span></h3>
<p>澎湃新闻则引述住户称，发生火灾的“聚福缘公寓”上面两层，地下一层，内部均已被改建用来出租，里面约有两三百户住户。</p>

<p>据该住户了解，着火点发生在公寓地下的小型服装厂，死伤者多是该厂人员。</p>
<p>他并透露，公寓内过去是用煤炉取暖，今年收到通知要改建，但目前还没有供暖，于是住户自己想办法取暖。</p>
<p>另一名住户荣先生也证实，公寓没集中供暖，他每月交200元（人民币，40.9新元）用电取暖。</p>
<p>公寓附近小服装厂林立，多位村民介绍，新建一村违规建筑较多，村里人员以外来务工人员为主，该村原计划今年12月15日前完全拆迁，但附近居民还没有搬迁，拆迁工作滞后。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>在火灾发生后，聚福缘公寓附近的不少宾馆、门店昨天一早就收到暂停营业通知。一家手机店吴姓老板告诉澎湃新闻记者，他昨天凌晨5时左右接到通知，要求在8时以前全部搬出门店。</p>
<p>另据新华社报道，火灾在前晚6时左右发生后，市消防局派出34部消防车赶赴灭火，市委书记蔡奇、副书记兼代市长陈吉宁也立即赶赴现场指挥抢救处置。当晚9时左右，明火被扑灭。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">火场开会发指令<br/>蔡奇决心清扫工业大院</span></h3>
<p>昨天上午，北京市委全体扩大会议结束后，蔡奇、陈吉宁带领全体与会市领导和各区各部门各单位负责人到火灾现场，就地召开现场会议，之后再召开全市安全隐患大排查大清理大整治专项行动部署电视电话会。</p>
<p>蔡奇下令，下决心加大对“三合一”“多合一”场所、工业大院、散乱污企业、违法建设等的清理力度，在全市范围内全面开展以消防安全为重点的安全隐患大排查大清理大整治行动，一家一家、一村一村地毯式摸排，坚决遏制重特大安全事故发生；调查组要查明事故原因，严肃追究责任。</p>
</div>]]></description></item><item><title>日防务省： 大陆六军机跨越岛链长航</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812303</link><author /><pubDate>Mon, 20 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812303</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171120/2014-08-23t204503z_1107622963_tm3ea8n1a5401_rtrmadp_3_usa-china-warplane.jpg?itok=eQdrK4mq&timestamp=1511137190 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）日本防务省昨晚公布，中国大陆解放军昨天派出四架轰-6K轰炸机，以及运-8电战机与图-154电子情报侦察机各一架，绕台一周飞行，并跨越岛链进行远海长航。</p>
<p>不过，台湾国防部尚未给予证实。</p>
<p>如果消息属实，这是大陆军机连续两天绕台。</p>

<p>据联合新闻网报道，解放军前天派出一架图-154电子情报侦察机，由东海经宫古海峡南下，绕台一周飞行。</p>
<p>台湾国防部昨早证实了这个消息，不过截至昨晚，台方并没有证实大陆六军机绕台的消息。</p>
<p>解放军军机今年七八月曾多次绕飞台湾，在靠近10月中共十九大时，这类活动一度暂停。</p>
<p>前天的绕飞活动，是十九大闭幕后，解放军军机首次进行绕台演训。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>三年完成6万8000座 中国“厕所革命”推动旅游</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812304</link><author /><pubDate>Mon, 20 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812304</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171120/files-china-crime-biometrics-100552.jpg?itok=AVMHrQmN&timestamp=1511137371 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）经过了三年“厕所革命”，截至10月底，中国国家旅游局牵头完成新建改扩建的旅游厕所共计6万8000座；到2020年，全国还将再新建和改扩建厕所6万4000座。</p>
<p>2017年世界厕所日暨中国厕所革命宣传日昨天在北京举行。中国国家旅游局局长李金早在致辞中说，中共总书记习近平在2015年作出重要批示，此后全国掀起了声势浩大的厕所革命，各省区市党政主要领导亲自部署，一批市委书记、市长亲自担任厕所革命领导小组的组长。</p>
<p>据《经济日报》数据，近三年来，国家旅游发展基金集中用于厕所革命补助累计达到10.4亿元（人民币，下同，2.12亿新元），各地安排的配套资金超过200亿元。</p>

<p>李金早表示，新一轮厕所革命行动计划要以推动全域旅游发展为主线，全面提升厕所管理服务水平，“开创厕所革命新局面”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>于泽远：官方为何学习新华社长篇通讯？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812305</link><author /><pubDate>Mon, 20 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812305</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>蓟燕春秋</p>
<p><span class="byline">于泽远</span></p>

<p>据《天津日报》报道，中共天津市委办公厅前天发出通知，要求认真组织学习新华社11月17日发表的长篇通讯《习近平：新时代的领路人》。这说明，这篇全面介绍习近平成就的通讯大有来头，为官方今后宣传领导人定下了基调。</p>
<p>这篇长达1万2000多字的通讯讲述了许多习近平主政五年来的故事和细节，并以七个小标题，将习近平称为“开创性的领导人”“伟大斗争中形成的党的核心”“为人民谋幸福的勤务员”“有担当的国家改革发展战略家”“重塑军队和国防的统帅”“国际舞台上的大国领袖”“新时代现代化建设的总设计师”，加上通讯题目中“新时代的领路人”，共有八个称谓。</p>
<p>天津市委办公厅通知说，这篇通讯是学习宣传贯彻中共十九大精神的生动教材，对于进一步鼓舞和激励全党全国各族人民在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，为决胜全面建成小康社会、夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利、实现中华民族伟大复兴的中国梦不懈奋斗，具有十分重要的意义。</p>
<p>通知要求，全市各级党组织要组织党员干部群众认真学习该篇通讯，进一步教育和引导党员干部群众把学习宣传贯彻中共十九大精神真正聚焦到以习近平为核心的新一届中央领导集体是深受全党全国各族人民拥护和信赖的领导集体上，聚焦到习近平总书记是全党拥护、人民爱戴、当之无愧的党的核心、人民领袖上。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>据此分析，官方今后宣传最高领导人的关键词还是“核心”和“领袖”。去年11月举行的中共十八届六中全会，正式确立了习近平在全党的领导核心地位；上月27日，中共十九届政治局会议强调，学习十九大精神的聚焦点包括贯彻落实十九大的重大决策部署，习近平是全党拥护、人民爱戴、当之无愧的党的领袖。</p>
<p>但十九大以来，少数地方领导人和党委使用了“伟大领袖”、“英明领袖”等中共历史上歌颂最高领导人的称谓，引发外界关注。</p>
<p>11月13日，中共贵州省黔西南布依族苗族自治州党委召开全会，大会主席台正中悬挂了习近平的巨幅画像，画像下方写着“伟大领袖习近平总书记”。11月14日，《黔西南日报》再次在头版以红色大字标题刊登文章，标题是《“伟大领袖习近平总书记”——黔西南各族干部群众的共同心声》。</p>
<p>不过，黔西南州委在会场悬挂领导人画像的做法已被制止，中国国内网络已经搜索不到“伟大领袖习近平”，显示高层并不认可重新使用“伟大领袖”的称谓。</p>
<p>而官方要求学习新华社的长篇通讯，既是强调“拥护核心、紧跟核心”，同时也是统一对最高领导人的宣传口径，避免类似“伟大领袖”的说法再度出现。</p>
<p>去年中共十八届六中全会在确立习近平全党核心领导地位的同时，也通过了《关于新形势下党内政治生活的若干准则》。准则明确规定：“党内不准搞拉拉扯扯、吹吹拍拍、阿谀奉承。对领导人的宣传要实事求是，禁止吹捧。”</p>
<p>在新华社长篇通讯中的八个称谓中，“为人民谋幸福的勤务员”令人印象深刻。2013年11月，习近平来到湖南西部贫困的十八洞村。不识字也不会说官话的苗族大妈石爬专把习近平迎入家中，非常客气地问习近平：“怎么称呼您？”习近平自我介绍：“我是人民的勤务员。”</p>
<p>11月17日，习近平与参加全国精神文明建设表彰大会的代表合影时，看到身后站着两名老人，便一把拉开前排椅子，请两位老人坐在自己身旁，这一尊老举动赢得广泛好评。</p>
<p>由此可见，身为最高领导人的习近平仍保持着谦虚谨慎、戒骄戒躁的作风。相比之下，那些明显带有“吹捧”色彩的称谓，对中共形象未必有利。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812306</link><author /><pubDate>Mon, 20 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812306</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171120/ZB_1120_CJ_doc6xmkwjvpf5t1d9lkj636_19232501_lipsin.jpg?itok=dnyYK0zm&timestamp=1511119801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>论体力，（国民党）衰退太多了。论资源，人脉关系早随着现实利益的不在也崩散了。论观感，除了怀旧，还有什么？……论团队，愿意留下来奋斗的人，除了因多年的感情，有理念有革命热血的又有几人？</p>
<p>——国民党前立委孙大千昨天第五度在面簿上对党主席吴敦义发出公开信，开头就问：“国民党，还活着吗？”。他重申自己对党建言不是为了“求官”，并强调这是给吴敦义的最后一封信，“今后，我们就各自努力吧！”</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>习近平特使宋涛会见崔龙海 学者：中朝关系从“冰点”回暖</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812103</link><author>游润恬</author><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812103</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171119/ZB_1119_CJ_doc6xm1sfd0rww1cpda44a6_18224735_lownc.jpg?itok=pBt3yDA9&timestamp=1511033401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">北京特派员</span></p>
<p>中联部部长宋涛前天以中共总书记习近平特使身份在平壤会见朝鲜第二号人物崔龙海，中联部文告形容中朝传统友谊是两国人民共同的宝贵财富；受访学者则指出，中朝关系已从“冰点”回暖。</p>
<p>这是中方部长级人物两年来首次访问朝鲜。据日本共同社和韩联社报道，朝鲜最高领导人金正恩今天将会见宋涛，外界期待这场会见能为朝鲜半岛核危机局面带来转机。</p>

<p>宋涛是在17日下午向朝鲜劳动党中央政治局常委、中央副委员长崔龙海通报了上个月24日闭幕的中共十九大情况。相互通报党代会情况是中国和其他社会主义国家之间的传统。宋涛此前已分别到越南和老挝通报十九大情况。</p>
<p>根据中联部文告，针对十九大决定把习近平新时代中国特色社会主义思想确立为中共的指导思想和写入党章，并选举产生以习近平为核心的新一届中共领导集体，崔龙海代表朝鲜劳动党表示热烈祝贺。</p>
<p>宋涛和崔龙海也就中朝两党两国关系等交换意见，表示“中朝传统友谊由两国老一辈领导人亲自缔造和培育，是两国人民共同的宝贵财富”，双方要共同努力推动中朝两党两国关系向前发展。</p>
<p>中国人民大学美国研究中心主任时殷弘接受《联合早报》访问时表示，中朝双方都不愿意使得对方成为自己经久的敌人，宋涛此行标志中朝关系从过去一年多以来的冰点状态回暖。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>不过。由于中朝关系已受到巨大的损伤，在朝核问题上中朝各自可让步的空间也不大，双方不能对对方抱有太大的期待，关系回暖的程度也不会很高。</p>
<p>他解释，中国不会为了进一步改善中朝关系而对已承诺执行的联合国制裁打非常大的折扣，毕竟中国还得顾及中美关系。</p>
<p>而朝鲜虽然已60多天没有进行核武和导弹项目试验，但由于依然面对美韩军事打击的威胁，因此也不会为了中国而放慢发展核武和导弹的速度。</p>
<p>至于为何中国特使访朝能这个时间点实现，时殷弘指出，十九大以后中共既然进入了新时代，就得重新考虑一些问题，例如中朝关系、中韩关系。</p>
<p>他认为，朝鲜半岛爆发战争的风险已发展到了空前大的地步，这促使中国认为有必要缓和局势。</p>
<p>本月刚访华的美国总统特朗普，周四在推特上称宋涛访朝是“重大举动”，还表示“我们要看看会发生什么”。</p>
<p>有舆论猜测，宋涛此行的任务包括为美国带话给朝鲜，不过时殷弘认为这个可能性不大。</p>
<p>他分析：“其实中朝关系越改善，中美之间针对朝鲜问题的立场分歧就会更大，因为美国的对朝战略还是保持军事打击威胁和经济制裁。”人民日报社旗下的《环球时报》昨天刊登的社论，呼吁外界不应对宋涛此行抱有过高的期待。</p>
<p>社论重申中国的一贯立场——中国是解决朝核问题的重要一方，但不是决定性的一方，朝核僵局能否打破，关键要看美国和朝鲜是否已经形成那样的政治决心。</p>
</div>]]></description></item><item><title>贫穷人口逾135万创八年新高 港府将推出更多扶贫政策改善情况</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812104</link><author /><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812104</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171119/xianggang_table1911new.pdf.jpg?itok=RBwfuvp5&timestamp=1511033401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>身兼扶贫会主席的香港政务司长张建宗表示，2016年贫穷情况大致平稳，政府扶贫政策持续发挥效用，综援住户、单亲住户、新移民住户和有儿童住户的贫穷数字有改善。</strong></p>
<p>（香港综合讯）香港贫穷人口去年达到135万2000人，创下2009年来的新高，但香港政府的现金援助使贫穷人口减少到99.6万人。</p>
<p>香港扶贫委员会前天公布《2016年香港贫穷情况报告》，身兼扶贫会主席的香港政务司长张建宗表示，政府将推出更多扶贫政策，有信心在这些措施出台后，让贫困情况在明年取得明显改善。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">贫困率19.9％ 每五个港人一人穷</span></h3>
<p>综合《明报》、香港01、文汇网等报道，2016年全港贫穷人口比2015年增加7000人，达到135万2000人，为八年来最高，贫困率为19.9％。</p>
<p>在港府的恒常现金政策介入下，例如向个别群体派发综合社会保障援助金（简称综援）、生果金（水果钱，即津贴）、低收入在职家庭津贴、长者生活津贴等，贫穷人口减少到99万6000人，贫穷率为14.7％，比前年增加0.4个百分点，这也是香港的贫穷率自2009年来首次回升。</p>
<p>张建宗表示，2016年贫穷情况大致平稳，政府扶贫政策持续发挥效用，综援住户、单亲住户、新移民住户和有儿童住户的贫穷数字有改善。不过，由于“贫穷线”门槛随劳工收入增长全面上升，以及人口结构转变等因素影响，整体贫穷人口和贫穷率有轻微上升。</p>
<p>按照香港当局定义，香港住户入息中位数一半为“贫穷线”。2016年香港贫穷线的定义为：一人住户月入4000元（港元，下同，约690新元），二人住户9000元，都比前年增加200元；三人和四人住户则分别为1万5000元和1万8000元。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>相比之下，新加坡没有划设根据收入定义的“贫穷线”，而能在社区关怀（ComCare）计划下接受中短期经济援助的贫困住户，一般上家庭月入不超过1900新元，人均月入不超过650新元，2015年财政年共有2万9511户家庭接受中短期经济援助。</p>
<p>长期经济援助主要面向因年老、生病或因家庭特殊情况无法工作，子女也没有能力赡养的国人。2015财政年，新加坡共有4248户贫困家庭接受长期经济援助。</p>
<p>《2016年香港贫穷情况报告》显示，各个贫穷人口群体中，综援住户、单亲住户、新移民住户和有儿童住户的贫穷情况有所改善。不过，长者住户和青年住户的贫穷情况恶化。</p>
<p>去年，香港年长贫穷人口增加2万2500人，贫穷率增加1.8个百分点；青年住户贫穷人口增加8000人，贫穷率上升1.1个百分点。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">人口老龄化趋势持续 对贫穷数字构成压力</span></h3>
<p>港府解释，贫穷长者住户主要是因为退休后没有收入；而贫穷青年住户在政府现金政策介入后，一年间依然增加三成，主要是因为更多青年搬离父母自己居住，导致该群体贫穷人口上升。</p>
<p>张建宗指出，无工作或收入低的退休长者会被纳入贫穷人口，而人口老龄化趋势持续，一定会对未来的贫穷数字构成压力。</p>
<p>他表示，政府将推出更多扶贫措施，包括明年推出的年金计划、优化长者生活津贴及将低收入在职家庭津贴改善为在职家庭津贴等。他有信心措施出台后，贫穷情况在2018年会有明显改善。</p>
<p>港府也会推出措施鼓励退休长者就业，为仍想继续工作的“少老”提供多一个选择。</p>
<p>被问到新出炉的贫穷数据是否反映过去政策只能维持贫穷人口数目不再增长，但并不能减少人口数目，张建宗回应说，香港人口老龄化压力大，每年有五万至六万人进入长者组群，这项结构性问题需要面对。</p>
</div>]]></description></item><item><title>重庆彩色公路通车</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812105</link><author /><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812105</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171119/ZB_1119_CJ_doc6xm0ojdru0h1itj47le_18214259_tankp.jpg?itok=7Fzt2UjZ&timestamp=1511033401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>重庆涪陵红酒小镇沿山而修建的彩色S型公路昨天正式亮相通车。该公路是景区对外免费开放的体验型路段，总长度100余米，宽度5米，车辆只能单行向下行驶。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>国民党党务人士证实备选名单 蒋万安将竞逐台北市长</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812106</link><author /><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812106</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾2018年县市长选举的“预热赛”升温。随着蒋介石的曾孙、国民党立委蒋万安被点名参选台北市长的传言越演越烈，国民党前立委丁守中昨天召开记者会宣布投入这场竞逐。</p>
<p>据联合新闻网昨天消息，国民党党务人士证实已形成一份备选名单，其中蒋万安、新北副市长侯友宜迎战台北与新北两市，前桃园市长吴志扬回锅参选，台中市由立委江启臣出战。</p>
<p>至于台南和高雄这两个民进党“票仓”，国民党内部名单上属意立委高思博、高市党部主委韩国瑜出征。</p>

<p>在2014年的县市长选举中，国民党惨败，“六都”中仅仅保住了新北市。力图东山再起的国民党，这次可能派出39岁、形象清新的蒋万安出征台北市，与现任无党籍台北市长柯文哲等对手一较高下，十分引人瞩目。</p>
<p>联合新闻网昨天引述国民党党务高层人士指出，党主席吴敦义从上周起已个别约见立委面谈，以掌握党内、地方状况，也有利县市长布局。</p>
<p>国民党将在来临的一周启动内部民调，主要是采三角定位方式锁定合适人选，先期依据客观口碑、党务高层主官个人经验与观察后，产生这份目前各县市支持声量较高的人选名单，是经广泛征询后的“口碑名单”，但若这些人选要获得提名，还是得先表达参选意愿，并通过可能的初选民调竞争。</p>
<p>蒋万安本人至今对于是否参选态度保留。据《自由时报》报道，蒋万安昨天被要求评论丁守中宣布竞逐台北市长时，连番称许“很好啊”，并强调自己目前专注于立法院的问政工作。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>这已是丁守中第五度争取成为国民党台北市长候选人，而他此前四次叩门都失败。</p>
<p>另一方面，本月初遗毒有传言指，民进党籍高雄市长陈菊被劝进参选2018年台北市长选举，但陈菊本人澄清：绝无此事。</p>
</div>]]></description></item><item><title>沪昆高铁隧道 豪雨中开裂漏水</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811617</link><author /><pubDate>Fri, 17 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811617</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）通车不到一年的中国沪昆高铁贵州段有个别隧道在强降雨天气下出现开裂漏水，中国铁路总公司昨天表示，对于任何铁路工程质量问题“绝不放过”，一定全力整治，不留后患，并严肃查处，严厉追责，依据合同条款依法维权。</p>
<p>据中新社报道，上述表态证实了网民14日公布的一份中铁总通报。</p>
<p>该通报称，沪昆高铁贵州段个别隧道存在“偷工减料与施工质量问题”，中铁总对相关施工、监理、设计、第三方检测与建设单位提出了处理意见。</p>

<p>中铁总负责人说，铁路部门始终把确保铁路和旅客安全“万无一失”放在首位，决不容忍任何安全隐患。</p>
<p>报道说，沪昆客专贵州公司近日对线路进行了全面排查，集中整治了隐患问题，确保了工程质量满足设计标准，运营安全稳定可靠。</p>
<p>上海至昆明高速铁路是中国中长期铁路网规划“四纵四横”客运专线的重要组成部分，途经上海、浙江、江西、湖南、贵州、云南六省市，全长2252公里。</p>
<p>其中上海至杭州段于2010年10月26日开通，杭州至长沙段于2014年12月10日开通，长沙至贵阳段于2015年6月18日开通，而出现隧道漏水的昆明至贵阳段则于2016年12月28日开通。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811618</link><author /><pubDate>Fri, 17 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811618</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171117/ZB_1117_CJ_doc6xfukwmnx2xfbufm2i5_16192529_lipsin.jpg?itok=2bmwmI2B&timestamp=1510860601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>请大陆官媒停止对“一中各表”的无谓攻击，因为这是我方……与陆方在国家统一前两岸求同存异、共创双赢的基础，当年陆方也能“充分尊重与接受”，得来不易，不要轻易破坏，否则徒令亲痛仇快。</p>
<p>——台湾前总统马英九昨天在“九二共识”25周年之际于面簿撰文提出三个愿望；上述为愿望之一。马英九的另两个愿望是希望民进党政府主动回归现任总统蔡英文17年前担任陆委会主委时，在立法院公开主张的“两岸‘各表一中’”；同时，两岸也应回归“九二共识”的初心。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>韩咏红：拿什么拯救被虐待的儿童？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811619</link><author>韩咏红</author><pubDate>Fri, 17 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811619</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<h3>早点</h3>
<h3>北看记</h3>
<p class="byline">11月刚过一周，网上流传的几段虐童视频震惊了许多中国家长。最先关注的引爆点，是发生在上海市的“携程亲子园虐童事件”。由上海市妇联直属单位《现代家庭》杂志社的旗下企业与携程公司合作开设的托儿所，竟发生工作人员粗暴地将幼童的书包摔在地上，推搡幼童导致她跌倒、额头砸到桌角的现象，还有工作人员用消毒水喷孩子的眼睛，多名孩子被强行喂食芥末等让人发指的事件。</p>
<p>视频中，幼童都很守秩序地乖乖坐在椅子上或站着，既没哭也没闹，难以想象这些成人怎么下得了手，好好的托儿所一时成了虐童“集中营”。</p>
<p>事件立即激起公愤。陷入公关危机的携程公司将三个月内的所有监控录像都对家长开放，并表态支持家长维权，结果揭出更多工作人员涉嫌虐童，被侵犯的孩子数量也很多。</p>
<p>最终，包括园长在内，携程亲子园共有四名工作人员被刑拘，《现代家庭》杂志社支部书记、社长、总编辑纪大庆被撤职，妇联与携程公司都因此事灰头土脸。</p>

<p>据报道，携程设立托儿所的原意，其实是帮助年轻职工解决照看幼儿的后顾之忧，公司也没有盈利，岂料福利成了噩梦。上海市妇联同样是不小心把好事办成了坏事，该市长宁区妇联去年1月开展“进家门工程”服务活动，了解到总部设在长宁区的携程公司因年轻员工多、托幼需求大、携程有意开办针对员工的托幼服务点，市妇联就推荐了包括《现代家庭》杂志社旗下“读者服务部”在内的三家单位给携程。</p>
<p>携程公司选择了“读者服务部”，却没有顾及该机构根本没有运营幼儿园或幼儿教育管理机构的经验。作为指导单位的上海市妇联，因这次丑闻遭遇指责“监管不力、监督失察、管理不力”，也该说是咎由自取。</p>
<p>携程亲子园虐童事件并非孤案。同样在11月，南京爱德美幼儿园爆出三岁男童被班级老师殴打至淤伤的事件，警方介入调查后发现被殴打的孩子至少有五名。差不多同时，湖北省十堰市丹江口一家私立幼儿园，也被发现保育员在大冷天直接用水管凉水冲男童下体，还扇孩子耳光。</p>
<p>在广西合浦县廉州镇的一所幼儿园里，家长调阅监控录像发现，她五岁的儿子几乎每天被同一名女教师殴打，男童被送到医院检查后，被发现其儿童感觉统合能力重度失调。据媒体报道，该园一共有五名学生都遭遇不同程度的殴打。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>这些天来，接连曝光的虐童新闻与视频，让许多育有幼童的家长内心饱受煎熬，对未来的信心也减少了。从社交媒体上的言论看，这些新闻还刺激与强化了一些中产阶层的移民念头——钱是挣到了，却依然无法保障下一代能有安全成长的环境，这个无情的现实冲击的是家长本人的安全感。</p>
<p>中国媒体调查后认为，幼儿园虐童事件频出，关键在于托儿与幼教市场的供应不足。随着二孩政策的放开，到2021年，中国幼儿园预计缺口还将上升到近11万所，幼儿教师和保育员预计缺口超过300万，供需失衡导致了幼儿园在招聘老师入职时把关不严。</p>
<p>这是从市场规律为出发点做出的解释。但在另一方面，也必须指出，虐童源于“反人生”的心理问题，成人因排遣不了自身的生活压力，又无法管理人性的阴暗面，才会对毫无反抗力的弱小儿童施虐。这并非中国独有的现象，相对于其他国家而言，虐童问题在中国未必就更突出。在美国，儿童遭熟人、家长施暴、情感虐待甚至性虐待的比率就让人触目惊心。</p>
<p>如何避免下一代面对这样的残害？从行政的角度上说，有许多事情可以做，包括着力培养合格的幼教老师与保育员，引进全面的监管体系，政府提高对托儿与幼教事业的投入等，这些举措都能发挥立竿见影的作用。而在此之外，家长平日要多关注孩子的状态与心理健康，还要适当让孩子养成一些“防虐”与自我保护的意识。说到底，当成人失控进而施暴的瞬间，什么监管制度、监控电视都无法即时发挥制止作用，面对人性的阴暗面，善有时真的比较脆弱。</p>
</div>]]></description></item><item><title>录音带揭露官员指点绑标 庆富猎雷舰弊案延烧蔡英文政府</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811620</link><author>庄慧良</author><pubDate>Fri, 17 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811620</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>承造台湾海军猎雷舰的庆富集团诈贷9亿元案的揭弊焦点，从马英九政府转向民进党。有录音档内容揭露，庆富副董事长陈伟志去年9月去总统府“沟通”后，海军使出“预算大挪移”，汇出约24亿元给庆富。</strong></p>
<p>承造台湾海军猎雷舰的庆富集团诈贷案峰回路转，这把弊案大火如今已回烧蔡英文政府，甚至可能危及民进党明年底的地方选举。</p>
<p>弊案初起时，绿营集中火力猛攻前朝马英九政府涉嫌施压让庆富集团违法超贷205亿元（新台币，下同，9.24亿新元），但蓝营近日也公布高雄市前海洋局长王端仁和渔业署官员公然“指点”庆富集团陈庆男父子绑标内容的录音带及总统蔡英文与陈庆男的合照，展开绝地大反攻，形势顿时逆转。</p>

<p>庆富诈贷案是在2014年马政府时期签的约，庆富爆出财务危机后，执政的民进党和同属绿营的时代力量严厉谴责马政府高层官员撇开国营的台湾造船公司，独厚无地、无技术且财力有问题的庆富，暗指马英九等昔日高层领导人涉入其中。</p>
<p>《中国时报》周二（14日）却在头版报道“录音档爆料，庆富直通总统府乔24亿”，指在野国民党立委马文君接获录音档，内容透露庆富去年急需第三期履约款24亿元，但海军未编列该款项，陈庆男的儿子、庆富副董事长陈伟志去年9月去总统府“沟通”后，海军使出“预算大挪移”，将24亿提早于去年12月16日汇入庆富账户。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">总统府否认介入 陈伟志却颔首回应</span></h3>
<p>总统府发言人林鹤明立即发表声明，指有关猎雷舰案的执行，是由国防部等单位依法依约办理，总统府没有也不会介入，所谓涉案者与府方沟通施压军方，显系捏造，并严厉谴责《中国时报》在未经查证下控诬总统府涉入，甚至将涉案者招摇撞骗之词作为头版标题，自贬报格。</p>
<p>不过，陈伟志周二被媒体询及是否曾前往总统府“沟通”时点了头，引起外界哗然。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>虽然周三陈伟志表示误会一场，但总统府周三晚间公布陈庆男父子近年进入总统府六次的资料，四次是在马英九和时任副总统吴敦义宴请国宾场合，一次是拜会时任副总统副秘书长熊光华；还有一次是民进党执政后在去年9月23日入府拜会总统府第三局局长李南阳和时任新南向办公室主任的外贸协会董事长黄志芳，整个舆论风向瞬间转了180度。</p>
<p>黄志芳昨天表示，当时陈庆男父子是来谈与印度尼西亚合作造船之事，最后离去前有抱怨海军的造舰计划合约太严格，但他未作回应。他强调，与陈庆男父子见面后，“如果我跟军方有任何联系，我负完全的政治、司法责任”。</p>
<p>原本处于挨打状态的国民党，确认陈伟志有赴总统府“沟通”，和录音文件资料吻合，如获至宝，全力发动反攻。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">陈庆男被爆回蔡英文 “你交待的事我都有做”</span></h3>
<p>国民党主席吴敦义昨天在接受媒体访问时说，蔡政府不要只想将此事的责任赖在马政府身上，陈庆男与陈水扁关系深厚，扁还曾赠勋给陈庆男呢！</p>
<p>他出示一张今年6月基隆海安演习时蔡英文和陈庆男握手的照片，指陈庆男当时能闯进维安线不容易，近身和蔡英文讲句话（媒体报道：“总统你交待的事，我都有做了”），“那句话讲得很微妙”。</p>
<p>而且，侦办此案的高雄地检署，立场也令外界侧目。</p>
<p>雄检早在6月便拿到庆富乔24亿的录音带，却始终保持缄默，这次总统府指责《中国时报》，雄检侦讯陈伟志后也称陈“夸大其词”，随着总统府态度大转弯，证实陈庆男父子曾进总统府后，雄检10分钟后便改口证实此事。</p>
<p>随着越来越多资料曝光，绿营遂将攻击目标缩小到“马英九政府为何让庆富得标”，蓝营则扩大打击面，除了要追究国防部欺骗立法院，挪用其他军种的24亿预算给庆富外，也要求调查王端仁背后的高雄市政府、高雄银行扮演的角色。</p>
</div>]]></description></item><item><title>马云李连杰合推新武术运动——功守道</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811621</link><author /><pubDate>Fri, 17 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811621</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171117/ZB_1117_CJ_doc6xkgfiutd7sfq4wd4a6_16172323_lipsin.jpg?itok=8X5HpBOk&timestamp=1510860601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）以太极推手为基础的创新运动项目“功守道”，首场赛事前天在北京揭幕。同为功守道创始人的中国阿里巴巴创办人马云和武打明星李连杰表示，希望借该赛事把以太极为代表的中国武术文化更好地推向世界，甚至有朝一日成为奥运会比赛项目。</p>
<p>据新华社报道，“功守道”由太极推手演变而来，并在其基础上进行了国际化创新。该项目保留了刚柔并济的理念和太极推手的核心规则，以“掤捋挤按”为基本法则，以“採挒肘靠”为基本技法。</p>
<p>此外，也通过对比赛规则、比赛场地的修改和创新，让比赛更具对抗性和观赏性。</p>

<p>报道引述李连杰说：“我们的武术历史非常悠久，内容非常丰富，在全球传播方面，几代人努力了几十年，但是影响力还是没有那么大。这次就是希望用一个简单的对抗性项目，从大学、中学、企业之间的对抗开始，用这样一个传播方法把太极跟全世界分享。”</p>
<p>据报道，功守道首期集训营上月初落户安徽铜陵，开启了一个多月的封闭训练。在李连杰和功守道总教练、太极拳世界冠军王占海的亲自指导下，由太极拳传人、武术冠军，以及大学生组成的首期运动员每天都要进行高强度训练，包括基本功、身体素质、技术动作、两人配合以及实战等，为赛事作充分准备。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">对事业生活都有帮助</span></h3>
<p>除开幕式，前天的活动也进行了正赛和表演赛，向外界展示功守道规则和基本比赛形式。</p>
<p>马云表示：“太极是一种哲学思想，融合阴阳变化，功守之道被我运用到企业经营中，相信对每个人的事业、生活都是有帮助的。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>对于太极如何能吸引更多年轻人参与，李连杰表示，创立功守道也是为吸引喜欢竞争和对抗竞技的年轻人群体。</p>
<p>马云上周在线上推出20多分钟的电影《功守道》，片中找来包括李连杰、吴京、甄子丹等功夫巨星合作，赚尽了眼球也引爆话题，而电影其实是要为前天的“功守道”揭幕战宣传、预热。</p>
</div>]]></description></item><item><title>安徽团雾致多车连环撞 18人死21人伤</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811329</link><author /><pubDate>Thu, 16 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811329</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171116/ZB_1116_CJ_doc6xkg7g85ivn1k1s4rj9x_15202627_paecs.jpg?itok=y1q3_nbl&timestamp=1510774201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>团雾号称是高速公路上的“流动杀手”，与平时所见的大雾不同，团雾范围较小，雾团外视线良好，而雾团内则四顾朦胧，能见度一般只有10至20米，冬季为团雾多发时节。</p>
<p>（安徽综合讯）中国安徽阜阳高速公路昨早发生多车连环相撞意外，至昨晚截稿，事故共造成18人死亡，21人受伤。</p>
<p>当地官方并未说明这一特大交通事故牵涉了多少车辆，但合肥在线报道称，一种说法是30多辆车连环相撞，另一说法则为上百辆汽车连环相撞。</p>

<p>中新社也引述现场反馈称，事故当时共造成交通堵塞三至四公里，有一处着火点，四辆车起火，包括两辆客车、一辆物流车和一辆水泥槽罐车。</p>
<p>据中共安徽省阜阳市委宣传部官方微博“阜阳发布”消息，事发在昨日上午7时45分、颍上县滁新高速公路以东路段，因突发团雾，出现车辆连环相撞，发生“多点多起造成人员伤亡”的交通事故。</p>
<p>“阜阳发布”昨日下午4时许更新消息说，事故共造成18人死亡，已送往医院救治的21名伤者中，11人伤势较重，其中两人抢救无效死亡，其他人员生命体征平稳，事故调查工作正在进行中。</p>
<p>网络图片显示，事故现场相当惨烈，连环相撞后引发的大火带来滚滚黑烟，一些车辆被挤压得完全变形，在大火被扑灭后，多辆车辆被烧得只剩下空壳，现场一片狼藉。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>团雾号称是高速公路上的“流动杀手”，与平时所见的大雾不同，团雾范围较小，雾团外视线良好，而雾团内则四顾朦胧，能见度一般只有10至20米，冬季为团雾多发时节。</p>
<p>本月8日，河南境内的永登高速也发生一起团雾引发的连环交通事故，事故共造成31辆车受损，1人死亡、6人受伤，31辆车受损。</p>
<p>当地政府事发后迅速组织公安、消防、交通、安监、医疗等部门全力开展事故救援和调查工作。安徽省市县有关领导现场调度指挥救援处置工作。</p>
</div>]]></description></item><item><title>以西班牙加区独立公投事件说明 国台办：台独注定要失败</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811330</link><author /><pubDate>Thu, 16 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811330</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171116/ZB_1116_CJ_doc6xiyqrp4z2a16ebvxbql_15210950_liyang.jpg?itok=rsQrbCMx&timestamp=1510774201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>国台办发言人马晓光表示，事件说明维护国家主权和领土完整，不论是在东方还是在西方，都是至高无上的国家利益，所以“台独”是注定要失败的。</strong></p>
<p>（北京综合讯）中国国务院台湾办公室发言人马晓光昨天说，西班牙加泰罗尼亚公投独立失败充分说明了，台独注定要失败。</p>
<p>综合人民网、中新网报道，马晓光在国台办的例行发布会上表示，事件说明维护国家主权和领土完整，不论是在东方还是在西方，都是至高无上的国家利益，所以“台独”是注定要失败的。</p>

<p>加泰罗尼亚议会10月27日宣布从西班牙独立，随后，西班牙参议院批准直接接管加泰罗尼亚。</p>
<p>台湾前外交部长欧鸿炼本周一（13日）说，蔡英文政府应在“两岸一家亲”的框架上，和中国大陆谈出对台湾最有利的方式，他说，西班牙加泰隆尼亚就是台独最好的例子，说明台独不受内部多数支持，也不受国际社会认同，成功机会微乎其微。</p>
<p>马晓光昨天对欧鸿炼的说法回应称：“我觉得说得很好。”</p>
<p>对于加泰罗尼亚公投独立，中共中央机关报《人民日报》海外版此前曾刊载文章形容这是一出“闹剧”，指这让远在万里之外台湾岛上的台独分子梦碎，对那些支持、纵容台独势力的极少数台湾民众则是一副清醒剂，又称“‘台独’分子该梦醒了”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国官方则表示理解并支持西班牙政府对维护国家统一、民族团结和领土完整所做的努力，“反对分裂国家、破坏法治的行为”。</p>
<p>中国网民的态度则相对复杂，不少大陆社区网站上，都可看到网民表示支持加泰罗尼亚独立，讽刺西方对于民主、民族自决持有双重标准，然而联系到台独时，就立刻表示“想台独根本没有可能”。</p>
<p>马晓光昨天也重申，大陆与台湾恢复协商对话，当然基础仍然是体现一个中国原则的“九二共识”。</p>
<p>谈到两岸对“九二共识”存在的政治分歧，马晓光表示，大陆方面讲的是尊重“九二共识”的历史事实，而台湾领导人讲的是认识到“九二会谈”的历史事实，“两字之差是有很大区别的”。蔡英文应该说清楚，“九二会谈”大家达成了什么样的共识，这个共识的核心意涵是什么，在这个问题上，蔡英文还应该继续完成答卷，也就是说要明确表明尊重“九二共识”的历史事实，认同两岸同属一个中国。</p>
<p>马晓光也说，随着大陆持续繁荣进步和不断释放、表达对台政策的善意，越来越多台湾同胞，包括一些台湾有识之士，深刻体认到两岸一家亲的理念，愿意参与到两岸关系和平发展的进程中来。</p>
<p>在中共十九大期间备受关注的台籍代表、上海台联会长卢丽安大概就是北京眼中的“台湾有识之士”。出生高雄的卢丽安，当选中共十九大代表后，被台湾官方注销户籍。马晓光昨天对此回应称，台湾无论采取什么措施，都无损卢丽安爱家乡、爱祖国大陆的情怀，“无论她在台湾是否有户籍，大陆和台湾都是她的家”，她对两岸关系的“看法得到了两岸同胞的广泛认同和肯定”。</p>
<p>在卢丽安之后，相继有数名在大陆就学的台籍学生表示希望加入中共，这一“投共潮”在台湾引发热议。马晓光就此表示，在大陆工作和学习的台胞，感受到大陆翻天覆地的变化，增进对中共的钦佩和认同，“是很自然的事”，台湾当局应该从善如流。</p>
<p>关于台湾民进党前党工李明哲在大陆被控颠覆国家政权罪一案，马晓光昨日说，据了解，李明哲案将在法定期限内公开宣判。李明哲案今年9月在湖南岳阳市中院审理，李明哲在庭上表示认罪悔罪，依据中国法律，相关案件一审后在三个月内会宣判。</p>
</div>]]></description></item><item><title>美国指中国官媒 参与间谍活动</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811331</link><author /><pubDate>Thu, 16 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811331</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（美国综合讯）继驻美俄罗斯媒体被要求登记为“外国代理人”后，美国国会下属的中国经济与安全审查委员会周三（15日）发布的一份报告中，指责中国官方媒体参与间谍与宣传活动，表示中国官媒在美国的工作人员应该被登记为外国代理人。</p>
<p>据路透社报道，该委员会在这份年度报告中表示，中国当局已收紧了对国内媒体以及驻华外媒的管制，与此同时，中国官媒却迅速在海外扩张，加强影响外界描绘的中国形象，并收集信息。</p>
<p>报告以新华社为例，指该社迅速发展，目前在纽约的联合国、华盛顿、芝加哥、洛杉矶、休斯敦和旧金山都设有办事处。</p>

<p>报告引用了美国人权组织“自由之家”为委员会提供的证词，称新华社发挥了情报机构的一些功能，为中国领导层在国内和国际事件中收集信息，并制作机密报告。</p>
<p>报告表示，新华社和《人民日报》等中国官媒雇员，并未依照美国的《外国代理人登记法》登记为“外国代理人”，这是一个“漏洞”。</p>
<p>美国的《外国代理人登记法》于1938年制订，当时是为了控制纳粹宣传，要求所有外国政府、政党、代表等个人或组织都必须在美国司法部进行登记，这一法令至今仍在执行。</p>
<p>《中国日报》目前已经按照《外国代理人登记法》注册，但只有高管才被要求单独披露他们在该报工作。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>美国最近对在美俄罗斯媒体进行了调查，指责由克里姆林宫支持的“今日俄罗斯电视台”（RT America）介入了美国总统大选，引发了俄罗斯的抗议。</p>
<p>美国司法部要求RT America登记为“外国代理人”，该电视台目前已递交了登记所需的全部文件，根据法律，RT将需要披露财务信息，以及所有员工的薪资、电话、地址等个人隐私数据等。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811332</link><author /><pubDate>Thu, 16 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811332</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171116/ZB_1116_CJ_doc6xkiooub9ax1dxa30etx_15231008_liyang.jpg?itok=2--Fo2aU&timestamp=1510774201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>小党被你们整死，但大党照样可以养各种外围团体进入校园、制造事件、操控媒体！还吹什么牛说是多元自由？骗谁呢！</p>
<p>——台湾新党党主席郁慕明昨天在面簿贴文批评民进党政府11月10日通过的《政党法》对政党活动管制过多。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>林子恒：共建新国际价值体系</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811333</link><author>林子恒</author><pubDate>Thu, 16 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811333</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>观察哨</p>
<p><span class="bylineemail">zhlim@sph.com.sg</span></p>
<p>喜欢在社交媒体平台推特（Twitter）上发言的美国总统特朗普，并没有被中国著名的网络“防火长城”噤声。</p>

<p>他上周访华三天，共发表了九条推文，期间还将推特账号背景更换成中美两国元首夫妇在故宫同京剧演员合影的照片。</p>
<p>有报道说，特朗普团队此次有备而来，随身携带了“特殊设备”，确保他随时能连接外界。</p>
<p>和特朗普能通畅无阻使用推特形成强烈对比的，是近期中国虚拟私人网络（VPN）用户的抓狂体验。</p>
<p>许多用户向《联合早报》反映，中国政府在中共十九大前加大力度取缔VPN，许多大型VPN服务商已越来越难连接上。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>9月底开始，当局“黑名单”也多了个外国应用软件——聊天应用WhatsApp被封，意味着又有多一个连接外界的渠道需要借助VPN才能使用。</p>
<p>对于还能用的VPN软件，用户往往也得花几分钟才能成功连上；有时好不容易上线了，却很快又掉线，又要从头来过。</p>
<p>让人好气又好笑的是，VPN上线了，却上不去中国的网站和微信等应用，用户只能从VPN下线，才能使用。</p>
<p>就这样，用户一天很多时间都花在上线下线这无聊的动作上。</p>
<p>可是大家好像也都慢慢习惯了。就连经常在中国面前大谈言论自由、网络自由的华盛顿，这次似乎也“入乡随俗”地顺应了“中国特色”的网络监管。特朗普团队没有抗议推特在华被禁，而是低调地寻找解决方案。</p>
<p>中国能在网络监管问题上坚守立场，底气主要还是来自其庞大的经济体量。</p>
<p>商人出身的特朗普最清楚这一点。他要重振美国经济、为美国工人制造就业，就需要中国的大量投资。在签署2500多亿美元（逾3391亿新元）商业大单，和在中国面前谈自由民主人权之间，他毫不犹豫地选择了前者。</p>
<p>同样地，在台湾、西藏、人权、国家安全等其他涉及中国核心利益的问题上，中国也积极运用经济杠杆，迫使各国退而求其次地接受中国的立场。挪威、蒙古和韩国都领教过中国“服则怀之以德，叛则震之以威”的手段。</p>
<p>虽然北京一再宣称只想把自己做好，不积极对外输出价值观，但中国的行为已经在悄悄地改变国际社会的价值体系。</p>
<p>我们现在听到的“中国智慧”“中国方案”，其实也就是换上新装的价值观输出。</p>
<p>这本身并没有错。由于一个强国拥有的巨大政治及经济影响力，它的理念和观点有心或无意地，也必然会深刻影响国际价值体系。</p>
<p>例如，网络开放自由和网络主权监管之间的拔河，后者由中国提出的方案正渐渐占据上风并为人们所接受。</p>
<p>我们也不难发现，欧美领导人如今已甚少在公开场合就人权、民主、开放等问题向中国施压。</p>
<p>可以预见，随着中国的国际地位迅速赶上美国，中国倡导的价值观，如尊重各国人民自主选择发展道路的权利，以及坚持各国互不干预内政等，也会逐步成为主流。</p>
<p>中国一直强调“亲诚惠容”的外交方针，和共商共建共享的全球治理理念。其中，“容”就代表了要有包容的思想；“共商”则是邀请世界各国一道商议合作发展大计。</p>
<p>中国如果在重塑国际价值体系的过程中，能广泛听取意见，将与国际社会共建起一套更经得起辩证推敲、更顺应新时代的新秩序。</p>
<p>作为第一步，北京或许可以考虑适度放宽阻挡思想自由流通的防火长城，从实质上和象征意义上，向世人证明中国“不要人夸颜色好，只留清气满乾坤”不是说说而已。</p>
</div>]]></description></item><item><title>闭幕20天仅一副部级官员落马 十九大后“打虎”降温？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811334</link><author>于泽远</author><pubDate>Thu, 16 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811334</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>分析人士也指出，十九大后各地查处的厅局级官员并不在少数，这显示厅局级、县处级以及更低级别的官员或将是未来反腐的重点。</strong></p>
<p><span class="byline">于泽远 北京报道</span></p>
<p>中共十九大后“打虎”力度会不会减弱？官媒中国共产党新闻网昨天报道，中共十九大闭幕后已过去20天，中纪委网站共通报了24起官员违纪违法信息，涉及中央一级党和国家机关、国企和金融单位干部三人，省管干部27人。</p>

<p>分析人士指出，在中国反腐语境中，“老虎”一般是指副部级以上高官。十九大闭幕20天来，只有一名副部级官员落马，即全国人大环境与资源保护委员会副主任委员、中国环境科学研究院原院长孟伟。孟伟也因此被舆论称为十九大后落马的“首虎”。</p>
<p>而在十九大前五年，中纪委共查处440多名中管干部，平均每个月有七名，其中大部分是副部级以上高官。从这个数据看，十九大后官方“打虎”力度有所减弱。</p>
<p>但分析人士也指出，十九大后各地查处的厅局级官员并不在少数，这显示厅局级、县处级以及更低级别的官员或将是未来反腐的重点。因为“老虎”级别的高官毕竟人数不多，经过五年整肃和十九大人事“大换血”，今后“老虎”出现的概率可能会比前五年减少。</p>
<p>而在中共推进全面从严治党、“层层传导压力”的大背景下，人数众多的厅局级以下官员可能成为反腐败重点。也就是说，今后反腐败重心可能从“打虎”转向“拍蝇”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中纪委官网昨天转发天津市纪委消息称，天津市政协党组成员、秘书长李金亮涉嫌严重违纪，目前正在接受组织审查。</p>
<p>李金亮2006年起担任天津市和平区区长、和平区委书记，2013年专任政协职位，属于正局级干部。和平区是天津的核心区，天津市著名的五大道、劝业场都在该区。有消息说，李金亮是主政和平区时“犯了事”。</p>
<p>中共政治局委员、天津市委书记李鸿忠主政天津一年多来，多次要求肃清天津市前代理书记、市长黄兴国的“流毒”。天津市已有天津市委常委、统战部部长王宏江、和平区委原书记李金亮、西青区委原书记周家彪、红桥区两任书记赵建国和张泉芬、津南区委原书记吕福春、宁河区委原书记罗福来六名原区委书记落马，当地厅局级官员有50多名被查。</p>
<p>中共政治局委员、中纪委副书记杨晓渡昨天在《人民日报》发表文章说，解决中共自身存在的沉疴顽疾仅仅开了个头，反腐败压倒性态势虽已形成，但一些党员干部理想信念宗旨“总开关”尚未拧紧，党内政治生活不健康状况没有彻底扭转，政治生态“污染源”还未根除，反腐败斗争形势依然严峻复杂。</p>
<p>文章强调，中共全面从严治党是背水一战、没有退路，只能进攻向前、决不能停顿松懈。今后将重点查处政治腐败和经济腐败相互交织的案件，不收敛不收手、群众反映强烈的领导干部，重点领域、关键环节的腐败问题。严厉整治群众身边的腐败，对胆敢向扶贫民生款物伸手的决不手软。</p>
<p>杨晓渡也是多年来首名出任中共政治局委员的中纪委副书记，显示经过上届中纪委的大力反腐整风，纪检监察系统在中国政治格局中的地位明显增强。</p>
</div>]]></description></item><item><title>习近平派特使宋涛访朝 学者：显示中朝关系向好</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811335</link><author /><pubDate>Thu, 16 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811335</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">游润恬 北京特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">yewlt@sph.com.sg</span></p>
<p>中共中央对外联络部部长宋涛明天将以中共总书记习近平特使的身份访问朝鲜通报十九大情况，中国学者认为这是中朝关系向好发展的信号，是十九大后中国改善与东北亚国家关系的一步。</p>
<p>中国现代国际关系研究院副院长袁鹏昨天在北京出席中国记协举办的新闻茶座，介绍十九大后的中国外交。</p>

<p>他回答媒体提问时指出，中国根据事情本身的是非曲直处理国际关系，朝鲜做错了中国会批评，也会在联合国框架下做出相应措施，与此同时中国也批评美韩举行军演，并在批评朝鲜的同时，也珍视中朝之间的友谊，尤其是党际关系。</p>
<p>习近平上个月在十九大蝉联中共总书记时，朝鲜领袖金正恩发贺电释放善意。金正恩上任后处死被视为对华友善的姑父张成泽，并多次展开核子和导弹试验，导致中朝关系陷入低谷，习近平和金正恩也从未正式会晤。有分析认为，宋涛此次访问朝鲜，可能是中朝双边交往恢复常态的迹象。</p>
<p>袁鹏认为，中国在十九大后不但要改善与朝鲜的关系，也要改善与日本和韩国的关系。</p>
<p>习近平在越南岘港出席亚太经合组织（APEC）会议期间，11日分别与韩国总统文在寅和日本首相安倍晋三举行了很好的会晤。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>会后，文在寅宣布下个月访华，也做出向中国释放善意的表态，包括不追加萨德的部署、不参加美国主导的反导体系、不发展美日韩三边军事同盟等。袁鹏说：“文在寅的建设性表述，给中韩关系未来的发展，提供了新的机遇的窗口。”</p>
<p>日本媒体注意到，习近平在与安倍握手的照片中，少见地露出微笑。安倍前天在马尼拉告诉记者，希望借2018年《中日和平友好条约》缔结40周年的节点，明年实现中日首脑互访，并表示要深化高层往来等交流，把中日关系提高到新阶段。中国最高领导人自2008年起便没有对日本进行双边访问。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：外交现重大新气象</span></h3>
<p>袁鹏指出，中国自十八大以来，与俄罗斯、欧洲国家、中亚国家等的关系进入“历史的最好时期”，不过与朝鲜、日本、韩国的关系则比较冷。“我们明显感觉到，十九大之后，中国外交上出现了重大的新气象，就是不好的关系也要尽量让它好起来。”</p>
<p>有分析认为，中国十九大前对日韩等国态度相对强硬，部分原因是为了提高习近平在国内和党内的地位和声望。</p>
<p>袁鹏回答《联合早报》提问时说：“我从来不认为我们的态度强硬。我们只是反应得比以前强势。不要指望像过去那样，你刺激我，我还是无动于衷。现在你挑战我，我肯定要反应，可能会反应得比以前更加激烈，但我们是不太可能主动挑衅、挑战、称霸的。”</p>
<p>他也指出，中国过去强调搁置争议，现在则要在搁置的同时，也敢于直面争议。他表示，中国在捍卫本国领土主权的同时，要保持“有理有据，有力有节”，这个平衡虽然很难，但必须做。</p>
<p>袁鹏总结，十九大后中国外交有两个特点。首先，中国会比以前更自信，过去社会主义总是被西方妖魔化和打压，现在中国特色社会主义的旗帜可以堂堂正正地飘扬。</p>
<p>另外，中国的内政和外交会更加紧密地连在一起，外交既要服务于国内未来的发展，同时也要为国际社会的发展做出更大的贡献。</p>
</div>]]></description></item><item><title>文物古建筑 消防演练</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811336</link><author /><pubDate>Thu, 16 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811336</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171116/ZB_1116_CJ_doc6xkghspm5vn12zrpf4a6_15225136_liyang.jpg?itok=7J5az0rj&timestamp=1510774201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>北京市东城区昨天在钟鼓楼广场举行文物古建灭火救援综合应急演练，消防人员模拟火情对古建筑进行灭火作业。演练旨在进一步加强文物古建筑消防安全工作，预防和减少文物古建筑火灾事故发生，全同时向前来观看演练的市民及游客普及消防知识。（新华社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>港基本法委员会副主任梁爱诗： 不希望港人利用法律空窗期侮辱国歌</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811337</link><author /><pubDate>Thu, 16 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811337</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">易锐民 香港特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">yikyms@gmail.com</span></p>
<p>香港基本法委员会副主任梁爱诗说，不希望有港人因为觉得《国歌法》没追溯力，就利用法律空窗期极力侮辱国歌，令香港成为全球笑柄。</p>
<p>香港大球场前晚举行的亚洲杯外围赛，再有香港球迷在播放国歌时发出嘘声，令人担心这班球迷会否在《国歌法》本地立法后受到追溯而被判刑。</p>

<p>梁爱诗昨天出席电台节目时说，大家应集中讨论《国歌法》内容，包括适用于什么场合等，而非只聚焦有没有追溯力。</p>
<p>她也说，如果中国全国人大常委会认为，香港的《国歌法》本地立法条文，与原本的全国性法例条文背道而驰，有权将条文发还。</p>
<p>经民联立法会议员梁美芬在另一电台节目中则说，《国歌法》已列入香港《基本法》附件三内，只是未完成本地立法，未定罚则。她认为，若侮辱国歌情况持续，不排除立即受惩罚。但她估计，港府在第一次提出法例时将不会提“追溯力”。</p>
<p>本身是资深大律师的行政会议成员汤家骅也认为，不排除若再有大型违反《国歌法》行为，港府或会因为受到压力而决定即时公布执行相关条例。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另一方面，香港民族阵线昨日动员学生，在部分院校外派发“港独”传单，梁美芬认为，有关行为有可能已触犯香港刑事罪行条例第九及第十条，即“派发煽动性单张，制造仇视情绪、敌视行为”。</p>
<p>她强调，此举不可容忍、不可纵容，而整个社会也因渲染“港独”受害，因此，学校丶港府不能坐视不理，教育局需有清晰指引，如在校内发生，校方应纪律处罚学生。</p>
<p>她也说，若港府没把握以现行法例处理，可以考虑按《基本法》23条（国安法），针对分裂国家问题率先清晣立法处理。</p>
</div>]]></description></item><item><title>港高铁一地两检议案通过</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811338</link><author /><pubDate>Thu, 16 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171116-811338</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171116/file6xkis4jpn3oa7nh3j9x.jpg?itok=2-Kv7cmv&timestamp=1510798802 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">易锐民 香港特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">yikyms@gmail.com</span></p>
<p>香港立法会昨天最终以38票赞成、 22票反对，通过港府的高铁一地两检无约束力议案。律政司长袁国强表示，将争取今年内完成“三步走”中首两步工作；运输及房屋局长陈帆则说，余下高铁工程要“快马加鞭”。</p>
<p>立法会本月初辩论该议案时，本土派议员朱凯廸使出“拉布”奇招，动议要求传媒及公众人士离场，成功拖延表决。立法会主席梁君彦昨称，朱提出的议案已失时效性，不作处理。</p>

<p>大会昨天下午恢复审议后立即进入官员回应，其后表决泛民的八项修正案，全部否决。而港府的议案则获通过。</p>
<p>袁国强总结时称，争取明年暑假前完成本地立法，以达致明年第三季以一地两检方式进行高铁通车。陈帆表示，高铁香港段工程已完成97%，但距离通车目标所剩时间不多。</p>
<p>另一方面，正访京的大律师公会主席林定国引述基本法委员会主任李飞指出，一地两检“三步走”中的第二步，将涉及《基本法》第20条，但在授权特区上如何处理，暂时未有最终结论。</p>
<p>公民党议员兼一地两检关注组召集人陈淑庄，要求李飞今日访港时需进一步解释。她批评，目前仍未清楚“一地两检”的法律基础，港府与北京签订的合作协议内容全不知情，若得不到正面回应，将继续反对一地两检。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>李飞今日将在基本法研讨会上，以“在国家宪法及《基本法》下香港作为国家特别行政区的角色及使命”为题，发表主题演讲。50间接受邀请的中学，将直播演讲内容。</p>
</div>]]></description></item><item><title>官媒发长文“致敬老王” 王岐山再出山？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811046</link><author>于泽远</author><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811046</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171115/ZB_1115_CJ_doc6x5z5gry1th1l0v3p23e_14202108_liyang.jpg?itok=U8jbRbqi&timestamp=1510687801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>舆论认为，官媒保持王岐山的曝光率，或是为他出任国家副主席“暖场”。但分析人士称，王岐山过去五年累积的名望已达到罕见的高点，加上他淡泊名利的个性，他未必愿意出任国家副主席。</strong></p>
<p>中国官媒发表长篇文章向中共原政治局常委、中纪委原书记王岐山致敬，再度引发外界有关王岐山是否可能重新出山的猜测。</p>
<p>人民日报社下属的《环球人物》在最新一期发表题为“致敬老王”的文章说，王岐山露最少的面、开最少的会、发最少的文，却管住了这么多年管不住的党风。中共过去五年“无禁区、全覆盖、零容忍”的反腐斗争，也烙下了王岐山鲜明的个人风格。他的强硬、他的铁腕、他的才华、他的性情、他的经验、他的思考，都是值得人们回味之处。</p>

<p>今年69岁的王岐山在上月举行的中共十九大上没有入选新一届中央委员会，他在党内职务已被新晋政治局常委赵乐际取代。但仍有中国境外媒体报道称，王岐山有可能在明年3月“两会”（全国人大和全国政协年会）上当选国家副主席，主要协助主席习近平处理外交事务。</p>
<p>王岐山退出新一届中央委员会后，也并未从公众视线中消失。</p>
<p>11月7日，王岐山在《人民日报》发表长篇文章《开启新时代 踏上新征程》。文章将过去五年中共反腐正风的主要功劳归结于习近平，称“全面从严治党成为十八届党中央工作的最大亮点”。文章强调：“全面从严治党永远在路上，党的十九大是重整行装再出发。实现党的历史使命的责任落到了我们这一代人身上，能为之添砖加瓦无上荣光。”</p>
<p>11月9日，王岐山白天回到母校北京三十五中参加校庆活动，与老师同学合影，晚上又前往人民大会堂出席习近平为美国总统特朗普举行的欢迎宴会，他的影像再次出现在中央电视台等主流官媒中。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>王岐山这几次亮相引发外界遐想。有舆论认为，官媒保持王岐山的曝光率，或是为他出任国家副主席“暖场”。还有消息称，王岐山也可能在明年3月成立的国家监察委员会任荣誉职位。</p>
<p>但北京有关人士分析，王岐山过去五年累积的名望已达到中共大员罕见的高点，加上他淡泊名利的个性，他未必愿意出任国家副主席，也不大可能在国家监察委员会中担任虚职。</p>
<p>这位人士指出，王岐山近来在官媒上的亮相和活动，其实都是按照官方统一安排，与几名退出新一届政治局常委会的上届常委共同参与的，以此判断王岐山的去向并不准确。</p>
<p>比如，《人民日报》11月6日发表前常委刘云山的文章，7日发表王岐山的文章，8日发表前常委张高丽的文章。这些文章其实都来自官方新近出版的《党的十九大报告学习辅导百问》，该书也收录了新任常委栗战书、汪洋、赵乐际，以及刘奇葆等人文章。</p>
<p>又比如，王岐山等几名退休常委和现任常委共同出席欢迎特朗普的晚宴，是高层要彰显对特朗普访华的重视，不代表王岐山未来将更多地参与外交事务。</p>
<p>不过，中国舆论格外重视王岐山的动向，至少反映了王岐山在民间的崇高声望，也反映出很多人希望这位被尊称为“老王”的政坛传奇人物继续发光发热。</p>
<p>《环球人物》文章说，这五年，在王岐山站立的地方，历史的洪流撞上了冷峻的峭壁，腾起巨浪，淘尽黄沙，始见真金。他留下的一切，弥足珍贵。人民将深深铭记这段历史，一个政党百年生生不息的征途中也将记录这浓重的一笔。</p>
</div>]]></description></item><item><title>调查：近七成港人常用即弃餐具 环保团体吁香港快餐店“走塑”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811047</link><author>戴庆成</author><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811047</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171115/ZB_1115_CJ_doc6vcsbu57qw0cboq032r_14203311_liyang.jpg?itok=2SDV7bkJ&timestamp=1510687801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">戴庆成 香港报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">taihingshing@gmail.com</span></p>
<p>香港一项最新调查发现，近七成港人经常使用即弃餐具及吸管等塑料产品，以致香港的胶灾问题严重。</p>
<p>负责调查的环保团体呼吁香港快餐店“走塑”（弃用塑料，plastic-free），淘汰即弃塑料餐具，并为顾客提供环保可重用的餐具。</p>

<p>绿色和平委托国际市场调查机构IPSOS在今年8月，访问了1000名15至50岁香港市民，了解港人使用即弃塑料的行为和心态。调查结果显示，当被问及最近一次的不同消费习惯时，逾八成受访港人没有使用即弃塑料袋；但仍有近半数（48%）受访者会购买即弃瓶装饮料；超过六成半（66%）受访者外出用餐时仍会使用即弃塑料餐具；近七成（68%）会使用即弃吸管。</p>
<p>调查也显示，受访港人比较愿意减少或拒绝使用即弃塑料产品多于自携环保用品，当中近四成受访者认为自携餐具并不容易。</p>
<p>超过三成受访者认为企业有责任减少塑料污染，近六成（58%）受访者愿意主动向企业要求“走塑”。</p>
<p>绿色和平项目主任朱江昨天指出，上述调查显示近六成受访港人愿意“走塑”，但碍于企业方针，消费者难以拒绝使用餐厅提供的塑料餐具。他表示，塑料若被丢弃到海里，会被分解成无数碎片，难以收集，要解决问题应从源头“走塑”。而“走塑”有赖特区政府、企业及消费者三方协作，尤其应先从“重灾区”快餐店做起。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>朱江指出，绿色和平早前特地到龙头快餐企业麦当劳实地考察，推算出单单早餐和午餐时段，麦当劳每天派发近49万件即弃塑料产品，平铺成路相当于168幢香港国际金融中心的高度。</p>
<p>他说：“胶袋（塑料袋）只是造成香港即弃塑料围城的冰山一角，香港人虽然开始减少使用胶袋，但若忽略了即弃餐具和胶杯这些漏网之鱼，胶灾问题将无法解决。香港是时候全城走塑。”</p>
<p>朱江要求香港快餐店立刻淘汰即弃塑料餐具，并为顾客提供环保可重用的餐具，以及鼓励顾客自携餐具，解决塑料污染问题。港府也应尽快推行废物征费，以加强市民减废的诱因。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811048</link><author /><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811048</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171115/ZB_1115_CJ_doc6xjxggqnsptx0trr636_14193656_liyang.jpg?itok=k1OOiLsy&timestamp=1510687801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>宋楚瑜是认真到令人佩服的人，只是有些事，实在不要太认真的好。</p>
<p>——台湾执政党民进党大老林浊水昨天在台媒报道中，否定二度担任APEC（亚太经合组织）台湾领袖代表的亲民党主席宋楚瑜上周末在APEC会议中的表现。他表示，宋楚瑜做了不少认真的事，但是太认真地在中国大陆国家主席习近平身前身后绕来绕去，影像还被北京刻意曝光，疯传的结果实在令人伤心，效果“坏透了”。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>林展霆：油腻中年男招惹了谁？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811049</link><author>林展霆</author><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811049</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>山城打望</p>
<p><span class="bylineemail">limzt@sph.com.sg</span></p>
<p>这时代的中国男人似乎不太好当，尤其是中年男人，几乎每隔一段时间都会躺着中枪，成为舆论调侃的对象。近两周与中年男人扯上边的最新贬义词是“油腻男”，而这个听起来让人有些倒胃口的标签，发起者正是一名中年男人——46岁的中国作家冯唐。</p>

<p>不知是出于对自身油腻的自省，或是对同辈陋习的看不过眼，冯唐上月27日在微博发表题为“如何避免成为一个油腻的中年猥琐男”，以唏嘘自嘲的笔调列出了避免成为“油腻猥琐男”的十大原则，立即引发热议。</p>
<p>这些“指导原则”有的不失鸡汤式励志（“不要停止学习”“不要给人添麻烦”），有的却像对中年群体特性的唾弃（“不要成为一个胖子”“不要当众谈性”）。冯唐没有明确道出“油腻”的定义，但文章发表后排山倒海的社交媒体讨论，已迫不及待地归结出中国式“油腻中年男”的标准：油腔滑调、肚腩隆起、不修边幅、爱吹嘘往事……</p>
<p>尽管有人觉得对油腻中年男的集体嘲讽不过是场无聊的口水战，但冯唐的文章被广泛转载并激起大量讨论，似乎也说明该课题触及了社会某条敏感神经。</p>
<p>“油腻中年男”为何惹人厌烦？从冯唐的文章看来，最大的“污点”无非是无法抵抗的中年状态——因为迈入中年身材走样，连公开场合讨论女性都成了猥琐活动；因为年纪渐大容易啰嗦说教，连教育晚辈和分享经验都让人感觉是在吹嘘。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另一污点则是不优雅、不文明的习性。冯唐在文章中语重心长地提醒中年男人，不要“盯着女生看”，也不要脏兮兮，毕竟“少年时代的脏是不羁，中年时代的脏是真脏。”</p>
<p>说实在的，冯唐对中年油腻男这两方面的唾弃，怎么想都更像是对中年男子一种深深内化的歧视。尽管油腻男确实有坏习惯有待改善，但对中年状态的一番挖苦，何尝不也是年轻人傲慢的另一种油腻体现？</p>
<p>更糟的是，来自不同生活背景的中年男人，因脏兮兮、发胖、爱讲黄色笑话调剂生活等而被批判为油腻，这当中暴露出的，恐怕更多是阶级意识与歧见。</p>
<p>实际上，这已是中国中年男人三个月内第二次“中招”。今年8月，50岁的中国黑豹乐团鼓手赵明义被拍到一张拿着保温杯的照片，也莫名其妙引发舆论小骚动，原因是昔日摇滚铁汉如今“沦落”到拿保温杯喝枸杞水养身，这竟然掀起了一阵有关中年危机的讨论。</p>
<p>除了“油腻”“保温杯”之说，近年来舆论也频提“男孩危机”（担忧男性举止太阴柔）和“光棍危机”（性别失衡导致单身男过多）。在外界看来，中国男人尤其是中年男人，似乎陷入一场又一场“危机”，生活习性不断被放大检视，让人不禁要问：中国男人是不是出了问题？</p>
<p>我想，与其说是真“危机”，不如说是当下性别意识保守与开放拉锯的时代，对男性有了新一套要求。</p>
<p>西方性别研究学者多年前提出“男性危机”（crisis of masculinity）的概念，解释社会转型过程中，男性传统角色经历的震荡与改造。当下的中国社会，正面临性别平等意识抬头、消费主义兴起、全球化等文化浪潮带来的冲撞，大众视野中的男性形象不再标准单一，这不免也造成了一些争议与混乱。</p>
<p>就拿一些网民理想中“去油腻”的中年男为例：要威风但不能油腔滑调、要豪爽却不能不修边幅、要有雄性魅力却不能显得猥琐；按此标准，也难怪有人会“油腻”，或根本搞不懂何谓“油腻”，结果成为嘲讽对象。</p>
<p>曾几何时，中年男人称得上拥有较大影响力和发声权的群体，如今风水轮流转，要做个称职的中年男人似乎越来越难。油腻男、保温杯等种种标签背后，折射出的是年轻人和女性地位与看法的变化。但无论如何，在家庭与性别意识迅速变化的时代，要做个肩负工作与家庭压力的中年男也不简单。“油腻”有时何尝不是生活形式所造就的状态，大叔们是不是应该获得更多善意的体谅？</p>
</div>]]></description></item><item><title>“港独”在中学派传单 足球赛球迷再“嘘国歌”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811050</link><author>易锐民</author><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811050</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171115/ZB_1115_CJ_doc6xjy7kxeoyea8uw3le_14230855_liyang.jpg?itok=Oh80KwYE&c=0a4a8ae9cc4acc7a8dc9e30b5136633c&timestamp=1510687801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>学者认为，这反映有港青不甘心“港独”思潮转趋沉寂，北京和港府应强硬打遏。</strong></p>
<p>香港昨日再有人在中学外派发“港独”宣传单张，晚上港足在亚洲杯外围赛主场挑战黎巴嫩时，又有球迷“嘘国歌”。学者认为，这反映有港青不甘心“港独”思潮转趋沉寂，北京和港府应强硬打遏。</p>
<p>不愿透露全名的香港民族阵线召集人阿南承认，该组织与学生动源合办行动，十多间院校学生参与，单张上写上“香港独立、重回正途”、及“卫港保民、唯有独立”，共印制约2000单张及一万“自决”贴纸。</p>

<p>阿南说，今年的单张明确写上“香港独立”，比去年直接。因为，去年的单张只是探讨香港前途问题，已被当成宣扬“港独”，所以今年决定旗帜鲜明地推广。</p>
<p>他也说，有关行动是要唤醒去年曾参与各校“本土关注组”，及潜在支持“港独”的学生，希望在学界巩固力量。他强调，打遏只会令“独立”之火愈烧愈旺。</p>
<p>香港教育局表示，任何“港独”主张或活动，均违反一国两制、《基本法》及香港社会整体和长远利益。不过，学校管理层近年处理政治化事件已有一定经验。</p>
<p>局方深信，中学校长及教师将发挥教育专业精神，确保学生可在安全、有秩序及专业教学环境下学习，局方有需要时将提供支援。同时，当局也相信大学既有责任也有能力，妥善处理校园内发生的事，照顾学生利益。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>全国港澳研究会副会长刘兆佳认为，宣扬“港独”涉及原则问题，中央和特区政府不能坐视，也难逃责任，要强硬打击，才能回应中共总书记习近平在十九大报告中，提及香港特区有责任维护国家安全、主权等任务。</p>
<p>刘兆佳也说，经过几年发酵，香港社会上只余下一小撮人支持“港独”，并出现一股强大的“反港独”力量，相信不会因为有学生参与宣传“港独”，而令“港独”力量重新坐大。</p>
<p>香港中联办主任王志民在与立法会36名建制派议员晚宴时提出，希望他们带头关心帮助引导港青，继续通过促进香港与大陆的交流，推动国民教育，让香港年轻一代能发自内心地为身为中国人而自豪。</p>
<p>他指出，十九大报告中有五次提到港澳，并在三处展开论述，次数和篇幅字数是历届党代会报告之最，“充分体现了党中央和习总书记对港澳的重视和关怀”。</p>
<p>王志民在晚宴上还要求建制派议员，在实际行动中体现国家意识；在履职尽责中体现建制意识；支持、帮助及督促特区政府依法有效施政；并在团结协作中，体现大局意识。</p>
<p>他也说，香港至今仍未能完成《基本法》23条（国安法）立法，风险隐患尚没得到有效清除和防范。而在国家安全上，只有“一国”之责，没有“两制”之分；一国之内任何地区都不应成为国家安全的短板、漏洞。</p>
</div>]]></description></item><item><title>网民爆料后 “去哪儿”紧急撤下日本右翼酒店预订服务</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811051</link><author /><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811051</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京／上海综合讯）日本APA连锁酒店今年1月因在其客房中摆放美化二战的日本右翼书籍，引发中国连日抗议并被国家旅游局发文抵制。但有中国网民爆出APA酒店预订服务近日在“去哪儿”“美团旅行”等中国国内订票网站悄然上架。上述业者随后都紧急将“APA酒店”从网站撤下。</p>
<p>综合澎湃新闻、环球网等昨天报道，共青团中央微博前天引述知乎用户“王瑞扬”爆料说，他上星期天在去哪儿网搜索“东京 apa”时，不仅搜得到APA酒店，还能看到酒店介绍和预定选项。此外，大阪APA同样上架，另一网站美团也能搜到APA酒店预订。</p>
<p>王瑞扬对此表示：“人们真的忘记了（“APA酒店”事件）”，引发大批网民热议。</p>

<p>据报道，APA酒店年初事发时不仅坚决表明“不撤书”，该集团撰写右翼书籍的保守派老板元谷外志雄更声称，人们几个月后就会忘记发生什么事情，只会记得名字。而酒店可靠这个知名度，扭亏为盈。</p>
<p>对于网民的爆料，美团前天通过官方微博回应说，今年1月下架APA酒店后，个别供应商再次上传该酒店产品，部分门店因屏蔽系统漏洞未能有效监测出。美团承诺，将永久下线日本APA连锁酒店旗下所有酒店，永不合作。</p>
<p>去哪儿网则表示，该网前天经开发排查，发现大阪和东京这两家APA酒店在最初上传信息时未填写品牌名，导致APA品牌整体下架时被遗漏。</p>
<p>该网目前已补全信息，立即下架上述两家酒店。此外，也将从技术层面继续改进算法以及定时排查，做到准确和完整屏蔽。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>“国舰国造”弊案延烧台总统府</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811052</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811052</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">黄顺杰 台北特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">skng@sph.com.sg</span></p>
<p>台湾“国舰国造”弊案风暴扩大，除前朝国民党政府，去年掌权的民进党政府如今也卷入其中，以蔡英文为首的总统府被指向军方施压，为承造军舰的造船公司拨款，总统府对此严正否认。随着丑闻持续延烧，蓝绿攻讦料将愈演愈烈。</p>
<p>立场亲北京的台湾媒体《中国时报》昨天以头版全版报道，指在野的国民党立委马文君接获爆料音档，内容为涉案的造船公司庆富副董事长陈伟志去年10月7日与高雄市政府海洋局长王端仁等官员的谈话。根据录音，自称有“直通总统府的管道”的陈伟志与总统府“沟通”后，海军原本要到今年3月才拨给庆富的第三期24亿元（新台币，下同，约1.1亿新元）履约款，提早于去年12月入账。</p>

<p>针对指控，一般通过通讯软体向媒体发文纠正错误报道的总统府，昨早罕见地先后以正式书面声明和发言人出面说明反击，显见事态的严重性。总统府指出，民进党政府上任以来，有关“猎雷舰案”的执行均由国防部等单位依法、依合约办理，总统府没有也不会介入，至于庆富历来陈情，总统府也依法处理，所谓“涉案者与府方沟通施压军方，显系捏造”。</p>
<p>总统府也重话批评《中国时报》未经查证便控诬府方涉案，“甚至将涉案者招摇撞骗之词作为头版标题，自贬报格”。府方声明说：“我们给予最严厉谴责，并要求该报立即更正道歉”。《中国时报》昨天并未针对总统府的说明和要求作出回应。</p>
<p>这起弊案是因承造海军“猎雷舰”的庆富近月爆发财务危机而引发高度关注。经行政院调查，庆富资本额过低，却顺利承揽“国舰国造”的浩大工程，发包的国防部在这其中出现严重疏失，向庆富提供贷款的主要公股银行第一银行也被点名，该行董座已遭撤换。</p>
<p>由于招标工程在前总统马英九执政时期进行，再加上总统府2015年曾将庆富的陈情信以密件形式转发给行政院，马英九故被指介入施压，国民党连日来也自然成为民进党攻击弊案的箭靶。不过，蔡英文去年上任后，庆富其实也去函总统府陈情，共计四次。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>除了总统府，这起弊案如今也烧向由民进党大佬陈菊主政的高雄市政府，以及民进党立委、陈菊爱将刘世芳。有媒体评论，此案已成为民进党内部政治恶斗的工具，以及高雄市长初选的杀戮战场，模糊查案焦点。</p>
<p>日前有周刊报道指有意参选高雄市长的刘世芳曾为庆富护航，国民党立法院党团昨天召开记者会则指出，爆料音档提及高雄兴达港的土地问题，显见高雄市海洋局介入“乔”猎雷舰造舰厂的土地，吁陈菊出面说清楚。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台“八百壮士”抗议下 军人年金改革方案紧急取消</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811053</link><author>庄慧良</author><pubDate>Wed, 15 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171115-811053</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">庄慧良 台北报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">chuanghl@sph.com.sg</span></p>
<p>在退役军人组成的“八百壮士”抗议下，台湾总统府国家年金改革委员会昨天原本要宣布的军人年金改革方案紧急取消，改由国防部公布“军人退抚新制草案重点”。国防部并强调，未来一个月会与现役及退役人员沟通后再修改报请行政院审查。</p>
<p>但“八百壮士”强调，蔡英文政府的做法违法违宪，负责年金改革方案的政务委员林万亿背信失约，从今天起就是战斗的开始，号召支持者随时准备集结抗战。</p>

<p>由于军公教的退休基金都面临破产危机，蔡政府自去年中执政以来便将年金改革视为当务之急，但鉴于军方的特殊性，刻意将军方与公教人员分开处理，且承诺军人年金改革的方案会优于公教人员。公教人员的年改方案已于6月三读通过，政府接下来准备要处理军人的年金改革问题。</p>
<p>当初政府承诺军人的年金改革方案会优于公教人员，且事先会与相关人员沟通协商，但上周军人年改方案提前曝光，将军人的最低月退俸比照公教人员定为3万2160元（新台币，下同，1400新元），令军方退役人员相当愤怒，“八百壮士”前天先到行政院前抗议，昨天再率2000人左右前往总统府示威。</p>
<p>“八百壮士”指挥官吴其梁表示，他们本着“法律不溯及既往”与“信赖保护原则”，反对用污蔑、丑化的手段剥夺退休金的违法滥权行为。</p>
<p>他指出，负责年金改革的林万亿5月11日曾承诺军人年金改革会先与军系立委、相关团体沟通说明，如今食言，让他们有被欺骗的感觉，不得不走上街头。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他并强调，政府未与其等沟通就提出年金改革方案要点，其实“就形同把一个人放进棺材里，只差钉四个钉子而已”，“如果林万亿不出面，我们跟他没完没了”。</p>
<p>行政院秘书长卓荣泰、发言人徐国勇前天向“八百壮士”承诺，昨天不会公布军人年金改革方案，且由国防部预告草案重点，往后一个月也会责成国防部与退辅会加强沟通后才会进行立法工作。</p>
<p>在野的国民党主席吴敦义昨天出面声援“八百壮士”，痛批蔡政府践踏国军尊严，违背承诺，无法给军人有尊严的生活，国民党绝对全力支持抗争。</p>
</div>]]></description></item><item><title>两党达成重要共识 中越领袖同意维护南中国海和平稳定</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810761</link><author /><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810761</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171114/ZB_1114_CJ_doc6xja26u9ds21c7wp0cgt_13232754_leesuehp.jpg?itok=3XuZIXRt&timestamp=1510601401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中国官方通讯社新华社报道，习近平和阮富仲同意按照两党两国领导人达成的重要共识，妥善处理海上问题，稳步推进包括共同开发在内的各种形式的海上合作，共同致力于维护南中国海的和平与稳定。</strong></p>
<p>（河内综合电）正在对越南进行国事访问的中共总书记习近平，前天傍晚与越共总书记阮富仲举行会谈，两人同意按照两党两国领导人达成的重要共识、稳步推进共同开发等各种形式的海上合作，维护南中国海的和平与稳定。</p>
<p>中越关系自今年初以来就稳步回暖，中共总书记习近平在十九大后首个出访的国家即选择了越南。这已经预示一度遇冷的中越“同志加兄弟”关系，将通过本次访问进一步回暖。而在习近平展开对越国事访问前，美国总统特朗普也毛遂自荐，愿在南中国海问题上扮演调停角色，只不过短短几小时后，中越双方就宣称达成“重要共识”。</p>

<p>据中国官方通讯社新华社报道，习近平和阮富仲同意按照两党两国领导人达成的重要共识，妥善处理海上问题，稳步推进包括共同开发在内的各种形式的海上合作，共同致力于维护南中国海的和平与稳定。</p>
<p>不过，新华社没有进一步阐述“重要共识”的具体含义。</p>
<p>双方也同意保持和加强高层交往优良传统，相互坚定奉行友好政策，加强战略沟通，增进政治互信，妥善处理分歧，引领中越关系正确方向；此外，还要深化中共与越共间的党际交往，“发挥中越关系独特优势，密切治党治国理政经验交流”；充分发挥中越双边合作指导委员会作用，加强外交、国防、公安、安全等各部门各层级交流合作。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">同意落实好共建“一带一路”和“两廊一圈”合作文件</span></h3>
<p>双方并同意落实好共建“一带一路”和“两廊一圈”合作文件，促进地区经济联系和互联互通，推动经贸、产能、投资、基础设施建设、货币金融等领域合作不断取得务实进展，稳步推进跨境经济合作区建设，加强农业、环境、科技、交通运输等领域合作；要扩大文化、教育、媒体、卫生、青年、地方、旅游等领域合作，推动河内中国文化中心、越中友谊宫尽早投入使用，办好民间交往活动，夯实中越友好民意基础。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>因南中国海主权争端，中越两国关系在2015年陷入低潮，双方甚至发生过数次海上摩擦。不过，随着去年菲律宾提出的南中国海仲裁案落幕，中国与包括菲律宾、越南在内的其他主权声索国之间的矛盾也明显降温。</p>
<p>今年1月和5月，越共总书记阮富仲和越南国家主席陈大光先后访华，在10月中共十九大闭幕后，阮富仲迅速派出特使访华，当面向习近平祝贺。习近平随即派出中联部部长宋涛作为特使出访越南、老挝等社会主义国家，通报十九大的情况。</p>
<p>在前天的会谈过后，习近平昨天上午再次会见阮富仲。据新华社形容，“双方本着同志加兄弟的精神，继续就两党两国关系深入交换意见。”</p>
<p>新华社引述习近平明确肯定，中越两党两国关系“牢不可破、坚如磐石”；他表示，随着新时期国际地区形势的深刻变化，中越关系特殊重要意义更加突显。</p>
<p>阮富仲则肯定，此前的会谈充分体现了中越“同志加兄弟的深厚情谊”，越南愿同中方加强治党治国理政经验交流，继承和发扬越中传统友好合作，努力推动两党两国关系不断迈上新台阶。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">李克强出席<br/>
东亚合作领导人系列会议</span></h3>
<p>中共高层刚在十九大宣布中国进入“新时代”，中华民族迎来了“从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃”。在重申决不放弃自己的正当权益之余，中共也宣示将坚持和平发展道路，推动构建人类命运共同体。十九大结束后不久，中国即迎来美国总统特朗普访华、释出将开放金融市场的信号，最高领导人习近平随后到越南岘港出席亚太经合组织（APEC）峰会，并访问越南与老挝，提升与周边国家的关系，打造“温和大国”的形象。</p>
<p>在习近平出访期间，中国国务院总理李克强前天也启程访问菲律宾，出席东亚合作领导人系列会议。</p>
<p>出访前，李克强在菲律宾主流英文媒体《马尼拉时报》和《菲律宾星报》发表题为“传承友谊，深化合作，共同谱写中菲关系新篇章”的署名文章。</p>
<p>他在文中坦言，“前些年，中菲关系因南中国海问题经历过一段波折，走过一些弯路”，但两国的一些分歧只是短暂的插曲，不会影响双方发展睦邻友好关系的决心，“也不会动摇我们作为好邻居、好朋友和好兄弟的坚实基础”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810762</link><author /><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810762</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171114/ZB_1114_CJ_doc6xfogmkcfy14r503cbd_13215929_leesuehp.jpg?itok=9IxlPxnD&timestamp=1510601401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>我很称赞在大会结束的时候，对岸说了一句话“大国要像个大国的样子”。我觉得对岸还是有相当的善意；但是对岸有它的坚持，我们也有我们的坚持，大家如何用诚意想办法把这件事情处理好，这是执政党必须重新了解的事情。</p>
<p>——台湾APEC特使宋楚瑜返台后，对媒体汇报称，大陆从没有在会议发言中要求其他经济体不得与台湾或中华台北合作发展经济。他认为，两岸问题要得到解决，只在双方的一念之间。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>易锐民：“招安”港青有N种方法</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810763</link><author>易锐民</author><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810763</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>港澳突搜</p>
<p><span class="bylineemail">yikyms@gmail.com</span></p>
<p>笔者有三名儿子与女儿，长子与长女大专毕业后，均找到稳定的工作。虽然月薪只有约1.6万元（港币，下同，约2800新元），但每工作一年后，他们都会安排出国旅游，目的地不是日本就是韩国，总之不愿意到大陆。</p>

<p>其实，这是香港一个相当普遍的现象，自从2014年发生“占领中环运动”之后，若非参加学校安排的交流团，许多香港青年都不愿意踏足大陆。然而，这些交流团又不断被妖魔化为“洗脑团”，经常遭到诟病与攻击。</p>
<p>近日，网上就流传“某小学强逼学生参加明年1月举行的交流团”，声称“如果到时因任何理由不出席要罚238元”。随后校方澄清，该活动受教育局资助，如学生报名后于当日缺席，才须补回差额。</p>
<p>无论港府还是中联办，近年均加大资源，直接资助大量的大陆交流团供香港青少年参与，目的就是希望他们有机会认识国情，减少对国家的误解，最终达致对“中国人身份”的认同。可惜效果总是不理想。</p>
<p>笔者跟一名京官茶叙，他年仅30岁，念大学时主修法文，毕业后没有到法语地区工作，选择加入中联办，参与青年工作。他来港的时候，正好是“占中”后“港青最讨厌大陆”的时期。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他的任务就变得更吃紧了，必须想方设法争取更多爱国爱港的港青。他也发现，一般的“交流团”效果的确不大，许多港青只为了应付学校的课业要求而参加，或借机去游山玩水，甚至是借交流团去认识异性朋友，将行程目的本末倒置。</p>
<p>这名年轻京官跟多数当代大陆青年一样，思想充满创意，且干劲十足。经两年思索，他觉得大陆青年和港青都是同龄人，没理由大家的兴趣会不一致。</p>
<p>因此，他认为交流团的形式及内容必须改变，应具体至大陆和香港两地青年的直接接触，和共同的生活体验，例如一起玩电竞。</p>
<p>“其实，深圳、珠海等地已有电竞联赛，可邀请香港组队参加。”事实上，以深圳为基地的“股王”腾讯，最近发布的五年计划就以开发电竞商业价值为目标，要打造一个千亿元人民币（204亿新元）规模的电竞产业。</p>
<p>陆港青年还可以一起探讨在电子商务领域创业。这名京官透露，他有不少同学都“下海”了，其中一人原本是律师，因想到一个好点子而结束律师楼的业务，改而效法淘宝网，差别只在于将商品换成明星。</p>
<p>“国内近年大量制作影视作品，但制片商不容易找到明星，而明星又不知如何自我推荐。因此，可以打造一个平台，让明星们自我介绍，包括要求片酬等。有兴趣的制片商就像上‘淘宝’那样选人。”</p>
<p>总之，随着大陆经济改革不断深化，出现了许多新经济、新行业，大陆年轻人处于生气勃勃的创业环境。年轻京官认为，可以通过这些交流让港青们直接了解国情，从而增加对祖国的归属感。</p>
<p>香港新任中联办主任王志民日前在香港举行的博鳌青年论坛演讲时，提到“卢丽安效应”。卢丽安是土生土长的台湾人，在中国大陆工作多年后加入中国共产党，并且是中共十九大代表之一。</p>
<p>王志民虽没有直接把“卢丽安效应”与香港联系起来，但传递的信息很清晰：今天的中国领导人，对走大陆自己的路充满了自信，具有“大自信，大气场”。</p>
<p>卢丽安以“唯一土生土长台湾代表”身份出现在中共十九大会议上，在台湾引起哄动。虽然香港早有中共的“地下党员”，但他们都不像卢丽安那样公开身份。</p>
<p>王志民呼吁香港人，特别是年轻一代，既不要再沉迷于昔日的“香港优越感”中，也不要过于担忧“香港被边缘化”，要坚守“一国”，善用“两制”。他希望港青在中华民族的复兴中，扮演应有的角色。</p>
<p>说到底，北京现在资源充足，要“招安”港青的手段与方法还真不少。各种方法相继出炉，相信假以时日，总会达到一些效应。</p>
</div>]]></description></item><item><title>蔡英文：全力调整产业结构及体制 台将展现最大努力参与区域经济整合</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810764</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810764</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171114/ZB_1114_CJ_doc6xjd8wybqbn42upnbql_13205424_leesuehp.jpg?itok=QhnV4arY&timestamp=1510601401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>积极摆脱中国大陆经济影响力的台湾民进党政府，有意争取加入新版TPP。总统蔡英文昨天接见亲民党主席宋楚瑜率领的台湾APEC代表团时表明，新进展是机会也是挑战，政府将全力以赴，持续调整产业结构及体制。</strong></p>
<p>因美国退出而停滞不前的“跨太平洋伙伴关系协定”（TPP）出现新进展，积极摆脱中国大陆经济影响力的台湾民进党政府有意争取加入新版协定。总统蔡英文表示，台湾将全力以赴调整产业结构及体制，向各国展现台湾参与区域经济整合的“最大努力及企图心”。</p>
<p>原本涵盖12国、不包含大陆的跨太平洋伙伴关系协定（简称TPP）经过五年磋商达成，但主张保护主义的美国总统特朗普今年初上任后宣布退出，导致协定进程生变。其余11国官员日前在亚太经济合作组织（APEC）会议举行期间频密磋商，并于11日公布联合声明。</p>

<p>根据声明，新版TPP改名为“跨太平洋伙伴关系全面进步协定（简称CPTPP），新版协定保留了TPP超过95％的内容。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">经济部长：标准较宽松 台争取第二波加入</span></h3>
<p>蔡英文昨天在总统府接见由亲民党主席宋楚瑜率领的台湾APEC代表团时说，TPP取得新的进展，显示透过对话与交流，推动更广泛的经贸合作，依然是世界各国共同的期待。她说：“换言之，新的进展是机会也是挑战。政府会全力以赴，持续调整产业结构及体制，也向区域间的国际伙伴，展现台湾参与区域经济整合最大的努力及企图心。”</p>
<p>陪同宋楚瑜出席APEC会议的经济部长沈荣津日前指出，CPTPP的标准比较宽松，台湾较容易达标，故会争取第二波加入。主理经贸事务的政务委员邓振中则说，台湾现阶段要“加速”准备工作，因为CPTPP成员国的目标是让协议尽快生效，因此希望台湾也可以准备好，并在适当条件下欢迎台湾加入。至于台湾加入CPTPP会否受到大陆施压，邓振中说，盼各国对经济贸易自由化持开放态度。</p>
<p>尽管美国将缺席CPTPP，协定生效后对国际经贸发展产生的影响仍不容小觑。台湾财经学者分析，以台湾目前的政治和经济处境来看，现阶段唯有加入CPTPP，才能让台湾在对外贸易上找到突破点。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>蔡英文去年5月上台后，为提升对外经济的格局和多元性，告别以往过于依赖中国大陆市场的现象，于是开始推动涵盖东南亚和南亚国家的新南向政策，两年编列逾116亿元（新台币，5.2亿新元）的预算，但执政至今尚未取得亮眼成绩。</p>
<p>“中华民国全国工业总会”秘书长蔡练生受访时指出，尽管CPTPP少了美国，涵盖范围不如原先的TPP，但新版协定形成的自由市场对台湾仍具高度重要性，且台湾加入CPTPP后，更有助政府推动新南向政策。他说：“现在推动新南向，我们并没有机会加入东南亚的RCEP……因此会造成我们参与东南亚市场时，处在较不利的地位。”</p>
<p>RCEP（Regional Comprehensive Economic Partnership）指的是区域全面经济伙伴关系协定，由亚细安10个成员国发起，并邀请中国大陆、日本、韩国、澳大利亚、新西兰和印度六个对话伙伴共同参与。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">宋楚瑜：与习近平有自然友善互动</span></h3>
<p>除了经济议题，在两岸关系僵滞之际，台湾舆论也高度关注此次二度担任APEC领袖代表的宋楚瑜在会上与大陆国家主席习近平的互动。宋楚瑜称，与习近平有自然友善的互动，还向习等领袖提到“绳子说”，即历史是镜子不是绳子，吁各国勿“将历史当作绳子，让恩恩怨怨绑住手脚”。</p>
<p>虽然蔡英文肯定宋楚瑜在国际舞台上为台湾发声，但亲蓝的台湾《联合报》发表评论批评宋楚瑜“搞错对象”，指“绳子说”对“蔡英文说更切实”。评论也说，宋这回并无法取得去年APEC与习近平交谈10分钟的意外成果，质疑宋楚瑜“已才尽矣？”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>刘奇葆《人民日报》发表文章 称习近平思想实现“新飞跃”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810765</link><author>于泽远</author><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810765</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">于泽远 北京报道</span></p>
<p>中共原政治局委员、中宣部原部长刘奇葆昨天在主流官媒《人民日报》发表长篇文章称，中共十九大提出的习近平新时代中国特色社会主义思想（简称习近平思想），开辟了马克思主义新境界，开辟了中国特色社会主义新境界，开辟了治国理政新境界，开辟了管党治党新境界，使马克思主义中国化实现了一次新的飞跃。</p>
<p>这是刘奇葆上月落选中共新一届政治局后，首次在他曾经主管的《人民日报》上发表文章。文章题为“推动社会主义文化繁荣兴盛（认真学习宣传贯彻党的十九大精神）”。</p>

<p>北京有学者指出，刘奇葆在这篇谈论文化繁荣的文章中，大赞习近平思想“使马克思主义中国化实现了一次新的飞跃”，等于将习近平思想提升到与毛泽东思想、邓小平理论并列的高度。</p>
<p>根据中共官方表述，中共在其理论发展进程中有过“两次历史性飞跃”，产生了两大理论成果，即毛泽东开创的毛泽东思想和邓小平开创的中国特色社会主义理论体系。但在毛泽东、邓小平之后，江泽民的三个代表、胡锦涛的科学发展观，都属于邓小平中国特色社会主义理论体系的一部分，而没有达到“飞跃”的高度。</p>
<p>对新出炉的习近平思想，中共十九大也将其定位为“中国特色社会主义理论体系的重要组成部分”，并没称“新的飞跃”。</p>
<p>有关学者认为，刘奇葆率先在主流官媒上将习近平思想拔升到“飞跃”高度，也是对宣传习近平思想的一种创新。但按照中共理论逻辑，习近平思想刚刚提出，还需要在实践中不断完善和发展，现在就称其为“新的飞跃”还为时尚早。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">十九大没入政治局<br/>
刘奇葆仕途受重挫</span></h3>
<p>刘奇葆在上月结束的中共十九大中当选中央委员，但未能进入政治局，显示他仕途受重挫。外界分析，刘奇葆和同样落选新一届政治局的原政治局委员张春贤，下一站可能出任全国人大副委员长或全国政协副主席，名义上虽然仍属于“党和国家领导人”，实际上已退居二线。</p>
<p>有分析认为，刘奇葆落选新一届政治局，表明高层对宣传系统过去五年的工作不满意。一些舆论认为，中宣部官僚气息太重，宣传思维和方式十分陈旧，跟不上习近平所要求的新时代发展步伐，在舆论引导和管理上也缺乏新意，经常招致舆论批评。</p>
<p>64岁的刘奇葆，曾长期在共青团系统工作，担任过共青团安徽省委书记，团中央书记处书记，在时任团中央第一书记的胡锦涛直接领导下工作。1993年，刘奇葆出任《人民日报》副总编辑，1994年转任国务院副秘书长。2000年后，刘奇葆历任中共广西壮族自治区党委副书记、书记，2007年任四川省委书记。</p>
<p>2012年中共十八大后，刘奇葆升任中共政治局委员、中央书记处书记、中宣部长，达到他个人仕途的最高峰。上个月中共十九大闭幕后，刘奇葆失去了上述三大职务，目前仅剩中央委员一职。</p>
</div>]]></description></item><item><title>涉违反党纪国法 中新社原社长刘北宪被开除党籍</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810766</link><author /><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810766</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）被指“特权思想严重”“严重违反党纪国法”，中国新闻社原中共党委书记、社长刘北宪被开除党籍，并取消退休待遇。</p>
<p>中共中央纪委监察部网站昨天刊发消息称，中央纪委驻中央统战部纪检组日前对刘北宪进行了立案审查。</p>
<p>通报称，经查，刘北宪违反政治纪律，对抗组织审查；违反中央八项规定精神，多次违规出差乘坐飞机头等舱、收取礼金等；严重违反组织纪律，滥用职权，为民营企业谋取巨额利益，造成重大国有资产流失；严重违反廉洁纪律，收受他人钱款、贵重物品。</p>

<p>通报指刘北宪身为党员领导干部，理想信念丧失，特权思想严重，法纪观念淡薄，严重违反党纪国法，且在党十八大后仍不收敛、不收手，顶风违纪，性质恶劣、情节严重。</p>
<p>他为此被开除党籍处分，取消其退休待遇，其涉嫌犯罪问题、线索移送司法。</p>
<p>62岁的刘北宪是湖南安乡人，据官方简历，他1983年在北京大学中文系毕业后，进入中国新闻社任编辑，步步晋升，历任中新社副总编辑、香港分社社长、副社长兼副总编辑、总编辑兼常务副社长后，于2009年成为中新社社长。</p>
<p>在中新社工作前后长达32年后，刘北宪在2015年退休。官方当时称他是因“年龄原因”退休。不过，今年8月他涉严重违纪，接受中共审查。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>刘北宪被查时已退休两年，享受副部级退休待遇，当时有未经证实的消息称，刘北宪担任中新社社长期间，涉嫌挪用对外宣传的经费，导致国有资产外流。此次在中央纪委驻中央统战部纪检组的通报中，坐实了刘北宪为民营企业谋取巨额利益，“造成重大国有资产流失”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台退伍军人抗议年改会未沟通便要公布方案</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810767</link><author /><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810767</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>速读中华</p>
<p>（台北综合讯）台湾退伍军人团体“八百壮士”昨日集结约700人在行政院门口，抗议总统府辖下年改委员会未与退伍军人团体沟通，便径自要公布军人年改方案，退伍军人一度和警方发生推挤冲突。</p>
<p>据联合新闻网报道，参与抗议的退伍军人昨日上午从台北中山南路立法院门口出发，至行政院前抗议，要求年改会执行长林万亿亲自对外说明。国民党立委曾铭宗、林德福等人也出席声援。警方除设置栅栏和拒马，还动员450名警力控制现场，避免情势升温。</p>

<p>不过，昨日现场仍一度出现推挤，数人被推倒在地，抗议群众并在中山南路路口斑马线上静坐，令现场交通瘫痪。</p>
<p>年改会原定今日举办记者会，向外界说明军人年改方案，“八百壮士”对年改方案内容不满，指责政府没有兑现承诺，没有事先与退休军人团体沟通，就强行公布方案。</p>
<p>经警方劝导后，抗议团体昨日中午撤回立法院门口慢车道，不再堵塞交通。他们表示今日上午将继续游行，到总统府前抗议。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>彩票叠出“航母”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810768</link><author /><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171114-810768</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171114/ZB_1114_CJ_doc6xje189w4kljy0kwfw_13222239_leesuehp.jpg?itok=SP55RA6F&timestamp=1510601401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>41岁的重庆市民孟道平是当地福彩（福利彩票）工作站的工作人员。由于平日顾客会将一些废旧彩票留在店里，他便在工作之余利用这些废旧彩票叠出“航母”。这艘“航母”长1.5米，宽60厘米、高70厘米，完成这样一艘约需1.2万张彩票。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>天猫双十一交易额虽创新高 消费者为优惠多买 隔天掀退货潮</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810498</link><author>游润恬</author><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810498</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171113/ZB_1113_CJ_doc6xitq7by7turwvn5fw_12163644_ffchin.jpg?itok=1UDpdm3H&timestamp=1510515001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国最大网购平台天猫今年双十一购物狂欢节的交易额再创新高达1682亿元（人民币，下同，336亿4000万新元），但其中有相当一部分订单将以退款或退货收场。受访电商解释，网购平台今年为冲销量而推出的各种营销策略，推高了退款率。</p>
<p>天猫今年的双十一销量比去年的1207亿元多出近四成。而中国第二大网购平台京东今年首次公布双十一销量，金额达1271亿元，这也比天猫去年双十一的销量高。天猫和京东在中国网购市场的占比近九成。</p>
<p>然而，在11月11日24小时的狂买之后，接踵而来的是一阵退款浪潮，导致服务器一度崩溃。网上截屏显示，天猫的售后退款页面在12日零点1分、2分时点不进。</p>

<p>《联合早报》向10名消费者随机做的小范围调查显示，他们的双十一消费总额达4万6467元，其中1万4000元已退款，占比约30%。</p>
<p>双十一这一天辉煌的销售成绩背后，是酝酿数月、经过精密的数据模型计算的整套复杂的营销策略。有网民称今年的双十一可能是最“烧脑”的一次，“买东西比考试还难”。</p>
<p>一名赵姓电商则向本报解释，网购业内的套路，为何退款会被推高。</p>
<p>原来，天猫有满500元减50元等优惠券，有些消费者为了享受优惠券而多买不需要的物品以凑足500元，然后在11日以后退掉额外的产品。还有一些店铺为了吸引流量而推出首1000名消费者可送苹果X手机等活动，许多消费者为了得到赠品就购买店铺的产品，售后发现自己没有被抽中就退货。这些行为平时也有，但因为双十一的时候活动力度较大，所以投机的消费行为也较多。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>天猫在11日晚间突然推出巨额红包给超级会员，例如满9888元可返1588元。赵先生说：“到了晚上是购买浪潮比较疲软的时候。天猫推出这样的大红包，可以达到二次刷单的效果。许多消费者早几个小时已经下单和付款了，现在为了使用红包，而再买一次，因为11日当天不允许退款，他们隔天再退。”</p>
<p>他指出，平台和店铺为了做宣传，都会希望能在双十一拿出漂亮的销量，不会在意隔天的退款、退货率。</p>
<p>网民欧若拉就在昨天退了一件羽绒服和一双鞋子，总额近2000元。部分原因是优惠和折扣太复杂，她付款后才发现原来实际支付的价格没有想象中便宜，觉得不值得就不买了。</p>
<p>她说：“好在双十一期间商家发货比较慢，隔天通知退单，因为还没有出货，所以可以很快就退款。”</p>
<p>除了大量的退货凸显出交易额或许有些水分以外，中国网购文化造成的大量包装垃圾，近年也引起了关注。</p>
<p>另据BBC中文网，国际环保组织绿色和平的一项调查结果显示，2016年“双十一”在生产、打包和运输过程中产生的CO2排放量达到25.8万吨，相当于258万棵树净化的量，过程中并产生了13万吨的包装垃圾，其中回收利用率不到10%。</p>
<p>该组织认为，网购实际上比实体购物产生更多二氧化碳，并把“购物节”称为“环境灾难”“一键下单，用完就丢的时尚不是未来零售可持续发展的模式。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>亲兄弟却不同姓 一孩政策颠覆中国取名文化</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810499</link><author>林子恒</author><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810499</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171113/2015-10-30t022506z_922316025_gf20000038422_rtrmadp_3_china-population.jpg?itok=Yoqi0kZP&timestamp=1510532092 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>曹子烋（10岁）和杨子澄（1岁）兄弟俩，在外人看来，可能会以为他们是同母异父、或双亲离异的兄弟。事实上，他们是同父同母、家庭完整的亲兄弟。</p>
<p>妈妈杨杨（36岁）接受《联合早报》访问时说：“我和老公都是独生子女，当时生第二胎的时候，老公就认为，生孩子对母亲来说挺辛苦的，就让老二随我姓吧，这样对我公平点儿，我父母也会高兴些。”</p>
<p>杨杨指出，她父亲和两个叔叔都生了女儿，杨家的香火眼看就要在她这一代熄灭了。她说：“现在我家老二跟我姓、而且又是个男孩，最高兴的应该是我爸爸了，可以延续杨家的姓氏。”</p>

<p>中国实行了35年的独生子女政策，造成的男女比例失衡、强行人工流产，以及培养出一代“小皇帝小公主”等弊端，多年来都遭人诟病。</p>
<p>不过，一孩政策也正悄悄地颠覆中国人几千年的取名文化。</p>
<p>依照华人传统，孩子都随父姓。一些家庭为了延续香火可以多次生育，直到生下男丁为止。然而，计划生育政策在上世纪80年代出台后，每对夫妻只有一次机会，弄瓦的家庭只能“认命”，其姓氏将止于那一代。</p>
<p>2011年，当局全面开闸“双独”政策，夫妻皆为独生子女的可生育两孩；2013年，政策扩大到“单独”家庭，即夫妻其中一人为独生子女。前年10月，中共十八届五中全会决定“全面实施一对夫妇可生育两个孩子”的政策，标志着中国进入“全面二孩”的新时代。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">全面二孩政策 点燃女方家庭延续香火希望</span></h3>
<p>从一孩政策到全面二孩，重新点燃女方家庭延续香火的希望。</p>
<p>陈宏（38岁）夫妇都是独生子女，两人六年前决定利用“双独”政策生第二胎。</p>
<p>他说：“虽然岳父岳母没明说，但我知道他们心里肯定希望老二可以跟他们家姓。我也很理解这种心情，毕竟中国传统的家庭都希望能继承姓氏。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">子随母姓有人认为不光彩</span></h3>
<p>不过，对部分家庭来说，让孩子跟母亲姓始终不是件“光彩”的事。</p>
<p>不少男性受访者就告诉本报，子随母姓传统上代表女方家庭更强势，男方会被视为是“上门女婿”，其地位是被矮化的。</p>
<p>杨杨也说：“我家翁家婆一开始很反对，他们认为两个孩子不同姓，在外人看来好像是父母离了婚的感觉，他们担心老二将来上学时，会被同学取笑。”</p>
<p>也有其他受访者指出：“如果老大是女儿，随父亲姓了，结果老二是男孩，他们还能接受让他随母亲姓吗？”</p>
<p>对此，陈宏说：“我能接受。毕竟姓氏只是个符号，孩子跟你的关系还是血缘关系。”</p>
<p>中国社科院社会学所研究员李银河的家庭就是一个例子：她的两个姐姐都随父亲姓，哥哥和自己则跟妈妈姓。</p>
<p>李银河接受《联合早报》访问时分析，越来越多家庭愿意让孩子随妈妈姓，显示女性在中国社会的地位提升、男女更平等。</p>
<p>她说：“中国传统社会是典型父系传承的男权社会，婚后女方都是‘嫁入’男家。但如今，社会观念改变，男女婚后实行新居制，夫妻俩单独成家，而不是女方进入婆家，夫妻共同经营家庭，两人的地位更平等了。”</p>
<p>研究人口问题的民间学者何亚福则指出，在西方国家，不仅孩子要随父亲姓，就连一些女性在婚后也会选择使用丈夫的姓氏，这包括美国民主党前总统候选人希拉莉、美国前第一夫人米歇尔，和现任美国第一夫人梅拉尼娅等。在一定程度上，中国人在男女平等意识上，比西方国家更开放前卫。</p>
<p>来自上海的陆琦（35岁）说：“我身边很多生二孩的父母，都让孩子分别随父母姓。或许是文化程度比较高、来自经济较发达的地区，大家对姓氏的观念没那么封建吧。”</p>
<p>李银河则预计，随着二孩政策全面放开，一个家庭两种姓氏的趋势相信会逐渐普及化。</p>
<p>从曹家两兄弟的经历看来，“一家两姓”并没有给他们造成任何不便，也没有引起社会的异样眼光。</p>
<p>10岁的曹子烋说，虽然和弟弟不同姓，但他认为这让家庭成员更平等，兄弟俩更亲近。</p>
<p>他说：“在学校我的同学也知道我的情况，但他们一点也不觉得奇怪。这很正常，一点问题也没有。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>因怠惰素质差群众不满等原因 河北省近年有776领导干部遭降职</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810500</link><author /><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810500</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（石家庄综合电）在中共高层极力强调从严治党的氛围下，中国河北省近年就有776名领导干部因懒政怠政、能力素质差、群众满意度低等原因，被认定为“不适宜担任现职”，受组织调整，实现了干部“既能上又能下”。</p>
<p>据新华社报道，中共河北省委组织部副部长范永录近日在省委外宣局“加强党建和全面从严治党”新闻发布会上介绍，近年来河北出台干部制度改革相关文件30项，强化了制度支撑，打破庸官懒官“铁交椅”，以推动干部“能下”作为解决为官不正、为官不为、为官乱为问题的重要举措。</p>
<p>去年，河北制定了推进领导干部能上能下的实施意见和暂行办法，其中对认定“不适宜担任现职”作出明确规定。</p>

<p>这包括在重大原则问题上立场不坚定，“四个意识”不强，独断专行，搞一团和气或团团伙伙，阳奉阴违；懒政怠政、推拖等靠，欺上瞒下等，以及连续两年综合考核在全省相应类别内排名在后10％、综合分析评价较差班子中的主要领导，以及分管工作连续两年处于落后状态的领导干部等。</p>
<p>至于选人用人方面，河北省提出“五个重用、五个不用、五个调整”的鲜明导向。</p>
<p>“五个不用”，即坚决不用信念不牢、品行不端，跑官要官、投机钻营，滥用职权、不讲规矩，拉帮结派、闹不团结，以及不干不净、以权谋私的干部。“五个调整”，即坚决调整心思不集中、工作不在状态，为官不为、混事度日，思想保守、得过且过，人岗不适、不能担当，不严不实、作风漂浮的干部。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>报考幼儿园压力大 武汉两岁半孩子竟有斑秃</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810501</link><author /><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810501</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（武汉讯）武汉一名两岁半的孩子成片掉头发，医生检查追问后发现，导致孩子脱发的祸首竟是报考幼儿园压力太大所致。</p>
<p>据《武汉晚报》报道，东东跟随父母在上海生活，近两个月妈妈发现儿子晚上睡觉时经常满头大汗，半夜还频频惊醒，头顶也出现四五个硬币般大小的秃点。</p>
<p>上周四，妈妈带东东回武汉探亲，放下行李后直奔武汉市第一医院皮肤科。副主任医师吴纪园仔细检查后，直呼“不可思议”，因为科里从没接诊过这么小的斑秃孩子。</p>

<p>在吴纪园追问下，妈妈透露，现在上海稍微好一点的幼儿园都得考试入园，竞争非常激烈。为了让东东明年顺利进一家知名幼儿园，今年暑假给他报了英语、数学、钢琴、画画、主持人五个培优班。</p>
<p>妈妈表示就怕孩子“输在起跑线上”，每次孩子淘气坐不住的时候，都会跟他说“你一定要努力考上”，自己也经常焦虑得整夜睡不好。</p>
<p>该医院皮肤科统计显示，当前斑秃发病有明显年轻化趋势。吴纪园说，门诊经常碰到十几岁的初高中生甚至是小学生，因为学习压力过大发病。有些孩子因过度焦虑，头发、眉毛和睫毛全都掉光了。所幸的是，只要给孩子减轻负担，大多数斑秃都能自然痊愈。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>港社民连和支联会游行示威 要求北京释放刘霞等人</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810502</link><author /><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810502</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港讯）香港社民连和支联会昨天上午发起悼念杨天水、停止政治迫害的抗议行动，要求北京当局立即释放诺贝尔和平奖得主刘晓波的妻子刘霞、高智晟等所有在押异见人士。</p>
<p>根据美国之音报道，10多位示威者冒雨从西区警署游行至中联办，手拉横幅，一路高喊口号。</p>
<p>因宣誓案被取消香港立法会议员资格的“长毛”梁国雄，代表社民连在中联办前宣读声明，抗议江苏民主人士杨天水“被病逝”。</p>

<p>杨天水，曾参与1989年天安门民主运动，2006年5月再以“颠覆国家政权罪”获罪12年，今年8月因重病获保外就医，但两个月后便于11月7日去世，终年56岁。</p>
<p>今年6月，刘晓波也是在狱中服刑期间罹患肝癌晚期，官方批准他保外就医，后来于7月病逝。</p>
<p>昨天到中联办抗议的示威者还手举标语牌，要求释放近年一直遭软禁的刘晓波之妻刘霞、三年多前出狱后一直被软禁在陕北老家的维权律师高智晟、中国民主党创建人秦永敏，以及四川六四天网创办人黄琦。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>习近平出访越南</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810503</link><author /><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810503</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171113/ZB_1113_CJ_doc6xivts80zas14566yfw_12223103_leesuehp.jpg?itok=rxK49WOl&timestamp=1510515001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中共中央总书记、中国国家主席习近平（右三）昨天开始对越南进行国事访问，在越共总书记阮富仲（右二）的陪同下，出席在主席府举行的欢迎仪式，检阅仪仗队。（法新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>于泽远：中越重新成为“同志加兄弟”？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810504</link><author>于泽远</author><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810504</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>蓟燕春秋</p>
<p>中共总书记、国家主席习近平昨天对越南进行国事访问。这是中共十九大上月闭幕后，习近平首次出国访问，凸显他对中越关系的重视。</p>

<p>习近平行前在越共党报《人民报》发表文章，强调中越是山水相连、唇齿相依的邻邦，两国人民在近代并肩战斗、彼此支援，结下了“同志加兄弟”的特殊情谊；当前，国际和地区形势风云变幻，中越两党两国面临许多相同或相似的新问题、新挑战；中越是“前途相关、命运与共的好邻居、好朋友、好同志、好伙伴”。</p>
<p>越共总书记阮富仲11月4日会见中国外长王毅时表示，越南和中国都是共产党领导的社会主义国家，有着同志加兄弟般的情谊。他还祝贺习近平被中共拥戴为领导核心，称越共将学习了解中共十九大精神，汲取借鉴有益成功经验。</p>
<p>习近平前天会见越南总理阮春福时与对方拥抱，这在中国领导人会见外宾时并不多见。中越领导人似乎在用身体语言展示双方恢复“同志加兄弟”的意愿。</p>
<p>习近平对阮春福说，中越要拓展全面战略合作的广度和深度，实现中越两个共产党领导的社会主义国家长治久安。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中越领导人重提“同志加兄弟”，强调双方是“好邻居、好朋友、好同志、好伙伴”，显然是希望借助共同的社会主义价值观，重拾旧日情谊，摆脱历史恩怨和现实纠缠。</p>
<p>上世纪70年代中期，越共在苏联和中国的支持下实现了国家统一。但随后中越关系迅速恶化，并在1979年爆发大规模边境战争。上世纪80年代，中越在陆地边境和南中国海岛礁冲突不断，直到90年代，中越关系才开始逐步修复。</p>
<p>1990年代初，以苏联为龙头的社会主义阵营瓦解，中共和越共成为世界上排名第一和第二的社会主义国家执政党。尽管中越两党都有“抱团取暖”的意愿，但长期的流血冲突和至今难解的领土纠纷使两国仇怨颇深，两国关系一直磕磕绊绊，很难“交心”。</p>
<p>近几年，中国在南中国海部分岛礁大兴土木，并在中越有争议的西沙群岛附近海域勘探石油，越南民间时常爆发反华情绪。到2014年5月，越南胡志明市等地爆发大规模民众打砸华商工厂事件，再度为两国关系投下阴影。</p>
<p>但此后中越高层迅速采取措施稳定双边关系，中国从有争议海域撤走石油勘探平台。去年1月越共十二大后，被视为比较亲华的越共“北方派”领导人全面接掌党和国家领导权，中越高层交往更加密切。</p>
<p>今年1月，越共总书记阮富仲率团访华，5月越南国家主席陈大光访华并出席“一带一路”高峰论坛。上月中共十九大闭幕后，阮富仲迅速派出特使访华，当面向习近平祝贺。习近平随即派出特使出访越南，向越共通报十九大的情况。加上习近平在十九大后就以中共总书记、国家主席的双重身份访问越南，中越两党的“同志”关系显然会进一步增强。</p>
<p>中越两党增强同志关系，为中越恢复政治互信打下基础，也为两国搁置或冷静处理南中国海主权争议增加了机会。</p>
<p>不过，尽管双方高调重提“同志加兄弟”的口号，意识形态在中越关系中并不占据主导地位。因为，中越两国都早已走出意识形态外交的窠臼，双方不可能重返上世纪五六十年代那种“同志加兄弟”的关系。</p>
<p>中越关系近年来迅速发展，主要还是靠经贸关系推动。中国已经连续13年保持越南第一大贸易伙伴地位，越南也是中国在亚细安国家中最大的贸易伙伴，双方贸易额今年有望突破1000亿美元（约1360亿新元）的目标。</p>
<p>整体上看，中越关系目前已达到上世纪70年代后期的新高度。作为彼此的重要邻国和南中国海主权声索国，中越关系持续改善，不仅惠及双方，也有利南中国海地区的和平稳定。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810505</link><author /><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810505</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171113/ZB_1113_CJ_doc6xiyfimcej71m8z7h1zu_12223307_leesuehp.jpg?itok=yds-1pop&timestamp=1510515001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>在处理这些中港矛盾的“香蕉皮”“烫手山芋”时，林郑与前任梁振英不同之处是只求交差，不会主动“加码”，更不想撩是生非……她的路线就是尝试说服中央，即使要落实从严治港的方针，也可以用“软着陆”方式进行。</p>
<p>——香港城市大学公共政策学系教授叶健民如此点评本届特首林郑月娥和其前任梁振英的不同。他认为，要让中央接受这种策略，林郑必须在一两年内用成绩去说服中央，她既有能力把种种挑战中央的行为控制在合理水平，又能通过柔性政治手段为港府带来更多空间，以解决各种民生和管治问题。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>中国和亚细安互为旅游重要客源地</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810568</link><author /><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171113-810568</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171113/9507d41863c1411d914bba3405c05dc2.jpeg?itok=GVfun30O&timestamp=1510536950 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中国游客目前已成为亚细安的旅游主力。其中，中国已成为泰国、越南、印度尼西亚、柬埔寨的最大旅游客源国。中国对亚细安游客的吸引力也持续上升，在中国主要客源国前15位中，六个是亚细安国家。</strong></p>
<p>（北京综合讯）今年是亚细安成立50周年，也是中国—亚细安旅游合作年。数据显示，目前中国—亚细安国家互为重要的客源地和旅游目的地，中国更是亚细安的第一大客源国。</p>
<p>据新华社报道，去年双方人员往来突破3800万人次，每周有2700架次航班往来于中国与亚细安（中国称东盟）国家。</p>

<p>中国游客目前已成为亚细安的旅游主力。其中，中国已成为泰国、越南、印度尼西亚、柬埔寨的最大旅游客源国，以及新加坡的第二大旅游客源国。</p>
<p>中国对亚细安游客的吸引力也持续上升，在中国主要客源国前15位中，六个是亚细安国家。</p>
<p>统计显示，去年，柬老缅越泰五个亚细安成员国接待的中国游客数量为1300万人次，比2015年增长17％。</p>
<p>其中，中国大陆游客在泰国总共消费4392亿泰铢（180亿新元），比2015年增长15.34％；中国游客在印尼人均消费超过1100美元（1496新元）。中国人快速提升的购买力，已成为亚细安各国市场重视的强劲力量。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">赴越南中国游客增长迅速</span></h3>
<p>另据《人民日报》海外版报道，今年，中国游客赴越南旅游增长迅速。越南统计局的数据显示，今年前七个月，共有220万人次中国游客赴越南旅游，同比增长51％。</p>
<p>越南驻南宁总领事馆领事阮泰山说，近年来中越两国民众互动频繁，游客互访人次逐年增加，随着中国—东盟博览会以及各地旅游展会的推广，已有越来越多中国游客赴越南河内、下龙湾、芽庄等地旅游。</p>
<p>中越旅游的合作交流是中国和亚细安国家旅游发展的缩影。2017年中国—东盟博览会旅游展吸引了60多个国家和地区近千家展商参展，还设立了中国和亚细安国家旅游交往的平台。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">中国出境目的地国家<br/>
泰国列第一</span></h3>
<p>印尼旅游部副部长伊·格戴·皮塔纳今年10月参加在广西桂林举行的2017中国—东盟博览会旅游展时说，中国是印尼主要的旅游市场，今年第一季，来自大中华区的游客数量达130万人次，比去年同期增长38％，成为印尼最大的国际游客来源。</p>
<p>泰国目前位列中国出境目的地国家中的第一，泰国旅华人数接近百万人次，增幅近20％，展现强劲增长势头。</p>
<p>中国国家旅游局负责人表示，中国选择泰国等地作为入境游重点市场，进行重点推介，这是“中国—亚细安旅游合作年”框架下的务实举措，有助落实“在中国和亚细安国家间举行双向旅游、交流和宣介活动，推出更多符合中国和亚细安民众需求的跨境旅游产品和线路，提升中国和亚细安互访游客数量”的任务要求。</p>
<p>事实上，自“新马泰”首开中国公民团队旅游以来，中国与亚细安的旅游合作就一直交织着梦想，2017年中国—亚细安旅游合作年的举办进一步开拓双方旅游合作的空间。</p>
<p>展望未来，中国旅游研究院副院长李仲光早前预计，到2020年中国赴亚细安旅游人数有望达到3000万人次，到2025年实现亚细安赴华旅游人数达2000万人次。</p>
</div>]]></description></item></channel></rss>