<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link><description>联合早报网是海外最重要的权威新闻网站，以第三只眼看大中华，客观新闻和深度评析是众多亚太区读者的最爱。</description><lastBuildDate>Mon, 11 Dec 2017 07:00:32 +0800</lastBuildDate><language>zh-CN</language><atom:link href="http://www.zaobao.com/news/china" rel="self" type="application/rss+xml" /><image><url>http://www.zaobao.com/sites/all/themes/zb2016/assets/imgs/zbsg/apple-icon-144x144.png</url><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link></image><item><title>中国研究以核能为冬季供暖</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817788</link><author /><pubDate>Mon, 11 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817788</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合电）急需改变冬季燃煤取暖方式以保护环境，又面对“煤改气”困境的中国官方正在研究以核能作为冬季供暖来源。</p>
<p>中国媒体报道称，国企中核集团11月底在北京正式发布了其自主研发的“燕龙”泳池式低温供热堆。据称，代号“燕龙”、型号为DHR-400的区域供热反应堆已经实现安全供热168小时，充分验证了其可行性和安全性，</p>
<p>据报道，一座400兆瓦的“燕龙”反应堆可以供应2000万平方米的建筑面积供暖，相当于20万户三居室。</p>

<p>中国长期以来以燃煤作为发电和民间冬季供暖的重要来源，不过由于中国空气污染问题恶化，官方正努力寻找其他能源替代来源。这个冬季，北方28个城市强推“煤改气”改革，岂料因天然气供应不足，不但导致天然气价格飙升，许多地方民众更因“气荒”而无法取暖，河北一些乡村地区的小学老师甚至得带领学生“跑步取暖”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">低温反应堆被指<br/>安全性高于传统反应堆</span></h3>
<p>综合路透社、德国之声报道，“燕龙”区域供热反应堆的原理是用小型低温核反应堆取代燃煤或燃气锅炉，进行供热。  由于低温反应堆温度不会超过摄氏100度，因此被认为安全性高于传统反应堆，它的另一优势是可以直接与现存供热网络并网。</p>
<p>上海核工程研究设计院副总工程师顾申杰对路透社表示，这项技术已经研发成熟：“他们（中核集团）已经（使用这一技术）为他们的研究所和其他办公建筑供暖，顺利运行三年”。他认为，下一步的发展便是将该项技术进行商业化转换。</p>
<p>利用传统核能发电厂供热在俄罗斯和东欧地区较为普遍，但中国旨在成为第一个专为城市供暖建造核反应堆的国家。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中核集团科技委常委程慧平表示，对于大部分地区依然依赖“集中供暖系统”中国北方而言，区域供热反应堆可能是一个理想方案。</p>
<p>按照该集团的说法，“燕龙”系统所需要的放射性物质仅相当于一个装机容量10亿瓦的传统核能发电厂的2%，不过核能供热的理念要得到公众接受，仍存在一定难度。</p>
<p>在今年年初的一次会议上，程慧平表示：“我们必须面对中国北方5亿到6亿的老百姓，告诉他们泳池反应堆是绝对安全的。”</p>
<p>除了安全因素之外，区域供热反应堆在经济上是否划算也仍是一个问题。中核集团表示，预计核能供暖的价格约为每千兆焦耳30到40元，低于天然气供暖。但一位核工业咨询师对路透社表示，区域供热反应堆的经济可行性依然难以预测。</p>
<p>上海核工程研究设计院的顾申杰也指出，审批过程将持续较长时间，每个项目都要通过环境评估及概念设计审核。</p>
<p>“我不认为这会在五年之内完成。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>中外学者：应把故事讲好 构建新概念助外界了解中国</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817789</link><author>杨丹旭</author><pubDate>Mon, 11 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817789</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中外多名学者认为，外界对新时代的中国兴趣倍增，而中国也面对向世界解释好自己的挑战。</strong></p>
<p><span class="byline">杨丹旭 上海特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">yangdx@sph.com.sg</span></p>
<p>步入新时代的中国需结合自身特点构建一套“中国概念”，来讲好中国故事、提升外界对中国的了解。如果只沿用世界现有的“通用概念”（common concept）去解释中国的发展，往往无法行之有效地阐述中国故事，还可能更加深外界对中国崛起的担忧。</p>

<p>由中国国务院新闻办公室和上海市人民政府主办的第七届世界中国学论坛昨天在上海举行，多名中外学者在大会上都提到，外界对新时代的中国兴趣倍增，而中国也面对向世界解释好自己的挑战。</p>
<p>俄罗斯科学院远东研究所首席研究员罗曼诺夫发言时指出，中共提出的“强国”愿景让其他国家害怕，原因在于国际社会缺乏对中国全面客观的理解，导致无法正确判断中国崛起对世界秩序产生的影响。</p>
<p>罗曼诺夫说：“越是害怕越不理解，越不理解就越害怕，这是最不理想、最需要避免的思路。”</p>
<p>与会学者认为，国际社会有必要加深对中国的认识，中国也应该思考如何更好地向世界解释中国。中国社科院数量经济与技术研究所原所长汪同三认为，中国在向世界解释中国时，应该尽量多使用通用概念，但也要设法利用具有中国特色的新概念，对外说清楚中国故事。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他说：“我们一方面要用通用概念，尽量做到能用就去用，但是只用通用概念解释不了所有东西，还是要推出我们自己的概念……这些新概念具有中国特色，比如中国所提出的‘一带一路’倡议。”</p>
<p>汪同三也解释说，用特有的“中国概念”去解释国际上的通用概念，讲中国故事，并非要把这些概念往外输出，而是希望外界理解，以帮助外界认识中国。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">党校原副校长李君如：<br/>“恐中”部分源自恐惧中共</span></h3>
<p>西方学界近年出现有关“修昔底德陷阱”的讨论，认为崛起的大国与守成大国对彼此的疑虑与不安，最终很可能会导致战争。对此，出席论坛的中共中央党校原副校长李君如接受《联合早报》采访时分析，冷战时期形成的冷战思维，认为后发大国的出现将引发战争，导致外界对中国的崛起一直抱有警惕和恐惧。</p>
<p>不过，李君如相信，中国可以用过去40年发展的事实，向世界证明中国有能力做到和平崛起，也应该设法让外界认识到中国文化中讲究“以和为贵”，争取把中国要做的事和要走的路，向世界说清楚。</p>
<p>他也坦言，外界对中国崛起的害怕，部分源于对中国共产党的恐惧，要把中共的特质和特殊的使命向世界阐述清楚更不容易。“如果中国现实中的故事、中国的文化，以及中国共产党究竟是什么样的政党都能讲清楚，好多问题都能解决，但这得靠我们花很多功夫去做。”</p>
<p>陆克文：</p>
<p>外界关注中共人事</p>
<p>勿视为窥探机密</p>
<p>澳大利亚前总理陆克文在主旨演讲中提到，过去30年中国取得巨大发展成就，也产生很多新概念，这些概念并未在海外得到好的解释和理解。</p>
<p>他还观察到，在中国崛起过程中，国际社会对中国的兴趣越来越浓，外界希望知道中国未来的计划、军事策略、外交政策、金融改革细节等，甚至中国政治和中共高层人事安排等被中国视为内政的事务。</p>
<p>陆克文呼吁中国提高透明度，更开放地面对国际社会对中国日益增加的兴趣，而不是把这当成窥探中国国家机密的计划，因为随着中国的实力日益增强，外界了解中国的渴求只会越来越强。</p>
</div>]]></description></item><item><title>多和解 少恶斗？ 促转条例挑动台湾朝野神经</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817790</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Mon, 11 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817790</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171211/ZB_1211_CJ_doc6xw688lokpgudmi2gwt_10192516_lipsin.jpg?itok=yJPN36Iw&timestamp=1512934201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>特稿</p>
<p><span class="byline">黄顺杰台北特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">skng@sph.com.sg</span></p>
<p>25岁的黄治勤（金融业专员）依稀记得，童年时祖父母曾好几次带自己到中正纪念堂参观，但当时年幼的他，对馆内展品懵懂无知。等到再长大点，纪念堂给他印象也只停留在馆外那绿意盎然的公园——那是他每次探望舅舅一家时必经之路。</p>

<p>而今，随着这座白墙蓝瓦、满载历史印记的建筑即将随着民进党政府《促进转型正义条例》的落实而转型，黄治勤也没有太多想法，他坦言，纪念堂对他来说“本来就可有可无”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">外省第三代希望<br/>处理上找到最好平衡点</span></h3>
<p>只不过，身为第三代外省人，他明白纪念堂对家中“深蓝”长辈们的意义重大。三年前曾与友人一同参加“太阳花学运”反国民党的黄治勤说：“我知道蒋介石是过去威权体制下极权专制的独裁者，但我也知道纪念堂是家里长辈，尤其是祖父母在情感上的依托…… 我只希望执政者能照顾到各方的感受，在转型正义的处理上找到最好的平衡点。”</p>
<p>他的这种感受，正好反映民进党政府要推进转型正义所激起的情感纠结。上周，立法院历经逾12小时的马拉松式审议，三读通过《促进转型正义条例》（简称促转条例），高举转型正义大旗被民众票选上台的总统蔡英文，即将履行选前的关键承诺。</p>
<p>“当所有人民可以一起面对过去，整个国家才能走向未来，我期待这天到来，就是转型正义完成后，台湾不再有任何政党需要再背负威权统治包袱，人民不再因为痛苦历史记忆来相互仇恨。”在上周三的民进党中常会上，身兼党主席的蔡英文发表谈话，强调“转型正义不是为了斗争”，并承诺这是民进党政府“会坚持的原则”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>然而，舆论分析认为，促转条例若执行不当，效果将与蔡英文的说辞完全相反，届时不仅无助于台湾社会和解，还可能深化族群对立和蓝绿恶斗，并成为执政当局“去中国化”的借口，令原本已经每况愈下的两岸关系进一步恶化。</p>
<p>根据条文，行政院未来将设置“促进转型正义委员会”（简称促转会），规划开放政治档案、清除威权象征，以及平复威权时期的司法不法等任务。</p>
<p>除了行政调查权，促转会也具备司法权，可对毁弃、损坏或隐匿相关档案或文书资料者判刑，引发违宪之虞。国民党主席吴敦义已表示将申请释宪。</p>
<p>此外，促转会也须在两年内向行政院长提出含完整调查报告、规划方案及具体实施步骤的任务总结报告，任务完成后即解散。由于提交报告的时间点正好落在2020年总统大选前，这也招来外界对促转会的政治性和公正性的质疑。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">亲蓝媒体质疑：<br/>冰菜热炒是为转移焦点</span></h3>
<p>“你到底是要和解，还是只要巩固你的政权？”东华大学民族事务与发展学系教授施正锋接受《联合早报》访问时，向蔡英文抛出这个疑问。</p>
<p>施正锋首先指出，促转条例草案早在去年就已送出立院司法及法制委员会，却迟至上周才三读，显然是因为“一例一休”弄得社会各界很不高兴，蔡英文政府政绩不好，所以拿（《促转条例》）出来用，巩固基本盘。近日，涉及“一例一休”的《劳动基准法》修法一波三折，不仅舆论反应不佳，劳工和年轻族群更是群情激愤，对选前承诺照顾劳工的蔡英文和行政院长赖清德强烈挞伐。</p>
<p>亲蓝的《联合报》也发表社论指出，民进党把搁置一年多的《促转条例》从“冰库里翻出来，重新热炒上桌，目的当然是在转移执政绩效欠佳的焦点”。社论说：“近期猎雷舰弊案、劳基法和燃煤空污等争议不断，民怨四起，而明年选举将近，民进党显然认为走回政治对抗路线是最佳选择。接下来，必是无止尽的攻讦。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">日据时期慰安妇与原住民<br/>被排除引发质疑</span></h3>
<!--pagebreak--><p>另一方面，《促转条例》排除日据时期与原住民、慰安妇受迫害历史的做法也引发质疑。</p>
<p>促转条例仅适用于“威权时期”，即1945年8月15日二战日本宣布投降，至1992年11月6日外岛解严为止 。换言之，促转会追讨和清查的对象，将以国民党执政早年的“两蒋”政权为主，这与民进党政府去年设置的不当党产处理委员会类似。</p>
<p>施正锋说：“有关不当党产的部分，党产会已经处理得差不多，现在设立促转会，是拿来应付白色恐怖时代的受害者。”</p>
<p>他补充，蔡英文不处理慰安妇，是“不希望节外生枝”、“不敢处理日本”，而原住民不获纳入转型正义“更是鬼扯”。“如果你只要讲威权时代，那就改名叫威权时代促转条例啊。”</p>
<p>对此，有民进党立委解释，促转条例现阶段先聚焦威权时代，未来可再进一步处理其他面向的转型争议。不过，也有评论认为不应无限上纲，城南文史工作室负责人李道勇说：“难道要从1624年的荷兰、西班牙、明朝郑政权、满清政府将台湾割让日本，也要加上去追溯？”</p>
<p>目前的促转条例实际目标锁定“两蒋”时代，也再次引发了民进党政府“去蒋化”，乃至“去中国化”的联想。由于条例明定消除威权象征，外界认为这意味全台196条中正路、30所以中正为名的学校和数百亿枚与蒋介石有关的硬币将改名、改版，府院对此已急忙灭火否认。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：<br/>成清算和斗争国民党工具</span></h3>
<p>《苹果日报》引述消息人士称，蔡英文认为应先处理威权时期不当审判与人权压迫问题，与威权有关的路名，“不是只有改名一途”，且她也没有设时间表。但可以确定的是，中正纪念堂转型势在必行。</p>
<p>台湾大学政治系荣誉教授张麟征受访批评：“这是清算和斗争国民党的工具，基本精神就是去‘中国化’和‘反中’，而这些所作所为都会造成两岸关系进一步恶化。”尽管蔡英文承诺“维持现状”，但她始终拒绝承认“一个中国”的“九二共识”，导致两岸关系从她上任后急冻。</p>
<p>张麟征说：“大陆不仅听你说什么，还有看你做什么。”</p>
<p>然而，对威权时期的受难者家属而言，促转条例不是什么政治斗争的工具，而是让他们的伤痕有可能得以平复的必要依据。长期关心法案进展的政治受难者关怀协会理事长蔡宽裕说：“我们是要历史真相，因为过去多人无端失踪，现在子弟还不知道先人怎么了，所以应该还原当时历史真相，这厘清历史责任，我们不是要斗争清算。”</p>
<p>当所有人民可以一起面对过去，整个国家才能走向未来，我期待这天到来，就是转型正义完成后，台湾不再有任何政党需要再背负威权统治包袱，人民不再因为痛苦历史记忆来相互仇恨。</p>
<p>——台湾总统兼民进党主席蔡英文</p>
</div>]]></description></item><item><title>蔡英文：转型正义简化为改名“很可惜”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817791</link><author /><pubDate>Mon, 11 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817791</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾朝野对《促进转型正议条例》争议不断，台湾总统蔡英文昨天发言解释，将转型正义直接简化为改名，“实在是很可惜的事情”。</p>
<p>综合联合新闻网、中时电子报消息，蔡英文昨天在台北举行的“2017世界人权日”纪念活动上致词说，“促转条例”通过后，外界有些人表达对于道路、学校改名的疑虑，但她表示，从其他国家转型正义的经验中，可以发现转型正义所涉及的是整个国家、社会的过去，而不只是改名。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">整理政治档案和口述历史<br/>启动威权时代真相调查</span></h3>
<p>她强调，真正的转型正义是促进和谐延续的工作，真相调查、司法平反、社会沟通等，都是转型正义应该要做的事情，未来的“促转会”将继续整理政治档案，结合民间口述历史的成果，启动威权时代的真相调查工作。</p>

<p>蔡英文表示，转型正义是为了和解，正因为如此，在处理真相调查时，会以最严谨的态度处理，转型正义“不是一竿子打翻一船人”，对立绝对不会带来和解。</p>
<p>她也说，世界上已经有一些从威权走向民主的国家，台湾也即将加入，政府会持续让台湾的民主深化下去，继续守护自己的民主。她也期许未来即将成立的“促转会”，能创造和解的社会氛围，以及对话的空间，“没有和解的氛围，就不会有转型的正义。”</p>
<p>台湾立法院本月5日通过了《促进转型正义条例》，根据条文，凡出现在公共建筑或场所的纪念或缅怀威权统治者的象征，都有可能改名或移除。</p>
<p>民进党政府称，这是为清除台湾威权统治时期的象征，促进社会和解，国民党发言人洪孟楷则质疑这是针对国民党的清算条例，内容有违法、违宪之嫌，是“大开民主倒车”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817792</link><author /><pubDate>Mon, 11 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817792</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171211/ZB_1211_CJ_doc6ud8jjyi15s4k1t6aeo_10191603_lipsin.jpg?itok=NKAFuLEi&timestamp=1512934201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>很多北京人其实关注的不是摘广告牌本身，而是他们不喜欢“一刀切”，不喜欢“排浪式”“运动化”的社会治理行动。他们也不愿意什么都人为地整齐划一，希望城市多有一些自然生长的空间，哪怕这在市井层面意味着一点“乱”的现象。</p>
<p>——北京市清理“天际线”行动引起市民反弹。《环球时报》总编辑胡锡进9日撰文指，很多人就是不高兴市里做决定前没和公众商量或商量得不够。大家对政府下一步又会推出什么统一治理行动心里没底，怕自己的利益受到损害。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>于海生：国际发力 国内不给力</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817793</link><author>于泽远</author><pubDate>Mon, 11 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817793</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>蓟燕春秋</p>
<p>中共十九大10月下旬闭幕后，中国先后接待美国总统特朗普访华、举办中共与世界政党高层对话会、举办首届“南南人权论坛”，在国际舞台上的表现颇为亮眼。</p>

<p>上月特朗普访华期间，中美元首不仅联手制造出轻松和谐的政治气氛，双方更签下2535亿美元的贸易大单，在中美关系史写下浓墨重彩的一笔。对于中美两国来说，这次访问都算一次双赢。</p>
<p>本月初举行的中共与世界政党高层对话会，吸引了120多个国家近300个政党领导人参会。中共总书记习近平在开幕式上发表主旨讲话，王沪宁晋升中共政治局常委后首次在外交场合亮相，平素较少参加外事活动的中宣部、中纪委、中组部多名高官也现身与各国政党领导人研讨互动，对话会可说是中共历史上少见的一次成功的国际公关活动。</p>
<p>就在中国高层在外交上频频发力并取得不错成绩的同时，国内一些地区和部门的表现却明显有些不给力。</p>
<p>其中，北京市为消除火灾隐患、整治城市面貌而采取的一些强制手段，被舆论贴上“驱赶低端人口”“简单粗暴”“一刀切”等等标签；有关部门在华北地区强力推行“煤改气”“煤改电”措施，导致天然气价格飙升，一些地方供暖迟到，河北省曲阳县有多所乡村小学被迫让学生“跑步取暖”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>一时间，网络舆论几乎一边倒地批评官方罔顾民生，甚至有一些官媒也加入批评者行列，让官方突然遭遇十九大后首场舆情危机。</p>
<p>北京市显然处在舆论漩涡的中心。十九大后，一些地方领导人突破高层对习近平“核心”“领袖”的定位，将习近平称为“伟大领袖”“英明领袖”，甚至在会场上高挂习近平的巨幅画像。北京市领导也数次提到“英明领袖”。不过，这些带有个人崇拜色彩的颂词被高层及时止住，没有继续蔓延。</p>
<p>11月18日，北京市大兴区一场大火夺走19条生命，北京市随即在全市范围展开大排查大清理大整治活动。活动原本要整治违法出租场所，消除火灾隐患，但在“层层传导压力”的思路下，一些乡镇不顾众多外来人口的实际困难，以“三天内搬迁”等粗暴手段将租户赶出住所，造成一些人在北京无处安身，被迫返乡，被舆论指为“清理低端人口”。</p>
<p>“清理低端人口”引发的舆论风暴还在发酵，北京市又展开了一场“打造美丽天际线”攻坚战。根据上月发布的新版《北京市牌匾标识设置管理规范》，北京市开始对全市建筑物的牌匾标识进行大规模清理，目的是净化城市空间。这些天，不仅许多高楼大厦上的醒目牌匾标识被拆除，甚至像街边一层楼高的“庆丰包子铺”招牌也被摘下。</p>
<p>这一来，北京的城市空间虽然有所净化，街道的生机却也跟着减少了许多。“打造美丽天际线”与民众的便利和感受显然产生了矛盾，舆论自然又是一片哗然。包括人民网、《环球时报》等官媒也对此提出批评。</p>
<p>应该说，北京市近期消除火灾隐患，整治非法出租场所，净化城市空间等行动都有其必要性，而不是要和舆论对着干。与往届相比，新一届北京市领导层在上述行动中显示了前所未有的决心和执行力，这原本也不是坏事，但为什么北京市突然就陷入舆论的口水之中？</p>
<p>其中一个很重要的原因就是官方与民众之间缺乏沟通。几年前，官方在推行与民众利益相关的政策时，还尝试过进行民意调查、召开听证会等手段，争取舆论和民意支持。但在北京市系列整治以及“煤改电”“煤改气”等行动中，这些官民沟通手段似乎被遗忘了，只剩下官方的“坚决”和“大力”。</p>
<p>这场舆论危机暴露出有关方面仍缺乏沟通民意、应对舆情的能力。它再次说明，即使出于消除安全隐患、提升城市形象、改善环境状况的良好愿望，官方也不能单靠权力的强势去夺取立竿见影的效果。权力如果急功近利，它的反效果往往也会突如其来，让权力陷入尴尬甚至困境。</p>
</div>]]></description></item><item><title>徐芳达总结四天山东考察： 新鲁可在三大领域深化合作</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817794</link><author>林展霆</author><pubDate>Mon, 11 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817794</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171211/ZB_1211_CJ_doc6xx9z24zh6816d904gwv_10204146_lipsin.jpg?itok=PCpirklu&timestamp=1512934201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>新加坡—山东经贸理事会新方联合主席徐芳达与山东正副省长会面，并重申新加坡与山东之间的良好关系，并同意在现代服务业、食品贸易和能源与石油化工等领域深化合作，增加双边贸易和投资。</strong></p>
<p><span class="byline">林展霆 重庆特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">limzt@sph.com.sg</span></p>
<p>新上任的新加坡—山东经贸理事会新方联合主席徐芳达上周三（6日）到访山东进行四天考察，期间与山东省长龚正和理事会中方联合主席、副省长任爱荣等领导人会见。双方重申新加坡与山东之间的良好关系，并同意在现代服务业、食品贸易和能源与石油化工等领域深化合作，增加双边贸易和投资。</p>

<p>徐芳达也是通讯及新闻部兼卫生部高级政务部长，他今年7月从已卸下政治职务的前任新方联合主席张思乐手中接过棒子，这是他首次以此身份到访山东。</p>
<p>徐芳达昨天接受《联合早报》访问时说，双方在会面时进行了良好的讨论，为接下来的合作定下了方向。他说，步入新时代和新起点，新鲁（山东）应该秉持“继往开来，共创双赢”的精神，深化合作。</p>
<p>中共山东省委机关报《大众日报》则引述山东省长龚正说，对于徐芳达接任理事会新方联合主席表示祝贺，并指新加坡—山东经贸理事会对深化鲁新合作发挥了积极作用，已成为双方“全面交流合作的重要桥梁和纽带”。</p>
<p>徐芳达总结此趟行程时说，新加坡和山东接下来有机会在现代服务业、食品贸易以及能源与石油化工这三大领域深化合作。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">山东中产阶级增加<br/>
对高素质服务需求提高</span></h3>
<p>他指出，随着山东中产阶级人数增加，民众收入提高，对于高素质医疗、教育和零售物流等现代服务的需求将提高，今天也有更多新加坡企业有兴趣进驻山东市场。</p>
<p>其次，徐芳达说，山东是农业产品和食品的重大出产地，新加坡则是东南亚的贸易和物流枢纽，双方接下来可探讨相互认可彼此的食品安全和管制标准，以促进农业产品、海鲜、酱料、小吃等食品的贸易，惠及两地企业。</p>
<p>第三，山东也是中国重大能源与石油化工基地。徐芳达指出，双方目前正探讨让更多新加坡企业到山东参与基础建设发展，山东的能源和石油化工企业则可借助新加坡的区域枢纽优势，到此展开交易。</p>
<p>除了凯德集团、盛裕控股等大企业，徐芳达也希望为本地中小企业开创更多到山东发展的机会。</p>
<p>他举例说，凯德目前在青岛设有商场，当局可探讨与凯德合作，带领更多出售新加坡产品的商家到那里发展。</p>
<p>徐芳达此行也会见了济南市长王忠林和青岛市长孟凡利，并参访家电品牌海尔和科技企业浪潮集团等总部位于山东的知名企业。</p>
<p>他指出，这些企业近年来发展迅速，新加坡希望在它们的国际扩展过程中发挥增值作用，吸引它们将触角延伸到新加坡和东南亚。</p>
<p>新加坡—山东经贸理事会成立于1993年，至今召开了19次会议，上一次会议去年9月在新加坡召开，下一次估计于明年中召开。据新加坡国际企业发展局提供的数据，新加坡企业在山东的投资额迄今已超过130亿新元。</p>
</div>]]></description></item><item><title>林毅夫吁设绿色基金助贫国发展</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817795</link><author /><pubDate>Mon, 11 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817795</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京新华电）世界银行前首席经济学家林毅夫前天在北京表示，当今世界亟待设立全球性的绿色基金，以鼓励和支持低收入国家走上绿色发展的道路。</p>
<p>林毅夫在北京举行的联合国环境规划署的新书《绿色产业政策：概念、政策和国家经验》发布会上说，工业化是低收入国家消除贫困的必经之路，传统的工业化进程会导致环境污染问题，但绿色发展道路能实现经济和环境的双赢。</p>
<p>林毅夫表示，绿色发展理念逐渐成为当今国际社会的共识，绿色技术显得格外重要，但这些技术掌握在少数发达国家或中等收入的大国手中，处在工业化早期的国家很难发明新的绿色技术。</p>

<p>他说，对于处于工业化早期的发展中国家而言，由于绿色技术及能源的价格比传统技术及能源的价格高，因此应该在国际上成立一个基金，以支持这些国家采用绿色技术，联合国环境署和关心绿色发展的民间组织应当尽快设立这样的基金。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>驻克罗地亚前大使吴正龙： 中国已掌握南中国海形势主动权</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817796</link><author /><pubDate>Mon, 11 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817796</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中国驻克罗地亚前大使吴正龙撰文指出，南中国海地区形势呈积极发展态势，中国已掌握南中国海形势的主动权。</p>
<p>中共北京市委机关报《北京日报》昨天刊发吴正龙题为《中国已掌握南海形势主动权》的文章，文中称，美国总统特朗普上月访问越南时毛遂自荐，提出要为南海争端提供“斡旋”，但是此言一出便石沉大海，并没有引发越方任何回应。相反的，习近平主席访问越南时，双方就维护南中国海和平稳定达成重要共识。此外，杜特尔特上月中旬向中方承诺，菲律宾将按照双方达成的共识，通过双边渠道，妥善处理好海上问题。</p>
<p>吴正龙说，正反两方面例子都说明，当前中国与亚细安国家特别是声索国关系更成熟和务实，“中国掌握了南（中国）海事态发展的主动权”。</p>

<p>他说，亚细安轮值主席国菲律宾总统杜特尔特日前发布了本届亚细安峰会主席声明，声明中没有出现“对中国在南海的行为表示关切”这样的字眼，而是强调亚细安与中国改善了关系，这与亚细安以前发表的声明措辞不同。</p>
<p>吴正龙认为，这一表述与南中国海地区的现状相符，当前该地区形势已明显降温趋稳，并呈现积极发展态势，有关各方回归通过谈判磋商解决争议的正轨，国家间关系持续改善，特别是中国总理李克强和亚细安国家领导人共同宣布启动“南（中国）海行为准则”下一步案文磋商。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">赞杜特尔特<br/>为改善形势做出重要贡献</span></h3>
<p>吴正龙还称赞杜特尔特是亚细安南中国海声索国“第一明白人”，指杜特尔特上任伊始便果断处理前任留下的南中国海仲裁案，将国家战略发展方向从南中国海问题上与中国对峙，调整为优先发展本国经济以及推进中菲友好合作。</p>
<p>他说，就此而言，杜特尔特为地区形势改善做出了重要贡献。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另一方面，杜特尔特的亲华与南中国海政策，也引起国际舆论关注。今年2月的《外交官》杂志（The Diplomat）就刊登评论称，杜特尔特政府对南中国海争端的态度翻来覆去，使外交途径解决问题更为困难，对于亚细安成员国形成战略伙伴也一样没有帮助。“如果马尼拉每个几个月就改变立场，磋商将变得更为复杂。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>亚洲最高木塔灵官楼失火焚毁</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817797</link><author /><pubDate>Mon, 11 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817797</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171211/ZB_1211_CJ_doc6xxabjqc1bs1alh5gwx_10220219_lipsin.jpg?itok=zbvjMKMU&timestamp=1512934201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（绵竹综合讯）四川绵竹市九龙镇九龙寺昨天中午突发大火，号称亚洲最高木塔建筑的灵官楼被烧成冲天火烛，所幸暂无人员伤亡报告。</p>
<p>综合澎湃新闻网、新京报、《成都商报》等消息，绵竹市政府新闻办公室证实，九龙寺12时39分发生火灾，经全力扑救火已被扑灭，事故原因正在调查中。</p>
<p>YouTube上流传的视频显示，当时的火势非常猛烈，整座塔以及另一座大殿都陷入火海，烈焰直冲天际，伴有黑烟四起，烧毁的建筑材料不断向下滚落。</p>

<p>视频与各方信息显示，起火地点是一在建的寺庙，火源后引燃灵官楼，后者被烧塌。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">始建于明代　川震损毁重建</span></h3>
<p>灵官楼始建于明崇祯年间，几百年来香火旺盛，它在2008年四川“5·12”地震中损毁，震后原址重建，占地20余亩，由七重金殿组成，是中国传统的全榫卯结构，材料均采用俄罗斯松，号称亚洲第一高木塔，迄今已修建了八年。</p>
<p>2014年，九龙寺被确定为县级文物保护单位。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>旅德诗人廖亦武面簿发布 刘霞近日亲笔信手稿：“没权力说话 像植物一样活着”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817798</link><author /><pubDate>Mon, 11 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817798</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（柏林综合讯）已故诺贝尔和平奖得主刘晓波遗孀刘霞的一封亲笔信最近在网络曝光，在信中，刘霞形容自己“要疯了”，“像尸体一样躺着”。</p>
<p>刘霞的好友、旅德诗人廖亦武前天（9日）在社交网站面簿上公布刘霞近日的一封亲笔信手稿，这是刘霞写给2009年诺贝尔文学奖得主赫塔米勒（Herta Mueller）的一封分行信。</p>
<p>在信中，刘霞说，“我蜷缩成一团，因为有人敲响了门，我的脖子开始变得僵硬，我却不能离开，我自言自语，我要疯了”。</p>

<p>刘霞还说，“我那么孤单，我没有权力说话、大声说话，我像植物一样活着，我像尸体一样躺着”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">廖亦武吁国际关注<br/>希望中国释放刘霞</span></h3>
<p>廖亦武在面簿上表示，刘晓波生前的最大遗憾，是刘霞不能出国并重获自由，他呼吁外界和国际社会关注刘霞，并希望中国政府基于人道，释放没有任何犯罪记录的深度抑郁症患者刘霞。</p>
<p>刘霞自2010年刘晓波获得诺贝尔和平奖之后一直被软禁，在刘晓波今年7月离世后，刘霞的人身自由是各方关注的焦点，但外界一直无法得到刘霞的确切音讯。今年8月，网上流传两段刘霞的视频，当中刘霞称自己在“外地休养”，又表示“请大家给我哀悼的时间，给我内心修复的时间”，外界相信这是刘霞在官方要求下进行的拍摄。</p>
<p>刘霞患有抑郁症，并有心脏病史，对于刘霞的处境，多个国际人权组织表示关切，并持续呼吁中国官方让刘霞恢复自由。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>廖亦武也是中国异见人士，曾经在中国坐过四年牢，后逃亡到德国，曾在2012年获得德国重要的文化奖项——德国书业和平奖，目前持难民护照，旅居柏林。</p>
<p>我蜷缩成一团，因为有人敲响了门，我的脖子开始变得僵硬，我却不能离开，我自言自语，我要疯了。</p>
<p>——刘霞近日给诺奖得主赫塔米勒的亲笔信</p>
</div>]]></description></item><item><title>外交部12道峇厘岛旅游警告无效 中国公民任性出游引发批判声浪</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817591</link><author>林子恒</author><pubDate>Sun, 10 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817591</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171210/ZB_1210_CJ_doc6xs28vd2vghbxjfl5o3_09210439_leesuehp.jpg?itok=LdNGKUne&timestamp=1512847801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>有分析说，中国官方的“战狼式”宣传太成功，导致一些国民产生“巨婴式公民心态”，完全依赖国家的援助，对领事保护产生不切实际的期望。</strong></p>
<p>中国外交部本月初罕见发布旅游警告说，如果中国公民仍坚持前往峇厘岛，游客因获得协助而产生的费用“需完全自理”。外交部旅游公告再次掀起中国社会对公民“任性”出游的检讨。</p>
<p>有分析说，中国官方的“战狼式”宣传太成功，导致一些国民产生“巨婴式公民心态”，完全依赖国家的援助，对领事保护产生不切实际的期望。也有人建议，当局应立法对那些不顾外交部警告继续前往危险地带旅游的游客和旅行社进行惩罚。</p>

<p>印度尼西亚峇厘岛阿贡火山上月底喷发，当地机场紧急关闭，造成1万7000名中国旅客滞留。</p>
<p>尽管峇厘岛存在明显危险，但还是有游客执意前往。中国外交部和中国驻登巴萨总领馆本月1日发布声明，再次提醒公民暂勿前往。</p>
<p>声明说：“如中国公民在暂勿前往提醒发布后仍坚持前往，有可能导致当事人面临极高安全风险，并将严重影响其获得协助的实效，且因获得协助而产生的费用需完全自理。”</p>
<p>据报道，外交部从今年9月起先后发布了12次预警，提醒中国游客当心峇厘岛火山爆发的可能性大，但还是有大批游客不听劝告。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>官媒新华社高级记者、《环球》杂志副总编辑刘洪在其微信公号“牛弹琴”上撰文说，这类游客给自己和外交官添麻烦，如果还要让纳税人支付费用，就太不公平了，因此要求旅客自理救援所产生的所有费用，是非常合理的。</p>
<p>峇厘岛危机也激起民众对“任性”出游的讨论。舆论批评，事件暴露中国游客对自身生命的不负责，以及对公共资源的滥用。</p>
<p>有网民说：“在他们眼里，公共资源就是我家资源，想用就用，于是大摇大摆地去做死，出了问题就找政府，政府不解决就骂它不作为。政府解决了就视为理所当然，丝毫不觉得麻烦别人是件愧疚的事。”</p>
<p>“这是一种‘巨婴式公民心态’，他们剥离自己对自我的主体责任，完全把自己交给国家，像个孩子一样要求国家照顾。”</p>
<p>此外，部分旅行社明知有火山活动警戒却没有告诉团客，其实也是抱着“出了事有国家照顾”的心理。</p>
<p>对此，有舆论呼吁，应立法对不顾外交部提警告，继续忽悠中国游客前往危险旅游目的地的旅行社进行惩罚。</p>
<p>不过，中国未来研究会旅游分会副会长刘思敏告诉《联合早报》，除非政府发布正式禁令，否则对不顾旅游“提醒”进行处罚，是“很荒谬的事”。他说：“政府最多也只能让旅行社自行承担后果，包括救援费用。”</p>
<p>另一方面，有学者说，政府的“战狼式”宣传太成功，也可能导致国民对“强大的祖国”产生过分依赖。</p>
<p>吴京导演的电影《战狼2》以海外撤侨为背景，讲述了中国政府想尽一切办法把海外侨民安全带回国的感人情节。</p>
<p>中国外长王毅在今年3月的“两会”记者会上也信誓旦旦地表示：“哪里有困难和危险，哪里就会出现中国外交官的身影，哪里就会有五星红旗在飘扬。”</p>
<p>中国察哈尔学会高级研究员邓聿文告诉本报：“一个国家强大了以后，民众对它产生心理依赖是很正常的。”</p>
<p>不过，官媒《环球时报》认为，“战狼式”撤侨和峇厘岛事件有本质上的不同，有必要降低民众在类似峇厘岛事件中对政府援助的期望。</p>
<p>该报在其微信公众号发文说：“外交部这次的工作是尽可能让买过机票的国人能如期搭上回国客机，与利比亚和也门撤离中，政府紧急掏钱让大家免费回国且路上还管饭，完全是两回事。”</p>
<p>中国人民大学国际关系学院教授时殷弘则说：“国民不顾警告执意去危险地区，一般来说就应该是责任自负。当然，你可以期望政府提供援助，但也必须知道，政府在境外提供援助的能力是很有限的。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>“银杏音乐会”纪念贝多芬</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817592</link><author /><pubDate>Sun, 10 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817592</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171210/ZB_1210_CJ_doc6xwqpsp1zac1a6le8gwy_09210530_leesuehp.jpg?itok=IzGI33dh&timestamp=1512847801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>上海音乐厅南广场西侧银杏林昨天举行一场户外公益“银杏音乐会”。音乐会以纪念贝多芬逝世190周年为主题，特设白天和夜晚两场，与市民共享美妙音乐。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>美朝恫言开战之际 外长王毅：半岛动武选择绝不可接受</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817593</link><author /><pubDate>Sun, 10 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817593</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）就在美国、朝鲜接连传出恫言开战的言论之际，中国外交部长王毅昨天强调，朝鲜半岛动武的选择“绝不可接受”。</p>
<p>据中新社报道，王毅昨天出席在北京举行的2017年国际形势与中国外交研讨会时说：“当前，朝鲜半岛形势仍然深陷示强与对抗的恶性循环，前景不容乐观。但同时也要看到，和平的希望仍未湮灭，谈判的前景依然存在，动武的选择绝不可接受。”</p>
<p>王毅再次呼吁各方认真考虑中国提出的“双暂停”倡议：“先走出缓和局势的第一步，至少先把半岛局势从目前的‘对抗黑洞’中拉出来，为重启对话谈判创造必要的条件和氛围。”</p>

<p>王毅也指在半岛核问题上，中国做了比各方都要多的努力，承受了比各方都要大的代价。中国始终认为，各方在处理这一问题上应当遵循联合国安理会有关决议的规定和精神。</p>
<p>目前朝鲜半岛局势空前紧张，朝鲜坚定不移地要走“拥核”路线，在其11月29日的最新导弹试验后，媒体传出美国将在圣诞节前后对朝鲜最高领导人金正恩动手的消息，美国更在上周（4日至8日）与韩国在朝鲜半岛上空进行联合空军演习，引起朝鲜强硬回应称，朝鲜半岛爆发战争已成“既定事实”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">兵分两路派特使访美访俄<br/>
防半岛紧张局势升级</span></h3>
<p>在此形势下，中国上周先是举行军演警告美韩，又派出特使，兵分两路，中国外交部副部长郑泽光访问美国，中共中央军委副主席张又侠访问俄罗斯，防止朝鲜导弹试射所引发的紧张局势进一步升级。</p>
<p>中国空军发言人申进科5日晚宣布了军演的消息，说军机“到达了之前从未去过的空域和地区”。报道指出，中国在东海和黄海靠近朝鲜半岛地区的演习，发生在美韩军演之后。北京军事专家魏东旭说，中国的军演是要警告韩国和美国军队，他们将会被驱逐出中国的空域。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>至于郑泽光上周三（6日）的美国之行，据美国之音报道，美国国务院发言人说，美国副国务卿沙利文会见了郑泽光，美中两国就共同利益保持密切的高层接触，这种共同利益包括实现朝鲜半岛无核化。有报道说，郑泽光有可能接替崔天凯出任中国驻美大使。</p>
<p>同日，张又侠会见了俄罗斯总统普京，表示希望中俄继续相互支持，共同维护两国安全利益和世界和平稳定。分析认为，张又侠可能和普京谈及朝鲜问题。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国上月CPI和PPI 同比涨幅双双低于预期</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817594</link><author /><pubDate>Sun, 10 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817594</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171210/2015-11-10t044226z_2108567532_gf20000052604_rtrmadp_3_china-economy-inflation.jpg?itok=uHW7b0Co&timestamp=1512870016 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京路透电）中国国家统计局昨天公布的11月全国居民消费价格指数（CPI）和工业生产者出厂价格指数（PPI）同比涨幅双双低于预期，其明显回落的走势，以及创出四个月新低的PPI升幅，让市场对前期因环保限产等诸多因素推升的物价上涨担忧暂时解除，并预计12月CPI涨幅保持平稳，PPI则回落会更明显。</p>
<p>中国国家统计局昨天发布的11月份CPI和PPI数据显示，CPI环比持平，同比上涨1.7%；PPI环比上涨0.5%，同比上涨5.8%。</p>
<p>路透社报道，CPI和PPI涨幅都低于路透社的预估。分析师指出，尽管物价涨势短期不足为忧，但考虑到明年粮食价格以及工业品价格上涨是否会传导到CPI等均存不确定因素，且降杠杆仍为明年经济工作重点，温和的物价走势并不会成为货币政策放松的理由。</p>

<p>中国国家信息中心宏观经济研究室主任牛犁称：“11月份PPI和CPI的回落应该说都在预期之中，尤其是PPI在8、9、10三个月大幅反弹曾让市场担心通胀再起，但随着煤炭、钢铁等价格回落，PPI和CPI下月会继续回落，预计CPI涨幅会回落至1.6%左右，PPI回落至4.6%左右。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>毛新宇卸任 扇子艺术学会会长一职</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817595</link><author /><pubDate>Sun, 10 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817595</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171210/ZB_1210_CJ_doc6xwrodgrgjkb2qgwn3m_09204415_leesuehp.jpg?itok=-k9FY9-X&timestamp=1512847801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京／香港综合讯）继数月前落选中共十九大党代表后，中共开国领袖毛泽东之孙毛新宇近日也卸任中国扇子艺术学会第五届理事会会长这一重要职务。</p>
<p>综合《新京报》、微信公号“政事儿”报道，该学会本月7日在北京召开第六次代表大会，著名书法家崔承顺被推选为新一届理事会会长，这表示毛新宇已卸任该会会长。</p>
<p>报道说，中国扇子艺术学会是经民政部批准注册登记，由中国文学艺术界联合会直接领导、具独立法人资格的国家一级社会团体组织。毛新宇2010年1月当选为该会会长。</p>

<p>毛新宇曾在采访中说，自己喜欢扇子有10多年了，从1994年开始，收藏的文化、艺术品扇子有4000余把。他认为，扇子能体现中国文化，他爷爷有时也用扇子，他自己就把不少扇子用来写毛泽东的诗词和语录。</p>
<p>不过，中国扇子艺术学会2016年曾因违反《社会团体登记管理条例》，没有按规定向业务主管单位报送上一年度的工作报告，而被民政部处罚停止活动六个月。那应该是毛新宇担任会长期间。</p>
<p>毛新宇是毛泽东唯一的嫡孙、毛岸青与邵华之子，他拥有的头衔包括中国全国政协委员、军事科学院战争理论和战略研究部副部长、少将等。</p>
<p>对于一系列荣誉性头衔，毛新宇曾坦承其中有家庭因素。他2010年晋升少将军衔时才40岁，成为中共有史以来最年轻的少将。2012年，他当选中共十八大党代表。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>按中共惯例，党代表至少可任两届。不过，今年8月，网络上曾流传一段中共总书记习近平在一次军方宴会上，对站在右前方的毛新宇视若无睹、从他身边走过却不与他碰杯的视频。中国总理李克强跟随习的后面，也没有和毛新宇碰杯便离开。以毛新宇的特殊身份，且是中共最年轻少将，却被习李视若无睹，在周围的人看来，这是不祥之兆。</p>
<p>今年9月6日，中共军报公布军方和武警部队出席十九大的党代表名单，毛新宇不在名单上。</p>
<p>香港时事评论员刘锐绍当时对《苹果日报》分析，以往毛新宇有军头扶助，但军队现已改朝换代，加上毛新宇位列少将，过往行为却笑料百出，影响军队形象，相信高层因此指示取消其党代表资格，以营造中央军委主席习近平“务实治军”的作风。</p>
</div>]]></description></item><item><title>驻美公使警告： 美军舰抵达高雄之日 即解放军武统台湾之时</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817596</link><author /><pubDate>Sun, 10 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817596</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）中国大陆驻美公使李克新前天表示，“美国军舰抵达高雄之日，就是解放军武力统一台湾之时”，引来台湾外交部批评他以胁迫及恫吓方式伤害两岸人民情感，无助两岸关系正面发展。</p>
<p>综合《自由时报》和联合新闻网报道，李克新前天在中国大陆驻美大使馆举行的“解读十九大报告”侨学界专场讲座上表示，台湾问题仍是中美关系的挑战，美国国会日前通过的国防授权法，提出评估美台军舰互访的可行性，违背了中美建交的基本精神。</p>
<p>李克新声称已告知美国国会议员朋友，如果美国把军舰派去台湾，北京就会启动《反分裂国家法》，他还特别低头念稿说道：“美国军舰抵达高雄之日，就是我解放军武力统一台湾之时。”</p>

<p>李克新强调，他不是开玩笑，美国军舰访问上海，是征得北京同意，要去台湾，北京肯定不同意。美国强行要去的话，大陆得采取行动。</p>
<p>不过，李克新在同一场合分析中国国家主席习近平在十九大对台谈话时，就显得中规中矩与温和，重申只要回归“九二共识”，两岸即可对话。</p>
<p>他也向台湾民众喊话说：“统一会让你们生活更好，会让你们的小确幸变成大确幸。”</p>
<p>李克新指出，和平统一是最大目标，大陆会尽最大努力争取，以武力实现统一是最后的手段。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他强调，两岸关系“没美国什么事，不要靠任何国家来调停”。</p>
<p>大约有200名两岸学生与侨界人士出席了前天的讲座。</p>
<p>台湾前陆委会副主委、文化大学社科院院长赵建民告诉联合新闻网，李克新的发言肯定不是他个人的意见，大陆方面是要让白宫知道美舰停靠台湾的严重性，因此“把话讲满”，让美国知难而退。</p>
<p>美国国会上月中公布的参、众两院《2018财政年度国防授权法》协调报告指出，国会认为美方应考量美台军舰重新相互停靠的适当性与可行性，以及应邀请台湾军队参加“红旗”军演等。据国会网站资料，协调报告已获两院通过，11月30日已交美国总统特朗普，待特朗普签署后才能成法。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">台外交部：大陆胁迫及恫吓伤害两岸人民情感</span></h3>
<p>台湾外交部昨天针对李克新的发言回应说，台湾欢迎与感谢美国国会透过立法行动对台展现善意和强化台美安全合作。台方一向致力推动两岸关系和平稳定发展，并持续透过沟通对话解决分歧，不会走回对抗老路，更绝不会在压力下屈服。大陆官员屡次以胁迫及恫吓方式伤害两岸人民情感，实无助于两岸关系正面发展。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台湾推出新世代反毒策略 戒毒医疗化引发除罪化担忧</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817597</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Sun, 10 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817597</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171210/ZB_1210_CJ_doc6xu41dn8cvry2r332d5_07160039_limlhu.jpg?itok=vPQqDkLH&timestamp=1512847801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>台湾民进党政府5月提出“新世代反毒策略”，从防毒、拒毒、缉毒、戒毒和修法五方面引进以“人”为中心的防制思维并建构缉毒网。五大反毒面向中，从司法矫正改以“医疗及复归社会为核心”的戒毒策略最牵动社会神经；“毒瘾疾病化、戒治医疗化”令议者担心台湾朝“毒品除罪化”前进。台湾中央警察大学犯罪防治学系主任蔡田木教授受访时明确表态不赞成毒品问题医疗化；他指出，反毒策略确需调整，但重点除了治疗，还要放在监控系统上。</strong></p>
<p>林启铭（不是真名，34岁）的母亲在他小学时去世，父亲数年后中风瘫痪。在缺少父母管教的情况下，家中排行老二的林启铭开始在国中时期结交损友，14岁辍学，更在同年沾上毒品。</p>
<p>“当时年轻，对毒品的伤害没有很大的认知，当时很常玩在一起的朋友当中，有吸安非他命的。第一次吸，是想要融入朋友群中，也好奇那是什么，想要尝试。”林启铭接受《联合早报》访问时，回想自己首次用毒的经验。</p>

<p>虽然安非他命可短暂消除疲劳、增加精力，林启铭却“不喜欢那个感觉”，并逐渐在另一群朋友的影响下，接触成瘾性极高、戒断症状特强的一级毒品海洛英。“我一开就上瘾，结果每天打，一天打三次，想要戒掉但戒不掉。”</p>
<p>某次，林启铭在警方的扫毒行动中被捕后，先是进入勒戒所观察勒戒两个月，再经少年法院裁定，关入戒治所强制戒治长达一年。他说：“戒治所是个无毒环境，我们没毒品可用，别人自然会以为我们成功戒毒，但毒瘾其实一直都在。”果不其然，林启铭重返社会后不久就再度染毒，这回变本加厉，为吸毒不惜花光积蓄还赌博，身上“能卖的就卖”。</p>
<p>“有天我突然意识到，不能再过这样的生活了，不然以后真的会走投无路，所以决定到社区型治疗机构接受戒治。”</p>
<p>回顾过去的“毒史”，本月即将完成一年戒治课程的林启铭感触良多：“你说我真的爱吸毒吗？也不是。我其实更享受那种犯罪的快感，但过去的勒戒只是把我们当犯人关，根本没察觉毒瘾是种疾病、是种心理问题，是需要治疗的。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">台湾政府跨部会协作反毒</span></h3>
<p>林启铭的经历正好解释了为什么台湾政府需要改变反毒策略。台湾政府向毒品宣战已有30年，但近年台湾毒品泛滥，吸毒人口激增并有年轻化趋势。官方统计，台湾去年查获各级毒品量总计6596公斤，比前年增加1756公斤。另外，全台监狱的犯人有一半与毒品犯罪有关，去年新入监的毒品受刑人达1万零933人，不仅创下过去四年新高，也扭转原本逐年减少的趋势，其中二级毒品施用人数增幅最显著。而单在今年首九个月，新入监的毒品受刑人就有8932人，比去年同期高出11％，可以预期的是，今年全年的新毒品受刑人将比去年多。</p>
<p>与此同时，台湾新兴毒品猖獗，为因应这些趋势，将毒品问题视为当务之急的民进党政府今年5月正式提出“新世代反毒策略”，预计未来四年投入100亿元（新台币，下同，约4.5亿新元）经费，比目前每年12亿元预算高出一倍多，透过法务部、内政部、卫生福利部、教育部等跨部会协作多管齐下，降低涉毒者的犯罪行为，抑制施用毒品的新生人口。</p>
<p>兼任民进党主席的总统蔡英文上月在该党中常会上就指出，“反毒是一个千头万绪的事情，但确实是社会最在意的一件事，在选举的时候，也是选民托付最重要的一件事”。</p>
<p>她说：“从去年到今年大家都很努力在做，但是人民的感受还没那么强烈……除了有效、强力的统合之外，也要让人民可感受到政府有努力在做，而且是有成果的，这是非常重要的事情。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">新世代反毒策略五大面向</span></h3>
<p>根据“新世代反毒策略”，蔡英文政府将从防毒、拒毒、缉毒、戒毒和修法着手，引进以“人”为中心的防制思维并建构缉毒网，同时以“量”为目标，溯源断根、阻绝境外走私，消弭毒品的存在。而在上述五大反毒面向中，目前在台湾社会引起最大争议的，莫过于从司法矫正改以“医疗及复归社会为核心”的戒毒策略改变。</p>
<p>“毒瘾是什么？吸毒是一旦成瘾的话，就是一种慢性疾病。”主理戒毒策略的卫生福利部心理及口腔司科长洪嘉玑接受《联合早报》访问时说道。“毒瘾患者需要医疗帮助，如果你只是关他，是解决不了这些人的问题的。”她指出，过去的社会氛围认定，毒瘾并非疾病而是犯罪行为，政府因此相应把大部分的反毒经费投注在缉毒工作上，导致药瘾医疗发展资源不足。</p>
<p>临床心理师出身的洪嘉玑说：“常有人质疑，为什么要用国家的钱去帮吸毒者，可是如果你帮忙他，让他接受治疗，他就不会去作奸犯科，不会对他的家人造成影响，这些我们看不到的好处，是没办法计算成本的。”</p>
<p>在新策略下，卫福部将采取多项措施，提升戒瘾治疗的品质，以及鼓励更多毒瘾患者自行寻求救治。例如，卫福部将在北、中、南、东各建立“整合性药瘾医疗示范中心”，针对不同毒瘾情况发展出一套综合并具有实证基础的医疗服务，同时有效落实个案管理制度，为毒瘾患者提供“一条龙”的服务，协助他们早日重返社会。</p>
<p>卫福部也计划增设具备成瘾医疗量能的社区，及扩大对中途之家的补助。此外，当局也与其他部会合作，根据“成瘾医疗为核心，戒护为辅”的戒治模式为原则，检讨并重新规划司法矫正机关里的现行流程和管理规则。</p>
<p>不过，有关当局将毒瘾“疾病化”、戒治“医疗化”的作为，不免令外界担心台湾再尝试朝毒品“除罪化”前进。去年，时任不分区立委的金融监督管理委员会主委顾立雄曾提出修法，主张扩大施用毒品“医疗前置化”，也就是让单纯施用毒品的药瘾者在进入司法程序前，先到医疗机构接受药瘾治疗，若能顺利根治，即不用进入观察勒戒等矫正程序，此举被视为变相“毒品除罪化”。由于当时民意调查，四分之三台湾人对“毒品除罪化”表示反对，顾的主张也就无疾而终。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">蔡田木教授不赞成毒品问题医疗化</span></h3>
<p>“我个人不赞成毒品问题医疗化。我认为这是掩耳盗铃。”研究毒品犯罪的中央警察大学犯罪防治学系主任蔡田木教授受访时说明对这项议题的立场。他说：“举例来说，如果孩子没写功课，妈妈会怎样？用打的啊！毒品问题也一样。如果矫正本身没有存在痛苦，那怎么会有效果？”</p>
<p>蔡田木指出，《毒品危害防治条例》2008年经修正后，检察官可采取治疗胜于处罚、医疗先于司法的措施，针对一、二级毒品施用者提出缓起诉处分，让他们到医疗院所进行戒瘾治疗，形同有条件除刑但不除罪，有助缓解监所人满为患的情况。法务部资料显示，全台现行矫正机关的法定收容人数为5万6877人，目前已超收5521人，超收情况已逐年改善。</p>
<p>蔡田木说：“给这些人那么多机会和使用毒品的借口，你想毒品防治会有效吗？”他认为，反毒策略确需调整，但重点除了治疗，还要放在监控系统上，例如增派人力到各县市辖下的毒品危害防制中心，对吸毒者实施更具约束力的监控，如规范他们“在固定时间到固定地点报到”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">社区型复育中心提供全方位治疗</span></h3>
<p>中华“赶路的雁”全人关怀协会执行长刘昊牧师认为，医疗戒治和行为监督不足够，吸毒者心理健康、心灵需求和社区关怀都应得到重视。</p>
<p>作为民间社会福利机构，“赶路的雁”自2003年在淡水设立“复育中心”，为药、酒瘾者开办为期一年、费用为每月1万7000元的戒治课程，至今前后已为400多位“学员”服务，包括现任复育中心主任的赵华谨。</p>
<p>今年45岁的赵华谨16岁开始吸食安非他命、大麻和海洛英，前后进出少年关护所、戒治所和监狱不下10次，始终甩不开毒瘾，直到加入社区型复育中心。他说：“社区型治疗比较全方位，戒瘾者能在‘没有离开过家’的社区环境中接受生理、心理和心灵疗程，我相信未来这种治疗方式是让吸毒因摆脱毒瘾的关键。”</p>
<p>林启铭对此感同身受：“如果我20年前就接触这种治疗方式，我或许就不会越陷越深了。”</p>
<h3>查验新兴毒品难度高</h3>
<p>包装精美的新兴混合式毒品在台湾快速窜起，对台湾政府的反毒工作造成一大挑战。为因应新趋势，防毒机关计划投入更多资源提升新兴毒品的鉴验量能，教育单位也将强化与检警合作，防止这类毒品入侵校园。</p>
<p>内政部警政署刑事警察局毒品查缉中心督察洪松田接受《联合早报》访问时指出，根据最新的贩毒趋势，毒贩会将不同毒品混入即溶咖啡包和茶包等包装，俗称“毒咖啡包”，供施用者以泡咖啡、泡茶的方式摄取毒品。去年底，台北知名W酒店发生毒趴致死案，死者郭姓女模就是因施用过量“毒咖啡包”丧命。</p>
<p>近年来，“毒咖啡包”行销手法推陈出新，贩毒集团为吸引年轻人“自创品牌”，包装设计时髦。洪松田说：“新兴毒品的伪装性、多变性和混用性，大大增加了鉴定实验室的负担；不知道里头有哪些毒品成分，鉴验困难。”</p>
<p>除了加剧查验难度，新兴毒品也对治疗形成不小挑战。卫福部心理及口腔司科长洪嘉玑说：“很多新兴毒品的个案到医院都是送来急诊科，因为根本不知道个案出什么问题。新兴毒品都混用，孩子吃了什么毒品，不只我们不知道，甚至连他们自己都不知道，怎么去治疗？”</p>
<p>有鉴于此，为扩充新兴毒品的检验量能，台湾法务部调查局和刑事警察局将辅助原主责单位——食品药物管理署，利用蛋白质核磁共振分析协助鉴验，并回报滥用药物检验通报系统。相关单位也将提升新兴毒品的尿液检验量能。</p>
<p>教育部相应配合，多管齐下强化防止新兴毒品进入校园，包括按学生年龄开发教材，并把药物滥用防治议题融入课程，同时运用网络媒体加强反毒意识，以及结合民间团体举办反毒宣导。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">教育是拒毒第一道防线</span></h3>
<p>官方统计显示，去年通报的药物滥用学生达1006人，较前一年减少743人，整体下降幅度为42％。但教育部认为，这只是因为近期青少年施用的毒品多为混合性物质，各品项的纯质净重低，施用后不易验出所致。</p>
<p>“赶路的雁”全人关怀协会执行长刘昊牧师指出，要做好“拒毒”工作，教育部有必要制订“反毒”课纲。“赶路的雁”自2008年进入校园展开反毒宣导，近年更启动流动“反毒专车”，运用科技到全台各地和离岛向莘莘学子灌输反毒知识。他说：“教育是拒毒第一道防线，我们一定要推动反毒课纲，强制学生了解反毒的重要。”</p>
<h3>台湾毒品法规</h3>
<p>台湾在1998年通过《毒品危害防制条例》 ，取代旧的《肃清烟毒条例》，意味着政府将使用毒品者认定为“病犯”，即兼具“病人”及“犯人”的双重身份。病犯吸毒遭查获后，会先到勒戒所进行观察勒戒，最多两个月。如果被判定有继续施用毒品的倾向，就会被裁定入戒治所，强制戒治六个月到一年。</p>
<p>病犯戒治后被抓到再犯，下一步往往就是送监服刑。由于观察勒戒或戒治场所均未提供完善的成瘾治疗服务，许多接受戒治者都指出，戒治所与监狱的处遇大同小异，只是暂时与外界隔离，但收容人甚至在里面与更多吸毒者、药头“进修”。</p>
<h3>台湾毒品分级</h3>
<p>在台湾，毒品依据其成瘾性、滥用性和社会危害性分为四级：第一级指海洛英、吗啡、鸦片和古柯碱等；第二级含安非他命、大麻及摇头丸等；常见于校园和年轻人圈子的克他命和俗称“蝴蝶片”的镇静剂赞安诺（Xanax）则分别属第三和第四级毒品。</p>
<p>根据现行《毒品危害防治条例》，制造、运输或贩卖毒品的刑罚因级别而异，最严重可判死刑，最轻微则可处一年有期徒刑及并科罚金。</p>
<p>至于吸毒者，第一和第二级毒品施用者，可分别处六个月以上、五年以下有期徒刑，以及三年以下有期徒刑。其余毒品级别施用者则免于刑罚处分。</p>
<p>为遏制毒品犯罪，法务部提案修法，除了全面提高刑责，未来贩售两种以上毒品给未成年者或孕妇的刑责会加重，持有五公克以上的三、四级毒也将面对刑罚，比现行20公克的标准更严苛。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国驻巴使馆为何发布恐袭预警？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817373</link><author /><pubDate>Sat, 09 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817373</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171209/ZB_1209_CJ_doc6x9k82np3x5ccy7x7dp_08212422_liyang.jpg?itok=c4K4ckF4&c=0a4a8ae9cc4acc7a8dc9e30b5136633c&timestamp=1512761401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中国驻巴基斯坦大使馆网站昨日发布了紧急安全提醒，要求在巴中资机构和中国公民切实提高安防意识，加强内部防范，尽量减少外出，避免前往人员密集场所。</strong></p>
<p>（北京综合讯）中国当局警告，恐怖分子策划近期对中国驻巴基斯坦机构和人员发动系列恐怖袭击。</p>
<p>中国驻巴基斯坦大使馆网站昨日发布了上述紧急安全提醒，提醒在巴中资机构和中国公民切实提高安防意识，加强内部防范，尽量减少外出，避免前往人员密集场所。</p>

<p>中国驻巴使馆并要求，如果中资机构和中国公民遇巴军警盘查，应予积极配合，遇到紧急情况，应及时报警并联系中国驻巴使领馆寻求帮助。</p>
<p>声明中没有提供更多背后的细节。路透社说，暂时无法取得巴基斯坦外交部的相关回应。</p>
<p>据分析，中国一直担心维吾尔族等新疆分裂分子与巴基斯坦和阿富汗的激进分子联系起来，而巴基斯坦西南部俾路支省近期的暴力事件也引发了安全担忧。</p>
<p>巴基斯坦俾路支省与伊朗、阿富汗接壤，位于中国“一带一路”倡议的中心，但塔利班、基地组织（卡伊达）以及其他一些分离主义武装组织最近在该地区活动频繁。而中国正计划通过俾路支省的瓜达尔市，开辟一条往新疆等西部地区输送能源的通道。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>目前有为数众多的中国公民在巴基斯坦工作与生活，当中不少是参与中巴经济走廊的建设人员。</p>
<p>作为“一带一路”倡议的先行示范项目，中巴两国在2015年签署了中巴经济走廊的政府间框架协议，包括通过一系列基础设施、电力和运输升级将中国西部地区与瓜达尔港连接起来的计划。不过，这一投资规模高达460亿美元（622亿新元）的项目，一直令外界担心或成为巴基斯坦恐怖分子的袭击目标。</p>
<p>巴基斯坦传统上是中国的坚定盟友，甚至被昵称为“巴铁”“老巴”，但近年来，巴国也发生过中国公民遭极端组织绑架、索要赎金等事件。</p>
<p>今年5月，一对在巴基斯坦工作的中国年轻夫妇在俾路支省遭到绑架，中国外交部后来证实他们在6月被杀害。巴基斯坦政府事后信誓旦旦将提升对当地中国人的保护，包括承诺出动1万5000名军力守卫中巴经济走廊上的各个项目。</p>
<p>中巴的合作关系近月也因为巴沙大坝项目引起外界留意。据巴基斯坦媒体上月中报道，巴国将拒绝中国对迪阿莫—巴沙水坝价值140亿美元（189亿新元）的资助，改为由巴国自己筹资建设，理由是中国开出的援资条件过于苛刻。</p>
<p>但新华社前天引述中国国家发展改革委有关负责人说，中巴两国仍就巴沙大坝项目合作事宜保持接触，但该项目尚未纳入中巴经济走廊能源项目清单，中巴两国行业主管部门也未就巴沙大坝的开发方案开展交流，不存在“中方要求完全获得巴沙大坝项目所有权及其运营权并以巴境内另一个在运水电站作为抵押物”等情况，有关报道存在失实，或仅代表个别官员的立场。</p>
<p>这名发改委负责人也说，中国企业在取得瓜达尔港经营权后，为扭转瓜达尔港持续亏损局面，进行了大量投入，目前自由区起步区、东湾快速路等项目都已启动建设，中国红十字援外医疗队已进驻瓜达尔港，由中方援建的法曲儿小学、气象站也已建成使用。中巴双方始终按照共商、共建、共享原则，稳步推进瓜达尔港整体发展。</p>
</div>]]></description></item><item><title>易锐民：“我也是”在香港变了调</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817374</link><author>易锐民</author><pubDate>Sat, 09 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817374</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171209/xinwenrenjian-0912.pdf.jpg?itok=TrmWxTBB&timestamp=1512761401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>鼓励受害者勇敢说出个人经历、对抗性骚扰或性侵犯的“#Me Too”（我也是）运动，数日前当选美国《时代杂志》的年度风云人物，该刊封面更以“打破沉默者”（The Silence Breakers）来形容这场运动。</p>
<p>这股风潮近日也吹至香港。香港跨栏运动员吕丽瑶和前港姐冠军麦明诗，先后把自己曾被性侵的经历说出来，得到了体育和各界的支持，特首林郑月娥也坦言对吕丽瑶的勇敢行为鼓掌。</p>
<p>然而，香港网上忽然有舆论对“#Me Too”运动提出异议，有网民嘲弄追随浪潮者乃“崇洋媚外”，质疑勇敢发声的受害者是“藉机自我炒作”。有“才子”之称的作家、名嘴陶杰，更在电台节目上不断讽刺。</p>

<p>他说：“在面簿时代，只须贴一张自拍照，就可以让很多人成为性侵犯。”他还作出示范，网上发个人照后写道：“自己就读幼儿园时曾被一位女教师摸脸，现在回想，无辜一度沦为性侵犯性欺凌之低端人口之一。”</p>
<p>结果，有网民认同陶杰说法，认为单凭一个人的话语，就可以令涉事者停职及造成名声上的损失，于法无依；也有网民不同意陶杰，指他是利用别人的伤痛来“抽水”（捞取好处）。</p>
<p>无论如何，警方最新数字显示，香港今年整体罪案有下降趋势，但性罪行，包括非礼与强奸的罪案数字不跌反升，其中，强奸案按年升了9.8%，非礼案更达916宗，较去年同期上升9.2%。</p>
<p>泛民的工会组统职工盟，曾揭示香港有六成服务业女性曾遇性骚扰。护苗基金1999年委托中大心理系以不记名问卷访问2000多名在校大专生，也发现有35%的成功受访者有一项或多项的儿童被性侵犯行为。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>香港对于风化案的惩处，尤其对强奸案的判刑，一般都较重，但也有组织曾批评法院对有关案件的量刑太过“飘忽”，重则监禁，轻者则可能只是判罚款，令定罪的阻吓力打了折扣。</p>
<p>近年社会出现所谓“化学阉割”的讨论。面对风化案上升的趋势，愈来愈多港人认为，无论是将“化学阉割”当成一种惩罚手段也好，又或治疗措施也好，“化学阉割”似乎是一个值得考虑的选项。</p>
<p>总之，港人基本上对性罪行，尤其对儿童受到侵害，都是非常痛恨。现在出现“#Me Too”运动，让受害人一吐郁结，就算有“变调”声音，也不会轻易扼杀。</p>
<p>在“#Me Too”运动中，全球包括香港，的确浮起了“诬告”的疑虑，然而，两害相较，少数假案固要杜绝，却更要预防众多受害者再次噤声。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171207-816786</link><author /><pubDate>Thu, 07 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171207-816786</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171207/leeqiao.jpg?itok=5gzHiON1&c=5a857edf35cac18fe2e89f4ddd0ec859&timestamp=1512608374 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>人生有痛苦的童年成长史，对文学创作是个资产，其他则是倒楣折磨。</p>
<p>——今年已经84岁高龄的台湾重量级小说家李乔是被人欺负着长大的，他认为，因为内心的反抗，他才没有被毁掉，但内心冲突得非常厉害，如果不写作，他可能早就死掉了。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>蔡永伟：禁煤之寒</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171207-816787</link><author>蔡永伟</author><pubDate>Thu, 07 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171207-816787</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>过去几天，中国北方多所小学因未供暖，只能在教室外面有阳光的地方上课，一些教师甚至带学生们到户外跑步取暖，但不少孩子仍然被冻伤，引起舆论普遍关注。</p>
<p>事缘中国北方多地自入冬以来强力推行“煤改气”——以天然气取代燃煤供暖。岂料，天然气需求猛增，供应却不足，价格暴涨，许多地方被迫限气和停气，就连医院也不能幸免，结果是许多民众无法正常取暖，得在寒冷的冬天挨冻，怨声四起。</p>
<p>“煤改气”的政策其实已经提出了好些年，目的是解决近年来北方冬季的雾霾问题。随着冬天的空气污染日益严重，中国环保部、国家发改委等多个部委今年8月联合发布《京津冀及周边地区2017-2018年秋冬季大气污染综合治理攻坚行动方案》，要求北京、天津及周边的河北、河南、山东、山西四省共26座城市全面完成以气代煤的供暖工程。</p>

<p>网上照片显示，一些地方为力推“煤改气”而彻底禁止烧煤，并打出“见煤就拆炉，冒烟就扒房”“谁烧煤就抓谁”等标语。据报道，一些民众后来因燃烧锅炉排放烟雾而被警方警告，还有人甚至因售卖散煤而被行政拘留。地方政府执行“煤改气”的决心可见一斑。</p>
<p>“煤改气”政策的初衷是希望解决雾霾问题，提升空气质量，原本得到舆论一片叫好。可如今，“煤改气”把暖气改没了，烧煤被全面禁止，新的供暖方式却不完善，民众无法取暖，引发舆论公愤。</p>
<p>部分民众很快联想到近期闹得沸沸扬扬的“清理低端人口”争议，甚至认为这次“煤改气”的影响更大，范围更广。</p>
<p>目前看来，官方显然没有预见这样的情况会发生，也就没有未雨绸缪并做好相应的应急预案，反映出许多官员只一味想到了为治理雾霾必须“煤改气”，却没有考虑到由此可能带来的种种其他影响而更细致地想想怎么去改。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>这背后是存在已久的官僚主义和行政惯性思维。一方面，中央政府不顾基层强推行政命令，没有考虑到建设天然气管道等基础设施需要投入一定时间和成本，不可能一蹴而就。而且，根据专家的分析，供应成本和零售价格严重倒挂，加上定价市场化改革滞后，导致天然气供应缺乏增加供给的积极性。</p>
<p>另一方面，地方政府往往盲目地将中央的指令摆在首位，却又没有结合实际情况灵活地处理，而是粗糙又僵化地予以执行，不但没有达到原来的目标，反而可能损害民众的利益。“煤改气”因而也被一些人形容为“自上而下的季节性政治任务”。</p>
<p>结果是，官方在天然气供应不足的情况下强推“煤改气”，以致许许多多民众在严寒中受冻，不少人迫不得已烧煤甚至烧柴烧秸秆取暖。这意味着，原本旨在改善空气污染的行动，最后反而可能导致雾霾问题恶化，适得其反。</p>
<p>“煤改气”乃至调整能源结构是中国整治雾霾的必经之路，大方向并没有错，其实也是以人为本的重要政策。只不过，根据中国目前的天然气供给能力，短期内恐怕难以满足全面“煤改气”的需求，何况多数农村民众现在的收入水平应该也负担不起天然气取暖的费用。</p>
<p>冬天和供暖季才刚开始，最寒冷的日子还没到来，供暖就出现问题，让人心寒。如果为了改善空气质量而让民众受冻，如果为了解决一个问题而制造另一个在当下更紧迫的问题为代价，这才违背了以人为本的发展原则。</p>
</div>]]></description></item><item><title>专家：都在虚张声势 美朝主动动武可能性不大</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171207-816788</link><author>游润恬</author><pubDate>Thu, 07 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171207-816788</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>受访中美专家也认为，美朝爆发核战的可能性更低，不过倘若朝鲜真的发射核导弹，中美未必有百分百把握招架。美国专家判断，朝鲜成功试射洲际弹道导弹火星-15，意义依然是在恐吓与虚张声势。</strong></p>
<p>朝鲜半岛局势近期再次升温，美朝近期的频繁动作都暗示战争似乎一触即发。但受访中美专家认为，美朝主动动武的可能性依然不大，爆发核战的可能性更低，不过倘若朝鲜真的发射核导弹，中美未必有百分百把握招架。</p>
<p>朝鲜11月29日成功试射据称可打击美国本土的新型洲际弹道导弹火星-15，加剧美国对朝鲜拥核的焦虑。白宫国家安全顾问麦克马斯特本月2日称，朝鲜半岛发生战争的可能性“日渐增大”。</p>

<p>不过，受访的美国专家判断，朝鲜这项动作的意义和过去依然没有太大不同，就是恐吓与虚张声势。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">美前助理国务卿：金正恩意在吓唬美国交“赎金”</span></h3>
<p>曾负责亚洲和太平洋事务的美国原助理国务卿丹尼尔·拉塞尔以亚洲协会政策研究所驻所外交官的身份向《联合早报》分析：“核武器只有两种用途，引爆，或让别人给你钱让你别引爆。（朝鲜领袖）金正恩显然不打算引爆。他不是要打战，他只是恐吓要打战。他倾全力展示洲际导弹能力，就是为了吓唬美国，逼我们交‘赎金’，以换取他别乱来。”</p>
<p>美国和韩国本月4日至8日在朝鲜半岛上空展开超大规模的联合军演“警戒王牌”，向朝鲜展示新型战机和先发制人的能力，同时模拟对朝鲜核试和导弹场所进行精确打击。</p>
<p>朝鲜《劳动新闻》报4日称，美韩军演是对半岛紧张局势的煽风点火，是核战爆发的前奏。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国军事专家、退休少将徐光裕认为，美韩超大规模联合军演虽然加剧了半岛的紧张气氛，但还不至于走向军事冲突。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">中国退休少将：有好几支力量在制约战争</span></h3>
<p>他受访时说：“按常规，如果真的快要爆发战争了，美国不会这么公开、透明地摆出大架势。美韩军演威慑和军事施压的成分比较多，并非真正的战争措施。”</p>
<p>徐光裕认为，朝鲜半岛发生军事冲突的可能性低，因为有好几支力量在制约战争，例如担心首当其冲的韩国、担心难民潮的中国，以及担心核辐射的日本和美国。</p>
<p>他指出，鸭绿江入冬后将封冻，到时连汽车都能过江，一旦发生战乱，中国无法完全封锁长长的中朝边界，阻止难民涌入东北。</p>
<p>至于核辐射的问题，徐光裕指出，日本福岛核电站爆炸的例子说明，朝鲜半岛若出现核污染，扩散出来的放射性物质会随着高层气流向东飘移，受波及的不是中国，而是日本和美国阿拉斯加，因此美日也不会希望看到发生核事故。</p>
</div>]]></description></item><item><title>全版介绍核武常识及防护 吉林党报专刊引起备战猜测</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171207-816789</link><author /><pubDate>Thu, 07 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171207-816789</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171207/ZB_1207_CJ_doc6xv60mrhf3715891an3o_06200015_lipsin.jpg?itok=1dAcI-yj&timestamp=1512588601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（长春综合讯）朝鲜半岛局势升温之际，中共吉林省委机关报《吉林日报》昨天突然以整版报道，介绍核武器常识和防护措施，舆论纷纷猜测中国是否在为核战争做准备，《吉林日报》澄清专刊系“正常国防教育”，内容由吉林省人民防空办公室提供。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">属“常识性小知识” 防空办：不应过度解读</span></h3>
<p>吉林省人民防空办公室则指《吉林日报》所登载内容都是“常识性小知识”，外界不应过度解读。</p>
<p>该报昨日第五版以整版专刊介绍核武器常识及在遭到核攻击时的防护方法，主体部分题为《核武器常识及其防护》，并配有《清除放射性污染》等漫画，同时配发一则题为《战时空袭与平时灾害有哪些共同点》的相关文章，该版内容传到互联网上后，联系到紧张的半岛局势，迅速引起广泛议论。</p>

<p>中国吉林省与朝鲜接壤，《环球时报》社评指，无论出于何种原因刊登专刊，这场风波估计会在舆论中留下烙印，触发人们的各种联想。由于吉林省的特殊地缘位置，它对半岛局势的特殊敏感，以及整个东北地区的敏感不会消失，随着半岛局势持续紧张，这种敏感还可能继续发酵。</p>
<p>朝鲜目前已进行了六次核试验，被广泛认为已经拥有了核弹头。另外朝鲜的导弹技术今年以来快速突破，成功试射了射程可覆盖美国本土的洲际弹道导弹。</p>
<p>美国则在经济上制裁朝鲜，联合韩国对朝施加军事压力，美韩于本周在朝鲜半岛进行五天大规模联合空中演习，美朝发生军事冲突的风险在增加。</p>
<p>就在美韩军演首日，中国空军发言人申进科4日在华北某机场宣布，中国空军近日出动侦察机到黄海和东海进行远海训练，“飞了过去没有飞过的航线，到了过去没有到过的区域”，并与歼击机、预警机和地空导弹部队协同训练。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>据澎湃新闻报道，南京大学亚太发展研究中心研究员宋德星认为，中国空军此次训练是为了展示在朝鲜半岛防止生战生乱、进行危机管控的能力。</p>
</div>]]></description></item><item><title>雪雕林立哈尔滨</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171207-816790</link><author /><pubDate>Thu, 07 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171207-816790</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171207/ZB_1207_CJ_doc6xv7jepf41j9wm6un3o_06204902_lipsin.jpg?itok=q2fP3QRP&c=0a4a8ae9cc4acc7a8dc9e30b5136633c&timestamp=1512588601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>第30届中国·哈尔滨太阳岛国际雪雕艺术博览会将在本月22日开幕，当地工作人员昨天正在为雕刻雪博会作品而忙碌。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>专家：低烈度军事冲突若升级 局面可能失控</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171207-816791</link><author /><pubDate>Thu, 07 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171207-816791</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<blockquote>
<p>由于中国不像美国那样有要主动撤换朝鲜政权的动机，朝鲜也就没有与中国形成军事对立的动机。不过，如果中国切断对朝所有经济往来，使得朝鲜面临政权不稳定和崩溃的风险，朝鲜打击中国的可能性就不能完全排除。——清华—卡内基全球政策中心朝鲜问题专家赵通</p>
</blockquote>
<p>受访专家一致认为，美国和朝鲜都不想展开全面核战争。不过不确定性和风险在于，双方一旦发生低烈度的军事冲突，局面有可能逐步升级，以致失控局面。</p>
<p>清华—卡内基全球政策中心朝鲜问题专家赵通接受本报邀请，逐一分析朝鲜半岛可能出现的几种不同安全状况，如何逐步升级，以及各方应对状况的能力。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">美韩军演让朝鲜有借口 落实在太平洋作两试验</span></h3>
<p>朝鲜和美国目前分别以核试和导弹试验和军演的方式互相叫板。赵通担心，美韩此次的军演，会让朝鲜有借口落实此前恫言要做的两种试验——在太平洋上空引爆两弹结合，以及向关岛周边水域进行导弹齐射。</p>

<p>所谓两弹结合，就是把真的核弹头装在导弹上。朝鲜如果打破国际社会维持了近40年的禁忌，在太平洋上空的大气层中进行核试验，它就可以明确无误地向之前半信半疑的国际社会证明，已经完全掌握洲际导弹的关键技术。这么做也很可能造成人员伤亡和生态环境的破坏。</p>
<p>朝鲜可能采取的第二种试验做法，就是用四枚火星-12中远程导弹，向有关岛周边水域进行包围射击，但避开岛上的美军基地。赵通表示，如果朝鲜选择以上述两种方式回应美韩的军演，这对美国将极具挑衅意义，但由于还不算是战争行为，所以是现阶段代价较小的回应。</p>
<p>他预测，如果朝鲜走出上述其中一步，美国肯定会强烈反应，就可能会变成真刀真枪军事冲突的开端。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">数分钟内可重创首尔东京</span></h3>
<p>而如果局势升级，朝鲜可能会采取低烈度的战争措施，例如在临近朝鲜的水域对韩国的小岛进行常规火炮打击。当局势继续升级时，朝鲜又认为韩日积极配合美国来向它施压，那它就可能进行常规打击的目标，转向韩国内陆的军事基地，或人口密集的工厂区，以及日本的城市。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>有分析指，朝鲜的炮火可以在几分钟内让大批首尔市民丧命，也可以在10多分钟内让大批东京市民丧命。</p>
<p>赵通认为，最极端，也是最不可能的两种情况是朝鲜向中国或美国发射导弹。</p>
<p>这是由于中国不像美国那样有要主动撤换朝鲜政权的动机，朝鲜也就没有与中国形成军事对立的动机。不过，如果中国切断对朝所有经济往来，使得朝鲜面临政权不稳定和崩溃的风险，朝鲜打击中国的可能性就不能完全排除。</p>
<p>赵通指出，这会是中国非常不希望看到的局面，因为根据目前公开的信息，中国的反导系统目前还处于开发和部署的初级阶段，不具备拦截中远程导弹的的实战能力，很可能无法完全及时拦截朝鲜射向中国的导弹。</p>
<p>朝鲜在毫无预兆的情况下主动对美国本土展开核打击的可能性更是微乎其微。赵通指出，朝鲜必然知道，这么做将招徕灭顶之灾，是自杀式行为。但万一朝鲜真的向美国本土发射核导弹，美国部署在加利福尼亚和阿拉斯加的路基战略反导系统，可以在一定程度上进行拦截。</p>
<p>不过赵通指出，美国的反导系统没有经过实战测试，之前的测试是在理想化和对朝鲜导弹不具充分了解的情况下进行的，反导系统的可靠性和成功率很难说得准。</p>
<p>同时，美国总统特朗普的推特言论显示他可能高估了美国反导系统的实际运作情况。“这可能错误地给他安全感，使他更有可能进行过于危险的军事行为。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国反间谍法细则公布</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171207-816792</link><author /><pubDate>Thu, 07 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171207-816792</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）中国昨天公布反间谍法细则，除了对境外组织、代理人、敌对组织、间谍器材等内容做出定义，也对“间谍行为以外的其他危害国家安全行为”做出界定。</p>
<p>中国中央人民政府网昨日公布国务院令《中华人民共和国反间谍法实施细则》，共计五章、26条，从公布之日开始执行。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">八行为属违法 驱逐出境者10年禁入境</span></h3>
<p>《细则》界定了八种行为属于《反间谍法》第三十九条所称“间谍行为以外的其他危害国家安全行为”，包括组织、策划、实施推翻社会主义制度的，利用宗教或邪教进行危害国家安全活动的，以及境外人士违规擅自会见境内有危害国家安全行为的人员等行为。</p>

<p>国家安全主管部门如认为境外个人入境后可能进行危害中国国家安全活动，可以决定其在一定时期内不得入境。</p>
<p>对违反《反间谍法》的境外个人，若被驱逐出境，自被驱逐出境之日起10年内不得入境。</p>
<p>中国国家主席习近平近年来加强国家安全措施，设置了新的国家安全委员会，也于2014年11月出台新的《反间谍法》替代于1994年生效的《国家安全法》。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>学者：市场经济定位或成中加自贸谈判绊脚石</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171206-816510</link><author>林子恒</author><pubDate>Wed, 06 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171206-816510</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171206/ZB_1206_CJ_doc6xuq1q1v9s5t4cw6n3k_05202854_leesuehp.jpg?itok=7xQAdmg7&c=1ad92e1bc04f2674b381cf4e500528e3&timestamp=1512502201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>北京大学国际关系学院副教授王栋则说，加拿大在贸易谈判中经常混杂意识形态考虑，包括坚持要把劳工权利、人权问题等条款纳入自贸协定。</strong></p>
<p>中国和加拿大前天同意，“以务实开放的态度”继续探讨中加自贸协定的可行性。目前在华进行正式访问的加拿大总理特鲁多原本期望同中国开启自贸协定谈判，结果看似失望而归。</p>
<p>受访中国学者分析，加拿大对于中国市场经济地位的立场态度与美国相近，或成了两国自贸协定（FTA）谈判的绊脚石。</p>

<p>特鲁多上星期天（3日）起对华进行五天访问。这是他两年前上任后，对中国的第二次正式访问。</p>
<p>特鲁多前天同中国总理李克强举行了第二次中加总理年度对话，并共见记者。</p>
<p>据中国外交部消息，李克强表示，双方一致同意维护贸易投资自由化、便利化，“以务实开放的态度共同努力探讨中加自贸协定可行性”。</p>
<p>李克强以“黄金阶段”形容两国关系，指出中加合作互补性强，潜力巨大，前景广阔，中方愿同加方扩大双向贸易投资合作，鼓励两国企业结合自身优势，赴对方国家投资兴业、合作开拓第三方市场。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>特鲁多则表示，加方愿延续同中方的全面经贸合作探索性讨论，以及各领域务实合作，同时在应对气候变化等全球性挑战方面开展更紧密合作，致力于促进两国共同发展繁荣，打造加中长期稳定和富有活力的关系。</p>
<p>两国前天也发表了中加气候变化和清洁增长的联合声明，宣布建立环境和清洁能源两个部长级对话新机制。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">加方企业和政界 对访问成果失望</span></h3>
<p>不过，中加领导人的积极评价还是掩盖不了加方企业和政界对此次访问成果的失望。</p>
<p>特鲁多出访前，外界普遍预计，中加在进行了四轮、耗时一年的可行性研究后，两国终于能在此行一锤定音，宣布开启FTA谈判。一旦谈成，这将是中国与北美国家签署的首个FTA，并且也是中国与G7发达国家的首个贸易协定。</p>
<p>不过最后还是雷声大雨点小，两国这次只同意继续探讨FTA的可行性。</p>
<p>据加拿大广播公司报道，特鲁多解释，贸易协定不是小事，加拿大希望按照本身时间表，签署“优质的协定”。这样的协定必须包括保护劳工权利、性别权利和承诺对抗气候变化等原则。</p>
<p>据统计，中加两国去年双边贸易额达900亿加元（约958亿新元），但其中三分之二是由中国对加出口组成。因此加拿大一直希望通过签署FTA，改善加拿大企业对华的市场准入，同时确保中国国企遵守统一贸易规则。</p>
<p>中原银行首席经济学家王军接受《联合早报》访问时分析，加拿大对中国市场经济地位的立场，可能是影响FTA进程谈判的因素之一。</p>
<p>美国贸易代表办公室上月底宣布，已正式通知世界贸易组织（WTO），反对给予中国市场经济地位，因为中国政府在经济中发挥了重大作用，包括大量发放补贴等。中国官方就此表明，有关国家是想逃避履行中国加入世贸组织议定书第15条的责任。</p>
<p>王军说：“如果加拿大也明确反对给予中国市场经济地位，那两国的FTA谈判肯定会受到挫折。”</p>
<p>北京大学国际关系学院副教授王栋则说，加拿大在贸易谈判中经常混杂意识形态考虑，包括坚持要把劳工权利、人权问题等条款纳入FTA，而中国认为，贸易不应与政治挂钩。</p>
<p>他说：“双方还需就这个问题进行磨合，设法找到共同点，才可以开启FTA谈判。”</p>
<p>据央视新闻联播报道，中国国家主席习近平昨天会见特鲁多时就强调，增进政治互信是国与国关系稳定发展的前提，一个国家的发展道路，只能由这个国家的人民自己决定，中加政治制度不同，但双方完全可以相互尊重、求同存异、加强合作、扩大交流，给两国人民带来更大利益。</p>
<p>（记者为<span class="byline">北京特派员）</span></p>
</div>]]></description></item><item><title>湖北消防官兵 比武竞赛</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171206-816511</link><author /><pubDate>Wed, 06 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171206-816511</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171206/ZB_1206_CJ_doc6xupszj83og6c5wnn3l_05214621_leesuehp.jpg?itok=knoMXvOA&timestamp=1512502201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>湖北省消防部队昨天在武汉举行比武竞赛，来自省内14个消防支队的600名官兵参加了三大类、11个项目的角逐。图为一名消防官兵在比武竞赛中穿过浓烟。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>“一例一休”争议折射台湾劳团低战斗力</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171206-816512</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Wed, 06 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171206-816512</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171206/ZB_1206_CJ_doc6uqoiqxj3l414mt4ecz4_05214704_leesuehp.jpg?itok=zLV2Eaz6&c=82ce7d579f5f18d4d4fed18740d47571&timestamp=1512502201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>“连抗议都不认真，用放录音带抗议，当年我们走街头才不是这样！”</p>
<p>台湾立法院社会福利及卫生环境委员会和经济委员会，前天联席审查备受争议的《劳动基准法》（简称劳基法）“一例一休”修正草案，正当不满法规修恶的劳工团体在场外高分贝呐喊时，民进党立委邱议莹却在场内对抗议行动奚落一番，还加码嘲讽：“那些都不是劳工，那些是劳团。真正的劳工在认真地工作，真正的劳工期待修法。”</p>
<p>前不久才脱口说出“太阳花已经崩溃”，邱议莹这回再发惊人之语，无疑戳破了民进党长期与劳团维持良好关系的假象。原本是昔日伙伴的民进党如今成了劳团抗议对象，过去长期漠视和打压工运的国民党则摇身一变成为劳工代言人，一部劳基法修法犹如一面照妖镜，不仅照出蓝绿攻守换防的讽刺画面，更反映出劳团缺少民进党当后盾的无力。</p>

<p>“在台湾的高速公路，你要超车就往左靠，台湾的政党政治也如此，在朝在野对待劳工的态度不一样。”台湾最早的工运团体——台湾劳工阵线秘书长孙友联接受《联合早报》访问时这么说。</p>
<p>劳基法自去年通过后，因缺乏弹性而遭资方诟病，行政院长赖清德今年9月上任后表明不能对“绑手绑脚、失去自由”的现状视而不见，于是将劳基法修法视为重中之重，但修正方向被指往资方倾斜，引发劳团强烈反弹。</p>
<p>为了速战速决，民进党前天挟着人数优势试图让劳基法初审强渡关山。劳团也有备而来，再次号召上百人聚集在立法院群贤楼前，逐一唱名民进党立委“回头是岸”，并高喊“拒绝劳基法修恶”“还我七天假”等口号，还企图闯入立法院，并与警方发生激烈冲突。过后，劳团抗议升温，晚间沿着济南路步行到立法院门口洒冥纸，并在中山南路和青岛东路静坐抗议，导致交通瘫痪。晚上10时许警方在举牌三次后，将部分群众强行抬离现场，而抗议者得悉委员会结果后悲情一片，11时后才陆续散去。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">工会组织萎缩工运长期低迷</span></h3>
<p>有评论指出，民进党此次强渡关山，犹如三年前国民党欲迅速通过《海峡两岸服务贸易协议》（简称服贸）的翻版，不少网民不禁提出“为何当年太阳花（学运）能挡得下服贸，劳团却不行”的疑问。有网友认为，服贸“让台湾社会感受真实的危机感”，而劳基法修法却“只是部分民众在喊喊而已”，多数劳工无感，劳团的动能也就有限。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>对此，孙友联认为两者类比并不公平。他指出，由于台湾的工会组织萎缩，以及受雇员工因法规限制很难组成工会，这些因素都造成台湾工运长期低迷。尽管劳团动员能量不高，这并不意味一般劳工对修法没有不满，而是更凸显出“事实上中小企业的劳工是不受环境和体制保障的”，因而有苦难言。</p>
<p>台湾劳动与社会政策研究协会执行长张烽益则指出，很多人常说台湾劳工“胆怯没种，自私自利”，相比之下把罢工当家常便饭的外国工会看似强悍。其实不然，因为是外国的法令制度让工会壮大，让劳工不必赌上被解雇、被打压的成本，就能争取自身权益。</p>
<p>台湾工会的相对弱势其来有自。当年国民党政府迁台之初，就透过公营事业和党营事业成立许多工会，主要目的是为加强控制与防止反对运动。再加上台湾《工会法》规定，组织工会得先有劳工30人以上联署发起，但台湾98％企业为中小企业，企业工会的组成率自然不高。去年的劳动统计年报显示，台湾总共有5485个工会，会员人数是334万8000人，全台劳工工会组织率33.2％，职业劳工工会组织率42.9％，但企业及产业劳工工会组织率仅7.3％。</p>
<p>由于工会组织率不高，劳团代表性也因此受外界质疑。一名从事服务业的民众就曾投书亲绿的《自由时报》提问：“几十个劳工纠集起来组成的社会团体，顶多也只是一群人的意见而已，说是代表全国劳工发声，无疑是过度膨胀了。即使撇下其身份之代表性不谈，所提意见有任何学术研究或民意调查基础吗？”</p>
<p>但在孙友联看来，劳基法的讨论本应回归修法内容，而不是谁代表谁的争议，台湾劳工阵线因此将要“更努力地去论述，争取社会认同”。</p>
<p>至于未来会否同其他抗争团体，如前天在场声援的反年金改革团体联结，本身支持年改的孙友联说：“过去社运的联合与串联本来就是种常态，但各方要有共识……联结不是不行，但彼此得先要有沟通。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">大学生与劳团同一阵线</span></h3>
<p>尽管会否与其他社运团体结盟仍是未知数，但现阶段可以肯定的是，年轻的大学生都与劳团站在同一阵线。台湾大学学生会昨天发声明，与另外10多所大学学生会联署，谴责民进党运用人数优势，忽视劳工权益、罔顾民意反对，贯彻党意强力将修正条文送出委员会，并呼吁政府回头是岸，勿一意孤行。</p>
<p>然而，总统蔡英文昨天在面簿留言指出，“我们有责任让国家继续向前运转，而不是拖延”，显然排除暂缓修法的可能。她说：“所有政务的推动，我会与赖院长及执政团队共同承担。而我作为总统和党主席，会负起最后的责任。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>林郑月娥：立法会补选日子不会改期</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171206-816513</link><author>易锐民</author><pubDate>Wed, 06 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171206-816513</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>虽然建制派声称北京“不高兴”，但特首林郑月娥力挺香港选管会，强调已定了明年3月11日的立法会补选日子，不存在任何改期空间。另一方面，两大阵营也作好“初选”准备，选出代表进行对决。</p>
<p>为填补四名泛民议员早前被取消资格后，四个分别代表港岛、新界东、九龙西直选，及建筑、测量、都市规划及园境界功能界别的悬空议席，选管会定了3月11日为补选日，跟北京的两会（全国人大与全国政协年会）“撞期”，影响建制派部署。</p>
<p>建制派连日来批评选管会“不问国情”，政治敏感度低，但刚出访沙特阿拉伯回港的林郑月娥表示，港府很尊重选管会的独立决定。</p>

<p>无论如何，负责协调泛民的民主动力昨天公布初选机制和参选名单，分三阶段分别以电话民调及实体投票，选出新界东及九龙西参选代表，预料投票结果在1月15日公布。</p>
<p>其中，九龙西初选者包括民主党袁海文、民协冯检基以及被撤销议席的姚松炎，原有意参选的公民党前成员曾健超宣布退出；新界东初选者包括新民主同盟范国威、工党主席郭永健及学联前常委张秀贤。</p>
<p>虽然民主动力为了集中票源争胜，希望推举出区内唯一泛民候选人参与补选，但去年因支持“港独”而被取消参选立法会资格的沙田区议员陈国强，声称不理会有关安排，自行“去马”直接报名参选。</p>
<p>另外，港岛选区泛民不需要初选，因香港众志周庭决定要夺回党友罗冠聪被“DQ”的议席，获得泛民一致同意参选；而建制派则推举新民党陈家佩出战，成为两女对决。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>建筑、测量、都市规划及园境界功能界别议席方面，据悉，由16人组成的泛民“思政筑觉”组织，其召集人关兆伦、成员司马文和林芷筠均考虑参选，数日内将做出决定。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">建制阵营互谅互让 定出参选阵容</span></h3>
<p>希望借“DQ”增加议席，名正言顺成为立法会多数派的建制阵营则采取不同策略，早已在中联办“祝福”下，以互谅互让定出参选阵容。</p>
<p>事实上，新界东代表建制出战的工联会邓家彪，以及九龙西的民建联郑泳舜，早已开始了宣传战，包括以德士、小巴车身广告、街头海报，以及电子平台推介等。</p>
<p>学者指出，这场补选变相成为“公投”，由建制与泛民以一对一对决，若最终由泛民全部夺回议席，相当于向北京“掴一巴掌”，反映港人对北京“DQ”泛民议席的不满。</p>
<p>不过，泛民要全胜并不容易，因阵营内暗流汹涌，就算花费力气搞初选，最终也可能有落选者不服。民主动力召集人赵家贤坦言，若出现不服情况，只能以调解方式处理，最严重是作出强烈谴责。</p>
<p>（记者为<span class="byline">香港特派员）</span></p>
</div>]]></description></item><item><title>台立法院通过《促转条例》 现存蒋介石象征将移除或改名</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171206-816514</link><author /><pubDate>Wed, 06 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171206-816514</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北讯）台湾立法院昨晚三读通过《促进转型正义条例》，未来行政院辖下的促转会，将针对威权统治时期违反自由民主宪政秩序的不法行为与结果，负责规划、推动转型正义相关处理事宜。若规避、拒绝或妨碍调查的机关、团体、事业或人员，最高处50万新台币（2万2390新元）罚款。</p>
<p>据《联合报》报道，《促转条例》明定的威权统治时期，是指1945年8月15日起至1992年11月6日止；促转会属二级独立的任务型机关，主要规划、推动“开放政治档案”“清除威权象征、保存不义遗址”“平复司法不法、还原历史真相，促进社会和解”“不当党产之处理及运用”，以及其他转型正义事项。</p>
<p>报道说，为确立自由民主宪政秩序，否定威权统治的合法性，以及记取侵害人权事件的历史教训，未来出现在公共建筑或场所的纪念或缅怀威权统治者的象征，将会移除、改名，或以其他方式处置。</p>

<p>这意味着台湾社会现存的各种蒋介石象征，未来将会移除或改名。</p>
<p>此外，“促转条例”的最大变革，除了回复并赔偿被害者或其家属的名誉及权利损害，受难者曾因威权时期遭受不法的司法有罪判决案件，在条例施行日起，其主刑、从刑、保安处分及没收的宣告，将视为撤销，并公告之。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171206-816515</link><author /><pubDate>Wed, 06 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171206-816515</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171206/ZB_1206_CJ_doc6vaqn9qxlgh3cxrpni8_05192533_leesuehp.jpg?itok=PHEKVc3C&timestamp=1512502201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>30年前我们就说好了，要先富帮后富，如今无数人富起来了，富到定小目标赚一个亿，富到一月挣几十亿很痛苦，中国还有几千万贫困人口，这是富人的耻辱！</p>
<p>——中国电商京东集团首席执行官刘强东前天在世界互联网大会上表示，中国庞大的富人群体里面只要有百分之10的人站出来，去帮助落后的村庄，相信在2020年之前一定可以实现脱贫。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>林展霆：当中纪委出动表情包</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171206-816516</link><author>林展霆</author><pubDate>Wed, 06 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171206-816516</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>三天前，一则关于中共中央纪律检查委员会（简称中纪委）的新闻罕见地把我逗笑：在打击腐败的“八项规定”实施五周年之际，中纪委推出一套16个微信表情包，据中纪委网解释，这是以“广大网友喜闻乐见的方式宣传八项规定精神”。</p>
<p>这16个动画表情包确实很吸睛，让我印象最深的是一把不断晃动的铁锤将“享乐主义”字样敲裂，另有一个拳头将“特权”两字凌空粉碎，犀利中带着滑稽和黑色幽默。像中纪委这样权威、严肃、甚至令人生畏的组织，突然以调皮姿态释放柔性一面，强烈反差让我忍俊不禁。</p>
<p>而我这么一笑，或许中纪委就达到了推出表情包的目的。虽然有网民批评，宣传八项规定的表情包不太可能在日常沟通中用上，但与其谈实用性，通过表情包柔化中纪委的形象，更像是推出表情包的用意。</p>

<p>试想，看着表情包里一个在办公桌上打瞌睡的官员，头顶突降一座标着“问责”两字的墓碑，你心中是否会觉得，打虎拍蝇没那么严肃神秘，反而是件可喜，甚至能为百姓带来欢乐的事？</p>
<p>这些怪趣的表情包，除了透露官方对“接地气”的渴望，也反映出表情包作为一种沟通工具，在中国社会中越来越主流的地位。实际上，只要你在中国生活并使用微信，日常沟通几乎“躲不过”表情包。</p>
<p>表情包不同于传统表情符，更像是后者的升级版，明星表情、可爱小孩、狰狞动物、搞笑语录等五花八门的种类，只有你想不到，没有谁画不了的。实际上，中国网民对表情包的需求已衍生出百万元大生意，并发展成文化产业，创造表情包的商家纷纷涌现，靠画表情包赚大钱的故事也被不少媒体报道。</p>
<p>表情包在中国火了，难道只因为可爱？实际上，如一些表情包创作者受访时透露，这份可爱背后是长时间的数据挖掘、图像制作、程序编写和最关键的舆情观察——只有知道社会热点话题是什么，深谙民众心中敏感点，才能创造出一针见血的表情包，用一个生动表情，就能瞬间传达不容易或不方便用语言道出的所思所想。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>就比如，我个人最爱用的表情包是一颗左右蠕动的卡通豆，听起来莫名其妙，但每次在微信交谈想转移话题、结束交谈或放弃思考时，这颗莫名其妙的卡通豆总派得上用场，在不过分冒犯对方的同时，扰乱交谈的节奏和脉络。</p>
<p>所以说，可爱之上，表情包更是抓住了一种时下沟通的需要——在严肃与无聊、明确与含糊，想表态和不想表态之间，找到缓冲的平衡点。</p>
<p>也或许因为这样，中纪委才想到用表情包，借由严肃和好玩的碰撞，把不易表达的事物，以更符合大众胃口的方式传递出来。</p>
<p>如此看来，表情包在中国的受欢迎程度，或许也与华人传统较婉转的沟通习惯不无关系：不适合用文字直接点明的事情，可通过充满潜台词的表情包传达，给你我都留些遐想余地。再加上中国微信用户体量之庞大，以及中国网络世界的相对封闭独立，更造就了一系列中国独有、反映国情和民生的表情包。</p>
<p>当然，并非所有人都买账，有人认为过度使用表情包是在逃避正面沟通，长期下来甚至可能有损沟通能力。对于中纪委推出的表情包，就有网民酸溜溜地说：“又不是和领导聊天”，也有一些外媒批评流于形式主义。</p>
<p>诚然，几个怪趣表情包并不能铲除贪官污吏，但从中纪委微信号表情包贴文破10万的点击量看来，这组创意动画确实捕捉了大众目光。在一个人际关系模式不断被互联网发展刷新的社会里，借趣味淡化神秘，用娱乐消弭恐惧，至少比列举反腐五周年一堆冰冷政绩数据，来得有新意。</p>
</div>]]></description></item><item><title>粗暴清理外来人口居住地遭抨击 北京领导现身街头安抚外来务工</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171206-816517</link><author>于泽远</author><pubDate>Wed, 06 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171206-816517</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171206/ZB_1206_CJ_doc6xunlkry3wkii555gww_05192845_leesuehp.jpg?itok=jHAMKHtN&c=00c7469b284dd8365af2b7bf7057c11c&timestamp=1512502201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>据《北京日报》报道，北京市委书记蔡奇、市长陈吉宁本月3日上午检查年初北京市确定的30件重要民生项目落实情况。蔡奇强调，各级干部要时刻把群众的冷暖安危放在心上，深入基层多做暖人心的工作。</strong></p>
<p>在大规模清理外来人口居住地遭舆论猛烈抨击的背景下，中共北京市委书记蔡奇、市长陈吉宁现身北京街头检查民生项目落实情况，强调要让北京“更有温度”，并对外来务工人员对北京的贡献表示感谢。</p>
<p>据《北京日报》前天报道，蔡奇、陈吉宁本月3日上午检查年初北京市确定的30件重要民生实事项目落实情况。在东城区东花市北里的商业便民综合体，来自安徽的高江民修鞋技术好、价钱便宜，很受居民欢迎。蔡奇对她说：“你提供的服务是居民生活离不开的，也是这座城市需要的，感谢你的辛苦劳动。”</p>

<p>蔡奇强调，各级干部要时刻把群众的冷暖安危放在心上，深入基层多做暖人心的工作。要关心困难群众，帮助他们解决实际困难。做好农民工工资支付情况的专项检查，让辛苦一年的农民工兄弟安心过好年。“各方面工作都要体现出人文关怀，使我们这座城市更有温度。”</p>
<p>北京分析人士指出，蔡奇称要让北京更有温度，安抚外来务工人员，意在表明北京没有驱赶外来人口，平息舆论对北京市“驱赶低端人口”的指责。实际上，没有大量外来劳动力从事餐饮、环卫、快递、建筑等行业，北京这个城市也根本无法运转。</p>
<p>11月18日，北京大兴区发生火灾，导致19人遇难。中共北京市委随即迅速在全市范围内部署大排查大清理大整治行动，重点查处违反消防法的人员聚集和居住场所。由于很多外来人员的工作和居住场所属于违法建筑，并存在安全隐患，这场突如其来的大清理行动，迫使很多人在寒冬里搬家或离开北京。加上一些乡镇要求外来人员三天内必须搬离，舆论指北京市是在“粗暴驱赶低端人口”。</p>
<p>分析人士认为，从动机上看，北京市的大排查大清理大整治行动是希望外来人口有个合法、安全的工作和居住环境，减少重大安全事故，提升城市档次。但是，外来人口居住在违法建筑和不安全场所的现象由来已久，不是单靠突击行动就能整治成功的。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">《环球时报》：地方政府决策不听民意</span></h3>
<p>而且，这种全面大整治行动牵涉人员众多，加上一些基层部门的粗暴规定和政府工作人员的粗暴行为，极易引起公愤。北京市对这次行动带来的舆论后果明显有些估计不足。</p>
<p>人民日报社下属《环球时报》昨天发表社评，批评一些地方政府决策不听取群众意见。</p>
<p>社评说，今年入冬以来，中国各地发生多起有关政府部门开展环境及安全治理，而舆论不领情，反而表达强烈不满的情况。解决这些争议，加强政府与公众的沟通是根本途径。“我们有一种感觉，一段时间以来，各地政府部门在推进一项重要工作之前，听取公众意见的情况似乎少了。比如，各类听证会明显少了，把一些计划放到互联网上公开征求意见的情况也少了。如果这是一个真实的趋势，那么应当引起高度重视，及时加以纠正。”</p>
<p>社评强调：“由父母官包揽一切，过程不怎么商量，最后端出一个官方认为的‘好的结果’，这不是今天人们想要的。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>违社会道德风尚 “女德班”被喊停</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816220</link><author /><pubDate>Tue, 05 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816220</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（辽宁综合讯）在引发社会激烈争议后，辽宁抚顺一个倡导“女子就该在最底层”的“女德班”被叫停，该培训机构被官方认定，教学内容中存在着“有悖社会道德风尚”的问题。</p>
<p>抚顺传统文化教育学校开设“女德班”的一段视频，最近在中国网络上广泛流传。视频中，讲师在台上称，“女人叫外卖不刷碗就是违背了妇道”“女人就得做到少说话多干活，一定要闭上自己的嘴”“打不还手，骂不还口，逆来顺受，坚决不离婚”，还表示“女强人下场都不好”。</p>
<p>有学员徒在培训中要手刷便坑，一边刷一边说，“我的心比便坑还脏”；还有学员跪地磕头忏悔，表示“做了很多错事，女子的妆容应该朴素干净，我每天都是浓妆艳抹，一直违背女子的性德”。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">视频惹众怒　被批奴化女性</span></h3>
<p>这段视频引发广泛争议，不少网民惊讶于“现代社会还有这样的教育”，抨击教学机构“奴化女性”。</p>
<p>抚顺市教育局官方微博前日（3日）发布消息，认定“女德班”的教学内容中存在着有悖社会道德风尚的问题，要求立即停止办学，所有学员尽快遣散。</p>
<p>这些“女德班”不少宣称是免费课程，据《辽沈晚报》报道，开设上述“女德班”的抚顺市传统文化教育学校，就声称这是“免费的公益性质”。不过，分析称，“公益”旗号的背后都有各种文化公司、咨询公司等商业实体。</p>
<p>致力于帮助女性远离性别暴力的公益项目“橙雨伞公益”发布文章称，这些“女德班”到了“洗脑”后期，无不采取恐吓、威胁的方式逼人捐款，或者让人购买价高质次的衍生产品，最后学员捐的钱远远超过了正常培训所收取的费用。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816221</link><author /><pubDate>Tue, 05 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816221</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171205/ZB_1205_CJ_doc6udw79fjcknsy78ab2_04231910_lipsin.jpg?itok=vRNag5Wy&c=e2c8e10a7a12199bfe33d01937544d2c&timestamp=1512415801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>我已经迟到了，31分，完了完了。</p>
<p>——因在家跟太太陈佩琪多聊了两句，一向准时的柯文哲上周五错过了公交车，结果上班迟到五分钟，急得直跺脚，也成为台湾媒体报道的新闻。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>易锐民：香港的“311风波”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816222</link><author>易锐民</author><pubDate>Tue, 05 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816222</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>香港保龄球运动员胡兆康、麦卓贤和曾德轩，昨日在美国拉斯维加斯举行的世界锦标赛三人赛决赛中，击败中华台北队，夺得香港历史上首面保龄球世锦赛金牌。他们坦言，夺金一刻非常激动，想哭出来，特别是在现场奏起国歌的时候。</p>
<p>跟近年不断在港足国际赛上“嘘国歌”的球迷相比，这三名保龄球运动员不但为香港立功，也向部分“嘘国歌”的港人示范了该如何尊重自己与香港。</p>
<p>不过，香港内部“不问国情”者仍大有人在。香港选举管理委员会上周五刊宪，确定立法会四个悬空议席的补选，将在明年3月11日举行。这个日子与中国全国人大及政协年会（俗称“两会”）撞个正着，引起建制派不满。</p>

<p>民建联主席李慧琼马上批评，选管会在选择补选日子时考虑了一篮子因素，包括租借场地、公共假期、学校考试、人员培训等，唯独没有考虑“国家传统”。</p>
<p>平心而论，选管会隶属政制及内地事务局，虽一向强调“独立非政治性”，但也应有一定的政治敏感度。正如李慧琼所言，选管会的独立性毋庸置疑，但非政治性不等于不需要考虑国家的传统日程。</p>
<p>建制派对港府安排“311”这个日子十分不满，更深层次原因在于香港的选举非常激烈，为了把四个原先被本土派攻陷的议席夺过来，建制派重量级人马必须留港压阵，偏偏他们有不少人兼任“两会”代表，到时必须到北京出席会议。</p>
<p>自2011年3月11日日本爆发大地震及福岛核灾之后，“311”这个日子举世闻名，想不到，选管会也制造一场香港的“311风波”。对于这个日子的选择，笔者也觉得耐人寻味，怀疑是否另有内情。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>有网民指出，这暴露了“洋奴汉奸”隐藏于港府各部门和大小机构之中；但也有人认为，既然议员的工资来自香港纳税人所缴纳的税金，港人的选举，选管会就该向港人负责，同大陆没有关系。</p>
<p>笔者则认同建制派的意见：一国两制需要尊重一国，同时承认“两制”的差异。当局决定在“311”进行补选，显示对“一国”考虑不足。</p>
<p>昨日是香港的“国家宪法日”，中联办主任王志民撰文，重申国家宪法与《基本法》是“母法”与“子法”关系，同属一体不可分割。《基本法》的一切效力和权威来源于宪法，否定宪法对特区的效力，就是否定《基本法》对特区的效力。</p>
<p>他认为，虽然香港不适用社会主义制度，但必须尊重、认同国家主体依照宪法实行社会主义制度；必须尊重、认同宪法规定中国共产党的领导、以及人大等重大的国家制度体制。</p>
<p>中联办法律部部长王振民在出席有关座谈会时进一步指出，中共根据《宪法》制定一国两制，香港政治颜色毫无疑问地变红；香港受国家领导，不存在是否“染红”问题，因为香港“本来就是红”。</p>
<p>香港政务司长张建宗在同一场合称，由他担任主席的《基本法》推广督导委员会，将积极向港人介绍《基本法》成立的背景和过程，并从多角度介绍《基本法》，包括《基本法》与中国宪法的关系。</p>
<p>其实，为什么香港会出现“311风波”呢？若抛开“无间道”等阴谋论，这个结果透露的是港人思维与大陆的确不一致。当提起“311”时，许多港人只想到福岛核灾，想不到中国大陆政治生活中的大事——“两会”也在每年3月上半月举行。</p>
<p>因此，难怪特首林郑月娥要推动设立香港公务员学院，港府最希望公务员领悟的一点，是公务员必须加深对国家发展和中央与特区关系的认识。</p>
<p>中国的国家宪法实施已经35周年了，香港今年才首次举行“国家宪法日”，北京认为此举意义重大，因为开展宪法教育，可强化港人的国家意识和爱国精神，有利于维护香港法治核心价值，更有利于香港融入国家发展大局。</p>
</div>]]></description></item><item><title>违令集会遭警方检控 澳门议员苏嘉豪职务中止</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816223</link><author>戴庆成</author><pubDate>Tue, 05 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816223</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171205/ZB_1205_CJ_doc6xu7qoc8ew11cff0v5o2_04204241_lipsin.jpg?itok=0x_-0Zs_&timestamp=1512415801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>涉嫌非法集会被起诉的澳门民主派议员苏嘉豪（26岁）昨天（12月4日）被立法会暂时中止议员职务，苏嘉豪怒责整件事是政治操作，行政机关滥用了起诉权。</strong></p>
<p>涉嫌非法集会被起诉的澳门立法会民主派年轻议员苏嘉豪，昨天被立法会暂时中止议员职务，苏嘉豪怒责整件事是政治操作，行政机关滥用了起诉权。</p>
<p>今年26岁苏嘉豪刚在今年9月的立法会选举中胜选，成为澳门历史上最年轻议员。他曾在2014年底香港爆发“占领中环运动”期间，在澳门手持黄色雨伞要求“真普选”，因此被视为“激进”人士，虽然他本人反对这个标签。</p>

<p>澳门立法会昨天以28票赞成、四票反对，通过中止苏嘉豪议员职务的议案，这意味着苏嘉豪由昨天起即被中止议员职务，直至案件审讯结束。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">仍是议员 但不得参加会议</span></h3>
<p>苏嘉豪被中止职务期间，仍然是议员，可以支薪及在立法会大楼办公，但不可以参加任何会议。</p>
<p>他在获悉投票结果后，向会议室旁听席上的支持者大叫：“不要放弃，继续努力！”支持者则举起双手打起交叉手势，抗议立法会决定中止苏的职务。</p>
<p>苏嘉豪接受记者访问时形容，行政机关在事件中滥用了起诉权。他说：“投票结果显示大部分议员不理立法会的独立性、不理立法会的尊严。下一阶段我们希望尽量准备十足，面对司法程序。我相信司法系统会还我清白，令我恢复议员职务，我希望各位澳门人千万不要放弃或绝望，停职只是一个阶段。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>昨天的议会上，支持和反对议案的议员进行了激烈辩论。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">民主派吴国昌：未涉暴力贪腐或“澳独”</span></h3>
<p>民主派议员吴国昌认为，苏嘉豪所涉案件完全不涉及任何暴力和贪腐行为，也没有涉及“港独”或“澳独”的话题。他质疑，若涉事议员坚决希望发挥民选议员职能完成任期，在这些前提下，当局是否应尊重有关议员的志向，让他完成任期后再审议有关案件。</p>
<p>但建制派议员崔世平认为，中止职务并不等于议员资格丧失。而议员的免责权利是免受在议会发言不受政治迫害，不应把议员权利延伸到参选前的行为。</p>
<p>苏嘉豪涉嫌去年5月参加游行后，到澳门特首官邸外集会，没有按警方指示离开，他被控以“加重违令罪”。根据澳门法例，须先暂时中止苏嘉豪议员职务，法院才可继续审理案件。</p>
<p>苏嘉豪可能被中止议员职务的新闻，近月来引起澳门社会高度关注。</p>
<p>亲政府的《新华澳报》昨天发表署名评论文章指出，这本来是一宗极为单纯的刑事案，正如苏嘉豪自己所言，无论是治安警察局将他和郑明轩的案卷移交检察院，还是检察院决定起诉，还有初级法院定出开庭审理该案的日期，都是在苏嘉豪宣布参选立法会之前。因此，根本就不存在与他参选并当选立法会议员相对应的情况，也就说不是什么“政治打压”。</p>
<p>不过，不少澳门人质疑当局此举是滥用控诉手段打压公民的社会行动。苏嘉豪所属的新澳门学社前晚（3日）举行声援大会，逾200人到场声援，并在横额上签名表达支持。</p>
<p>澳门《讯报》早前发表的一篇文章分析，苏嘉豪案预料最快也要在明年下半年才可能宣判，无论判决结果如何，另一方总会上诉，以澳门司法效率，再拖一两年又是常事。最后就算还了苏嘉豪清白，他的一届议员任期，也差不多要结束了。</p>
<blockquote>
<p>投票结果显示大部分议员不理立法会的独立性、不理立法会的尊严。下一阶段我们希望尽量准备十足，面对司法程序。我相信司法系统会还我清白，令我恢复议员职务，我希望各位澳门人千万不要放弃或绝望，停职只是一个阶段。</p>
<p>——澳门立法会民主派议员苏嘉豪</p>
</blockquote>
<!--pagebreak-->
</div>]]></description></item><item><title>亚洲行未访问中国 教宗：尚未筹备需耐心等待</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816224</link><author /><pubDate>Tue, 05 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816224</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（梵蒂冈综合讯）教宗方济各亚洲之行飞经中国而不入，但他受访时表示愿意访问中国，只是目前尚无安排，需耐心等待。</p>
<p>梵蒂冈广播电台报道，罗马天主教教宗方济各于2日结束亚洲之行，他在记者会上被问及，几次访问亚洲的地点都在中国周边，他是否已准备好访问中国？</p>
<p>方济各连续两次表示，“目前尚未在筹备中”。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">“本人乐见其成<br/>相信未来将成功成行”</span></h3>
<p>不过，方济各也坦言：“在访韩的返程途中，我得知正飞经中国领空时，我想说，我很想访问中国，这点我不会掩饰。”</p>
<p>方济各表示，访问中国尚需耐心等待，但双方的“心灵之门”是打开的。他相信未来对中国的访问将取得成功，他本人也乐见其成。</p>
<p>另据香港《明报》报道，方济各透露，教廷跟大陆之间在文化方面有深入交流，双方将举办文物交换展览，在教廷大学内也有中国大陆籍的神父和教授授课，双边也还有政治对话，特别是针对中国教会问题的对话。</p>
<p>一般相信，方济各获准飞越中国领空，意味着中国与梵蒂冈关系迈进一步，此前的教宗保罗二世1989年出访亚洲时，便因北京拒绝开放领空而必须绕道飞行。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>于泽远：王沪宁的“大手笔”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815953</link><author>于泽远</author><pubDate>Mon, 04 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815953</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>蓟燕春秋</p>
<p>中国共产党与世界政党高层对话会昨天在北京闭幕，这是中共有史以来举办的最大规模世界政党代表聚会，也是主管中共党务的王沪宁10月升任政治局常委后，首次主持重大外事活动。</p>

<p>12月1日，中共总书记习近平在中共与世界政党高层对话会开幕式上发表了主旨讲话。从内容上看，习近平这个讲话有明显的“王沪宁色彩”。当晚，王沪宁又主持了为各国政党领导人安排的欢迎晚宴。宾客们接到的邀请函，也是以王沪宁的名义发出的。</p>
<p>12月2日，王沪宁集体会见了出席中共与世界政党高层对话会的部分外国政党领导人。他说，习近平呼吁世界各国政党，共同为构建人类命运共同体和建设美好世界发挥引领作用，政党要承担这一使命，关键要加强自身建设。中共把党的建设摆在首位，推进全面从严治党，加强中共中央权威和集中统一领导，全面增强执政本领，取得显著成效。中共愿与各国政党就此加强经验交流互鉴。</p>
<p>这些活动显示，除了主管意识形态和宣传工作，王沪宁也是中共党建和外事活动的重要决策人。</p>
<p>这次中共与世界政党高层对话会由中共中央对外联络部（中联部）主办，来自120多个国家的近300个政党和政治组织的领导人共600多名中外方代表与会，可谓规模空前。中联部也前所未有地大出“风头”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中共中央下属四大部门，即中宣部、中组部、统战部和中联部，但长期以来，外界大多只知道中共有中宣部、中组部和统战部这“三大部”，而不甚了解中联部。</p>
<p>中共建国初期，由于与中国大陆建交的国家主要来自以苏联为首的社会主义阵营，中联部在中国对外事务中的风头一度盖过外交部。但随着1970年代美国等西方国家纷纷与中国大陆建交，尤其是1990年代初期苏联东欧社会主义阵营解体后，中联部的地位和作用大幅下降。</p>
<p>中共这次首创世界政党高层对话会，并建议中共与世界政党对话会形成机制，使之成为具有广泛代表性和国际影响力的高端政治对话平台，显示中共要重新发挥中联部联络外国政党的作用，目的是让政党交流成为中国外交大盘中的新亮点，为习近平倡导的构建人类命运共同体添砖加瓦。</p>
<p>王沪宁是习近平构建人类命运共同体理论的主要参谋。过去20年，王沪宁作为理论高参，辅佐三位风格各异的中共总书记江泽民、胡锦涛和习近平，分别提出“三个代表”、科学发展观和习近平新时代中国特色社会主义思想（简称习近平思想）。对于曾经长期迷恋阶级斗争理论的中共来说，提出构建人类命运共同体，显然是一个重大理论突破。</p>
<p>中共十九大后，王沪宁升任主管党务工作的政治局常委，意味着他将从幕后走到台前。王沪宁这次成功领导中联部举办中共与世界政党高层对话会，显示他在外事领域也能独当一面。这对改变外界有关他“纯智囊”形象，尽快适应新岗位颇有助益。</p>
<p>从复旦大学教授到连续服务三代最高领导人，再到掌管中共意识形态、宣传、党建和党际交往大权的政治局常委，王沪宁在中共政坛走的是一条“非常规”路线。中共十九大报告和世界政党高层对话会显示，中共在意识形态和宣传手段上都在尝试创新。这意味着王沪宁在其所辖领域或将展示更多的“大手笔”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815954</link><author /><pubDate>Mon, 04 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815954</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171204/ZB_1204_CJ_doc6xtlgwa391v1gfdi12d2_03210408_leesuehp.jpg?itok=gI24fA-V&timestamp=1512329401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>如果说过去20年互联网从无到有，那么未来30年，互联网将会从有到无。</p>
<p>——阿里巴巴董事局主席马云昨天在世界互联网大会上发表演讲时说，未来30年互联网会无处不在，没有人能离开网络存在。他认为，互联网不仅是互联网公司的互联网，而是所有公司的互联网，“互联网将深入到社会的方方面面，超过过去一切技术革命”。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>宋涛：中国现代化的途径给世界其他国家和民族提供了全新的选择</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815734</link><author>游润恬</author><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815734</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171203/ZB_1203_CJ_doc6xt1lsluzz51m3gi42d2_02214645_tankp.jpg?itok=IX9FeA9_&timestamp=1512243001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中共中央对外联络部部长宋涛指出，改革开放以来，中国取得的巨大发展成就表明，这条路，我们走对了，而且越走越好，越走越宽。</strong></p>
<p>北京特派员</p>
<p>中共中央对外联络部部长宋涛昨天向世界政党代表介绍，中国如何克服理论自卑，走出符合自身国情的道路并成功发展，并说这为其他发展中国家提供了新的选项。</p>

<p>中共十九大今年10月闭幕后，习近平新时代中国特色社会主义思想（简称习思想）被写入党章，中共执政的自信达到新高度。中国近期召开多项活动，积极向外界进一步解释十九大精神，尤其突出强调党和习思想的领导作用。</p>
<p>中国共产党与世界政党高层对话会昨天在北京钓鱼台国宾馆举行。宋涛发表主旨演讲介绍中国的经验时说：“中国作为后发国家，只有克服本土理论的自卑和理论创新的惰性，跳出他人的话语体系和理论束缚，根据本国本党实际情况，进行理论建设和创新，方能形成符合自身实际、能够解决问题的，强大思想武器。”</p>
<p>他指出，中共曾经想过、试过其他制度，但都行不通，最终走上马克思主义基本原理同中国实际相结合的道路。</p>
<p>他说，中共的成功事实证明，“要想取得重大事件的突破，必须在理论上进行自主创新，不能拾人牙慧，照搬照抄。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>宋涛也说：“改革开放以来，中国取得的巨大发展成就表明，这条路，我们走对了，而且越走越好，越走越宽。”</p>
<p>他指出，这条道路让中国能够用几十年的时间走完发达国家几百年走过的历程，把中国特色社会主义推到新时代，实现从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃。</p>
<p>他表示，中国这条发展中国家走向现代化的路径，给世界上那些既希望加快发展又希望保持自身独立性的国家和民族，提供了全新的选择。</p>
<p>他同时也强调，中国尊重他国各国人民自主选择发展道路的权利，反对强加于人和干涉内政，所以不会输出中国模式，也不会要求别国复制中国的做法。</p>
<p>多国代表在互动环节对中共的道路表示认同和值得借鉴。</p>
<p>中美洲岛国安提瓜和巴布达联合进步党主席阿林得尔·艾萨克接受《联合早报》访问时说：“宋涛部长的话让我深受启发。别人经常对我们这些小国说，应该学习大国、发达国家的模式，但那些未必符合我们的国情。……我现在更有信心，安提瓜走自己的道路是正确的，我们不必把自己弄成小美国、小加拿大、小英国。”</p>
<p>与会的清华大学哲学教授贝淡宁受访时表示：“这次大会发出的鲜明信号是，中共以前为中国人民服务，现在要为世界人民服务。”</p>
<p>中共总书记、中国国家主席习近平前天在对话会的开幕式上承诺，中共对世界各国人民有深厚情怀，将为全人类谋和平与发展。不过昨天会上的一段小插曲，显示了国际的期待与中国力所能及或许存在落差的尴尬。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">巴勒斯坦代表呼吁中国 助结束以色列侵占</span></h3>
<p>一名巴勒斯坦代表在互动环节时激动地呼吁中国帮助巴勒斯坦结束以色列的侵占，巴勒斯坦有了和平才能更好地落实中国的一带一路战略。</p>
<p>他发言后，现场几处报以支持的掌声。台上主持研讨的中联部负责人没有予以回应，而是从举手的人群中、大厅的另一角，点了另一人发言。岂料这人也是巴勒斯坦的代表，也发出了同样的呼吁。中方依然没有回应。</p>
<p>黎巴嫩联盟党发言人哈立德·莫阿雷穆受访时说：“我们希望中国能支持巴勒斯坦争取自由。中国是联合国安理会成员，它能做的事很多。”</p>
<p>吉布提争取进步人民联盟中央委员侯赛因·贾马·阿卜杜哈曼也同意。他受访时说：“我知道中国有不干预他国内政的原则，但这不是以色列的内政，而是帝国主义、殖民主义，中国应该对此清晰和强有力地发声，我们需要中国的声音。”</p>
<p>针对中国似乎无法在具体的地缘政治和安全问题上满足各国期待的问题，与会的北大国际关系教授潘维受访时说：“中国不是神，做不到所有的事情。……中东的情况复杂，各方都希望我们介入，在这个问题上，中国会很谨慎，不会站在个别一边。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>分享行动党治国理政经验 马善高：执政手法须顺时应变</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815735</link><author>林子恒</author><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815735</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">林子恒   zhlim@sph.com.sg</span></p>
<p>北京特派员</p>
<p>我国环境及水源部长马善高说，人民行动党政府的执政手法一直在顺时应变，从早期的政府主导，到与民协商、直至今天的与民协作，但政府的目标一直都是为人民创造更美好的生活。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">为领导更新做精心准备</span></h3>
<p>马善高也表示，行动党一直在为领导更新做精心准备，政府有信心新加坡将能组成有能力且敬业的团队，带领我国向前迈进、再创辉煌。</p>
<p>马善高昨午在中共与世界政党高层对话会分组专题会议上，就加强政党建设的课题发表讲话，分享了行动党的治国理政经验。</p>
<p>马善高也是行动党中央执行委员会成员。</p>
<p>他说，资讯及数字革命正在深刻影响经济、社会和政治领域的各个层面，我国行动党政府也要不断顺应时代的改变，调整执政手法。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>马善高指出，我国建国初期的主要目标是国家的工业发展和公共基础设施建设，政府须采取主动（Governing-to-You），走在前锋、发出指示，带领人民向前迈进。</p>
<p>到了上世纪90年代，随着我国经济发展上了轨道，政府逐渐转档到协商讨论（Governing-for-You）的执政模式，重点是为人民制造能发挥所长的有利条件。</p>
<p>马善高说，政府几年前又改变跑道，采用与民协作（Governing-with-You）的模式，希望与民众合作，携手共创未来。</p>
<p>不过，一个政党想要长期有效执政，除了与民众保持经常性联系，也须不断引进各类人才，进行领导更新。</p>
<p>同时，政党也要对腐败问题采取零容忍态度。</p>
<p>马善高引用孔子的古话“民无信不立”说，腐败将使民众对政府失去信任。他说：“当人民不再信任政府，即使是正确的政策，政府也不可能实行。”</p>
<p>马善高也指出，新加坡自建国以来，种族、宗教、语言都是重要的问题，行动党政府深刻认识到包容性政治的重要性，坚持唯才是用、政教分离，以及各种族都有平等的机会，确保了我国的社会和政治凝聚力。</p>
<p>中共政治局常委王沪宁昨天下午同包括马善高在内的部分来华参加对话会政党代表会面。</p>
<p>马善高也和中国全国人大环境与资源保护委员会主任委员陆浩举行了会谈，两人讨论到了污染及垃圾管理等领域的环保政策及立法，并重申了新中两国在环境及水源管理方面的密切合作。</p>
</div>]]></description></item><item><title>泼水成冰</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815736</link><author /><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815736</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171203/ZB_1203_CJ_doc6xt73ymverrn8a1g2d3_02214323_tankp.jpg?itok=hKMgyE9I&timestamp=1512243001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>位于中国最北端的黑龙江省漠河县昨天迎来极寒天气，最低气温达零下40摄氏度，游客在极寒天气里玩起了泼水成冰游戏。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>雅诗阁声明：今年7月已脱售易主 天津失火公寓与“盛捷”品牌没任何关系</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815737</link><author /><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815737</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171203/ZB_1203_CJ_doc6xskaw422n41e3mu32d6_02214505_tankp.jpg?itok=k9Jebd4v&timestamp=1512243001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（天津综合讯）天津一服务公寓前日凌晨失火造成10死5伤，媒体均报道失火的是“天津盛捷公寓”，但经营“盛捷”品牌的服务公寓业者雅诗阁（Ascott）昨天发出声明与公开信澄清，已出售该大厦，与其无瓜葛，新业主也已将公寓重新命名为“泰禾·金尊府”。</p>
<p>此前，天津媒体均报道，前日凌晨4时许失火的公寓是位于天津市河西区友谊路与平江道交口的盛捷友谊服务公寓。</p>
<p>新加坡凯德集团（CapitaLand）旗下的雅诗阁中国昨天发表声明，对失火事故表示“深感惋惜和痛心”，并对受灾民众致以诚挚慰问。但声明接着针对“一些不实传言”强调，失火的大厦B座虽曾是该公司运营的服务公寓，但已在今年7月出售，管理团队也已在9月撤出，不再管理该物业。</p>

<p>雅诗阁中国也在一封致中国上市公司泰禾集团旗下天津泰禾锦辉置业有限公司（简称天津泰禾）的公开信中，对天津泰禾在公开声明中将失火公寓称为“由我方投资收购的天津盛捷公寓”表示“非常遗憾”。</p>
<p>公开信澄清，失火的公寓与其经营目前已经与雅诗阁旗下品牌“盛捷”没有任何关系。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">大厦易主后<br/>更名为“金尊府”</span></h3>
<p>公开信指出，天津泰禾从第三方处购得该资产，并在11月25日举行发布会，将该项目更名为“金尊府”，目前失火大厦楼顶的标识牌也为“泰禾·金尊府”。</p>
<p>公开信抗议，天津泰禾在前天的声明中把失火大厦称为“盛捷公寓”，不符合实际情况，给“盛捷”品牌造成了不可估量的负面影响，同时对另外两家正在天津运营的“盛捷”品牌服务公寓造成了极大的困扰和负面影响。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>公开信强调，“盛捷”是全球知名的服务公寓品牌，始终将住客的生命和财产安全放在首位。</p>
<p>公开信也要求天津泰禾立即停止对该项目“盛捷”品牌的引用，并在两天内发出正式声明，广泛告知媒体，更正对于大厦名称的不实说法，消除对于“盛捷”品牌的不良影响。</p>
<p>资料显示，雅诗阁的盛捷品牌1998年进入中国，目前全国19个城市有29家正在运营和即将开业的盛捷服务公寓。</p>
<p>泰禾集团是中国大型知名上市公司，业务涉及地产、金融、文化等领域。集团旗下的天津泰禾前天发布了“关于天津盛捷公寓火灾事故的声明”，对火灾造成重大人员伤亡“表示深深的歉意”。</p>
<p>据《新京报》报道，该公司曾于今年11月25日召开发布会称，收购后，将会对公寓进行整体升级、改造。</p>
<p>不过，火灾发生后，有附近居民透露曾多次举报起火的38、39楼层装修时存在消防安全隐患。</p>
<p>天津市人民政府新闻办公室官方微博“天津发布”昨天发布消息，事故造成10人遇难，均为男性，初步确定，其中八人为三立装饰集团有限公司北京第五分公司工人，一人为北京百合建业建筑工程有限公司工人，另一人为遇难工人的朋友。</p>
<p>央视网报道，五名伤者病情趋于平稳。他们都是装修工人，在为该大厦装修样板间和售楼处。</p>
</div>]]></description></item><item><title>上公厕云平台 解决尿急寻厕苦</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815738</link><author /><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815738</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京新华电）中国“全国公厕云平台”上线一周吸引了逾两万用户，用户可通过手机云平台解决内急时找不到厕所的尴尬。</p>
<p>在11月19日“世界厕所日”当天，由中国住房和城乡建设部组织研发的“全国公厕云平台”上线试运行，该平台利用移动互联网、卫星定位、大数据等技术，提供公厕快速查找、精准定位、导航、公厕共享、如厕评价、问题反馈等服务。</p>
<p>根据通报，该平台目前已汇总了近33万条公厕信息，覆盖全中国。截至11月26日，“城市公厕云平台”公众号用户已突破两万人。</p>

<p>关注公众号后，点击找公厕平台，能通过实时定位，根据导航找到地图上的公厕。半公里直径范围内就显示有十几个公厕。</p>
<p>“全国公厕云平台”的上线引发关注，中国网民纷纷评论点赞，“再也不用找一条无人的小巷子了”“去陌生的城市最怕找不到厕所了”。</p>
<p>厕所供给不足、分布不均衡、管理不到位等问题，长期以来是中国社会文明和公共服务体系的短板，中国国家旅游局2015年以来强力推动“厕所革命”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>香港本民前召集人 黄台仰疑弃保潜逃被通缉</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815739</link><author /><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815739</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171203/ZB_1203_CJ_doc6xszm40y2qx19yk2q5o4_02192833_tankp.jpg?itok=pCfwy2U7&timestamp=1512243001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港综合讯）涉及去年农历年初二旺角暴动而被控暴动罪的香港“本土民主前线”（本民前）召集人黄台仰，其案件本将于明年1月开审，但他疑弃保离港逃至英国，香港法院已发出通缉令。</p>
<p>据《文汇报》报道，24岁的黄台仰目前身在英国，他于11月上旬获法庭批准，离港一星期到德国出席活动，但过后没有按规定在11月20日到警署报到，也未如期在11月22日向法庭交出护照，香港高院于是即日向他发出拘捕令，正式展开通缉。</p>
<p>香港警方发言人接受《明报》查询时表示，由于案件已进入司法程序，拒绝做出评论。</p>

<p>据报道，香港与英国有移交逃犯的协定。</p>
<p>黄台仰被控暴动、煽惑非法集结及煽惑暴动共三宗罪。案件排期明年1月18日审讯，并在下周六（9日）预审。根据香港《公安条例》，任何人参与暴动，即触犯暴动罪。一经循公诉程序定罪，可判监禁10年；一经循简易程序定罪，可判监禁五年。目前香港已有多人因参与旺角暴动，被裁定暴动罪成入狱，刑期由三年至四年不等。</p>
<p>黄台仰去年获准以现金10万港元（1万7228新元）及人事担保10万港元保释候审，但要交出旅游证件，同时要遵守宵禁、禁足旺角等规定，以及每周到警署报到。在保释期间，黄台仰曾多次声称受外国团体邀请，向法庭申请离境，法庭大多批准，并将现金担保增至15万港元。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">旺角暴动案被告<br/>
弃保潜逃有先例</span></h3>
<p>《大公报》消息称，旺角暴动案被告弃保潜逃其实有先例，其中一名女被告、18岁的李倩怡被控两项暴动罪和一项袭警罪，以3000港元保释。今年1月17日她原定与其他10名同案被告在区域法院接受聆讯，但最终没有出现，法庭随即颁下通缉令。外界后来发现李倩怡已弃保潜逃至台湾。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>有网民质疑，“本民前”另一领袖梁天琦近日似乎销声匿迹，怀疑也“弃保潜逃”。《文汇报》并指有人在网上公然鼓吹其他旺角暴动案被告也应“弃保”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>北京大兴区火灾引发全市大排查 租户被驱离心寒不回来</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815740</link><author>林子恒</author><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815740</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171203/ZB_1130_CJ_doc6xrk7nx4kts7pjm32d5_301704381_lownc.jpg?itok=qdT6A5EJ&timestamp=1512243001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国特稿</p>
<p><strong>北京大兴区一座老旧的公寓上月18日发生特大火灾，造成19人死亡。市政府随即展开大排查，清理存在消防安全隐患的违章建筑，</strong><strong>大批底层工人在寒冬夜里被赶出住所，许多人被迫住进价格较贵的楼房或返乡。</strong></p>
<p><strong>两个星期过去了，《联合早报》记者回到火灾现场和周围地区，发现群众的心情已从原来的恐慌和愤怒，转为无奈和失望。</strong></p>

<p><strong>很多人认为，这场大排查就是冲着外地低技能工人而来，政府的狠心无情让人心寒，他们离开后再也不想回来了。</strong></p>
<p>北京大兴区黄村镇海子角村的“平安公寓”前，只够一辆车子通过的小胡同，家具、床褥、垃圾散落一地，像是台风吹过留下的一片狼藉。</p>
<p>公寓是由库房改造而成的工人宿舍，原本住着900多户人家。如今，公寓外冷冷清清，一些人在打扫，一些人若有所思地坐在门前排队等退房租，一些人则拖着行李低头离去，胡同里平静得让人揪心。</p>
<p>上月18日，临近的西红门镇新建村“聚福缘公寓”发生特大火灾，造成19死8伤。失火公寓是老旧的多功能建筑，住着400多名外来务工者。这类经加盖改造成工业与居住功能混杂的“三合一”大院，为大量来京务工的外来人口提供了廉价的落脚处，但也存在严重的消防安全隐患。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>大火发生后，北京市政府20日起开展为期40天的安全隐患大排查、大清理、大整治专项行动，清查整治仓储物流、批发市场等。</p>
<p>据了解，北京市内大量地下室、群租房等场所，因涉及违规建造、存在严重安全隐患，也一并被清理。</p>
<p>“限期三天进行腾退搬离”“28日将采取断水断电断气等强制措施”“如不搬离，一切物品视同放弃”，拆庙赶和尚的行动以迅雷不及掩耳之势展开，成千上万的底层务工者顿时流离失所，引起舆论公愤。</p>
<p>面对这场公关危机，中共北京市委书记蔡奇27日指示，清理整治要“注意方式方法”，“给分流群众留出时间”，并且要注重人文关怀。</p>
<p>西红门镇政府同日宣布，将为愿意留在北京的外来务工者提供招聘会；对于要返乡但又没有经济能力的，当局将提供过渡性食宿、返乡车票等救助。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">多数受访者决定回乡</span></h3>
<p>但多数受访的外来务工者说，他们已决定回乡。相对于行动开展初期的恐慌和愤怒，一个多星期后，他们的心情更多是接受、无奈和失望。</p>
<p>正在等退房租的苏先生（30岁，销售员）计划留到明年春节后，就和妻子一起回河北老家，以后再也回来了。</p>
<p>他说：“来了六年，北京已经没法让我们再坚持了。没人情味的地方，说赶走就赶走，实在令人寒心。”</p>
<p>平安公寓外，一对中年夫妇把行李搬上车后箱，还挣扎着把一台老旧的洗衣机塞进车后座。</p>
<p>丈夫勉强挤出笑容告诉《联合早报》记者：“（洗衣机）10块钱（人民币，约2新元）拿走。很多人匆匆忙忙搬走，带不走的东西就便宜卖。”</p>
<p>两人收拾好后，把钥匙交回到公寓二房东马行（44岁）手中。</p>
<p>妻子深深叹了一口气，回头最后一次望向空无一人的公寓走廊，说：“好啦，拜拜！我们走啦，下次有机会再跟您租啊！”</p>
<p>“一定！下次重新开门，我会发到（微信）群里！”</p>
<p>和黄村镇一样，北京市五环外的一个个城边村，过去两周天天上演大迁徙。有加油站职员告诉本报：“这几天特别忙，很多卡车载着家当来加油，然后回家乡去了。”</p>
<p>在火灾现场新建村，当局已开始用推土机把公寓、工业大院、违章扩建的店铺一一拆除铲平。</p>
<p>虽然阳光普照，但新建村的大街上却是一片灰沉沉，宛如战争场景。</p>
<p>一辆辆电动三轮车鱼贯开出村口，上面载满电器、床褥、箱子，人们脸上尽显倦容。在他们背后，街道两旁留下推平后、还冒着烟的建筑废墟；街上堆满仓惶离去的人们丢弃的垃圾；超市、理发店、火锅、服装店的招牌被砸得半吊着、危危欲坠。</p>
<p>27日下午，“聚福缘公寓”附近一家服装厂的员工正在把器械、家具等搬上大卡车，准备连夜载往苏州。</p>
<p>员工张先生（46岁）表示，不打算随老板去苏州，而是会回安徽老家找工作。</p>
<p>“留下来没意思。政府这么做就是在逼我们外地人离开。”不过他也相信，强拆的决定与上级领导无关。</p>
<p>“这应该只是地方官员做的。习主席说过，他最牵挂的就是我们这些困难群众，我相信他还是关心人民的。”</p>
<p>专项行动被指针对外地人</p>
<p>虽然政府一再强调此次清理行动并非针对外地“低端人口”，但由于受影响人群多为从事低技能工作的外地人，因此舆论还是普遍认为，火灾给了官方一个强行清退外来底层工人的绝佳借口。当局称，展开的专项行动已排查超过2万5000处安全隐患，但官方没有公布受影响人口的具体数字。</p>
<p>独立时评人陈杰人说，驱逐底层工人暴露了城市管理者的愚昧。</p>
<p>他说：“中国的城市管理者有一个思想误区，以为城市就一定要是高大上、整齐划一、漂亮的。一个城市就像一座森林，不仅应该有攀天的大树，也应该有灌木、苔藓、地下菌类等，这样才构成参差不齐但生机勃勃、错落有致的生态体系。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">北京市日常运作　靠底层工人维持　</span></h3>
<p>事实上，北京市的日常运作在很大程度上也都靠底层工人的服务来维持：市民需要快递员送快件、外卖小哥送餐、小时工打扫卫生、维修工通下水道等。</p>
<p>中国城市和小城镇改革发展中心首席经济学家李铁向《财经》指出，春节期间农民工返乡时，北京勉强还可以维持七天或半个月，但也仅限如此。他说：“如果他们不回来，城市的服务业将会面临崩溃，劳动成本将会大幅度上涨。”</p>
<p>中国安全生产科学研究院研究员刘铁民则告诉央视新闻，如何让流动人口有舒适、安全的生活和工作条件，是中国全面建成小康社会的一个重要部分。</p>
<p>上海大邦律师事务所斯伟江律师指出，东京的经验显示，应该让城市自然往外扩展，再把公共交通设施延伸出去，以容纳更多人口。</p>
<p>他说：“把人都赶走，这个方法很简单，也立竿见影。但这边赶了，只要有市场和需求，还是会有另一批人尝试进来的。”</p>
<p>他建议，政府应加强城市精细化管理，有隐患就排除，或给底层工人建造卫生、安全条件好的廉租房，而不是一味地拆除他们的住处。</p>
<p>不过，政府其实也面对建造廉租房结果吸引更多外地劳工涌入北京的矛盾。</p>
<p>北京政府已表示，该市现有的资源和基础设施无法无限量承载不断增长的人口，因此需要疏解非首都功能，把人口控制在2300万人。</p>
<p>但美国纽约大学访问学者滕彪指出，大量人口涌进北京，导致就业机会和收入减低，人们自然会离开，市场会自动调节人口，政府无需插手干预。</p>
<p>滕彪认为，政府之所以会有限制底层人口的想法，是由于户籍制及其歧视性政策方向的长期影响所导致，造成上亿农民在大城市打工生活，却因没有城市户口而沦为二等公民，享受不了平等的福利、保障、教育权、选举权。</p>
<p>反之，正常的社会不应该限制公民的迁徙自由，而是要通过教育等基本社会福利，让最底层的人有机会向上流动。</p>
<p>斯伟江也指出，“低端人口”的提法本身就极具歧视性色彩。他说：“中国共产党称自己为无产阶级的先锋队，但现实中却还是存在精英意识，处处强调‘顶层设计’。”</p>
<p>新加坡国立大学设计与环境学院房地产系副教授符育明则提出，推进区域协调发展，通过通州副中心、雄安新区等建设，把政府资金、公共教育、医疗等资源往外输出，使更多高收入者愿意搬离北京，才是疏解城市人口的方法。</p>
<p>他说：“低技能工人依赖高收入者提供就业机会。如果其他城市也拥有相同资源，高收入者愿意到那里工作，人口分布就会更加平衡。”</p>
<p>执法缺乏法律依据</p>
<p>受访专家说，政府借着火灾“血的教训”下决心要整治有重大消防隐患的住房，出发点本是好的，但一刀切的执行手法却过于简单粗暴，暴露了当局城市治理和执政理念的极端落后。</p>
<p>根据官方说法，“三合一”“多合一”等建筑和工业大院把仓储、生产、人员居住等功能混为一体，人员密集，缺少消防设施和逃生通道，安全隐患突出，一旦发生火情极易导致重大人员伤亡。</p>
<p>北京市安全生产委员会负责人接受官媒新华社专访时强调，此次专项行动目的是“为了人民生命的安全”。</p>
<p>中国人民大学政治学系教授张鸣接受《联合早报》访问时说，北京城边村确实有不规范的建筑，政府要进行治理并不为过，也能为进京务工的底层工人提供更安全、有尊严的居住环境。</p>
<p>不过上海大邦律师事务所斯伟江律师指出，专项行动之所以引起这么大的争议，是因为政府没有按照法律程序办事。</p>
<p>他说，建筑物是否属于违章建造，需按法律规定和程序认定，认定后也要通知当事人，提出行政诉讼、允许行政复议和申诉等。</p>
<p>新加坡国立大学法学院副教授王江雨则说，违法建筑需由当事人限期拆除，若当事人拒不执行，政府才能采取行动。</p>
<p>他说：“法律也明确规定，不能对居民生活采取停水停电、停止供热供燃气等手段，来迫使当事人离开。”</p>
<p>王江雨认为，在寒冷的冬天限期民众三天到一周要搬离，不给他们任何缓冲时间、不进行适当安置，甚至还断水断电砸东西，是很不人道的行为。</p>
<p>他说：“不论政府的出发点有多么正当，这种粗暴的手段都是不可取的，是非常缺乏现代性的。”“这也体现了政府管理理念的落后，缺乏法治观念、程序意识，和基本的人文关怀。”</p>
<p>事件发酵一周后，北京市政府紧急出面作出了补救，承诺为务工人员安排再就业、为他们解决居住问题。不过北京市委书记蔡奇也强调：“首都的安全稳定再怎么强调都不过分。要把维护首都安全稳定作为最大的政治责任。”</p>
<p>独立时评人陈杰人批评，这凸显了为官者不是真正对人民负责，而是对自己的乌纱帽和政治负责。</p>
<p>他说：“我相信很多官员肯定还是有内心良知的，他们知道这些行为不对，但为什么还这么做？因为他要向上级证明他对这件事的态度，他坚决落实了领导的指示。”</p>
<p>不过，王江雨在这场悲剧中仍看到中国社会进步发展的一丝曙光。</p>
<p>他说：“以前大家对政府的粗暴行为都会忍气吞声，没有人会探讨其合法性。”</p>
<p>“但现在很多知识分子，甚至是普通民众，都提出了很重要的问题：专项行动是否合法。这也说明中国社会的法治意识正在提高。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>郑永年：目前全球有两类政党</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815809</link><author>林子恒</author><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 06:35:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815809</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>林子恒 北京特派员</p>
<p>zhlim@sph.com.sg</p>
<p>新加坡国立大学东亚研究所所长郑永年昨天在中共与世界政党高层对话会其中一场分组专题会议上分析，目前全球有两类政党，一类是使命性政党，另一类则是选举型政党。</p>

<p>他解释：“使命性政党，例如中国共产党，通过长远的规划、向老百姓许诺，再检验自己是否完成了使命，进而获取合法性和百姓的支持。”</p>
<p>选举型政党则通过民众的投票，来获取执政的合法性。不过政党如果只看选举而没有大局观，很容易为了追求短期利益而忽略中长期规划。他认为，这类政党的表面合法性虽然很巩固，但其实也可以很快就出现变化。</p>
<p>谈到新加坡时，郑永年说：“新加坡是一个从殖民地走过来的国家，（建国总理）李光耀把以前殖民地国留下来的好的东西，结合新加坡的国情和文化，造就了很伟大的新加坡经验。我认为，这是其他政党可以参考的。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>习近平：全球各政党应开展协作应对挑战</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815500</link><author>林子恒</author><pubDate>Sat, 02 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815500</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171202/ZB_1202_CJ_doc6xspdqt60y118ee915o4_01214948_tankp.jpg?itok=hEvB9mqx&timestamp=1512156601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">北京特派员</span></p>
<p>中共总书记、中国国家主席习近平说，世界各国政党应开展全球性协作，以应对日益复杂化的挑战和威胁。他承诺，中国共产党对世界各国人民有“深厚情怀”，将为全人类谋和平与发展。</p>
<p>由中共中央对外联络部主办的中共与世界政党高层对话会，前天起至12月3日在北京举行，习近平昨天在对话会开幕式上发表主旨演讲。</p>

<p>他说，人类目前面临的全球性问题数量之多、规模之大、程度之深前所未有，人们应齐心协力应对挑战，开展全球性协作，为构建人类命运共同体创造有利条件。</p>
<p>习近平强调，一国的安全不能建立在别国不安全之上，面对日益复杂化、综合化的安全威胁，“单打独斗不行、迷信武力更不行”，各国应坚持共同、综合、合作、可持续的新安全观，营造公平正义、共建共享的安全格局。</p>
<p>其中，中共将努力扮演推进人类进步的角色。习近平表示，中共对世界各国人民都有深厚情怀，愿意为各国人民造福。</p>
<p>他说：“中共是世界上最大的政党……大就要有一个大的样子。中共所做的一切，就是为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴、为人类谋和平与发展。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他表示，中共将通过推动自身发展，为世界创造机遇；通过深化自身实践，探索人类社会发展规律，并同各国分享。</p>
<p>同时，中共也将以“开放的眼光、开阔的胸怀”对待全球文明创造，并同各国开展对话和交流合作。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">近300个政党领导人参会</span></h3>
<p>此次对话会就邀请了来自120多个国家的近300个政党和政治组织的领导人参会，除了非洲和亚洲小国等中国传统“朋友圈”以外，也包括美国、英国、澳大利亚、加拿大、日本和韩国等发达国家的政党代表。</p>
<p>习近平昨天倡议，将这次的高层对话会机制化，使之成为具有广泛代表性和国际影响力的高端政治对话平台。</p>
<p>他也宣布，中共将在未来五年向各国政党提供1万5000名人员赴华交流的机会。</p>
<p>中国人民大学美国研究中心主任时殷弘接受《联合早报》访问时说，扩展中国在世界的影响力、提高中国的世界地位，一直是习近平的外交政策导向之一，但中国的影响力越大，就越会引起其他国家和政党的怀疑，认为中国有野心要领导世界。</p>
<p>时殷弘说：“中国现在的影响力确实比五年前大得多，但这也是相对的。美国总统特朗普搞单边主义、不重视国际合作，为中国带来了机会，更多国家愿意转向中国寻求领导。”</p>
<p>习近平昨天则强调，中国始终不渝走和平发展道路，不论发展到什么程度都“永远不称霸、永远不搞扩张”。</p>
<p>他也说，中国不输入外国模式，也不会输出中国模式，不会要求别国复制中国的做法。</p>
<p>美国共和党全国委员会司库帕克（Anthony Parker）在第一次全体会议上发言时则说，美国一直欢迎和鼓励中国同国际社会加强联系，此次对话会就充分体现了中国已深度融入全球体系。</p>
<p>他呼吁各方利用对话平台，就棘手和重要的问题进行坦率沟通、增进互信，共同寻找创新方案。</p>
<p>帕克说：“对话会类似美国的民众大会（townhall），我们通过这类大会欢迎和拥抱各种意见，虽然不一定能达成一致，但通过各种想法的碰撞，我们将能找到前进的最佳方法。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>正式通知世贸组织 美国反对中国获市场经济地位</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815501</link><author>于泽远</author><pubDate>Sat, 02 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815501</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">于泽远 北京报道</span></p>
<p>美国贸易代表办公室前天宣布，已正式通知世界贸易组织（WTO），反对给予中国市场经济地位。中国外交部昨天反驳指有关国家是想逃避履行中国加入世贸组织议定书第15条的责任。</p>
<p>美国商务部11月28日也宣布对中国产普通合金铝板发起反倾销和反补贴调查。中国媒体昨天称，这是美国“对中国放了个20多年一遇的大招”。</p>

<p>中国外交部发言人耿爽昨天在记者会上表示，所谓“非市场经济国家”这个概念，并不存在于世贸组织的多边规则当中，只是个别成员冷战时期的国内产物，有关国家不停地引入“市场经济国家”这个概念，是想逃避履行中国加入世贸组织议定书第15条的责任。</p>
<p>据路透社报道，美国贸易代表办公室周四（11月30日）在一份简报中反对给予中国市场经济地位，因为中国政府在经济中发挥了重大的作用，包括大量发放补贴等。</p>
<p>报道说，美国财政部主管国际事务的副部长迈尔帕斯（David Malpass）周四在纽约的一场活动上表示：“我们担心中国经济的开放进程已放缓或被逆转，政府的作用日益增强。”</p>
<p>《华尔街日报》前天报道，虽然美国官员早就暗示过拒绝给予中国市场经济地位，但这是美国首次公开亮明立场并阐释理由。“正式拒绝承认中国市场经济地位，将加剧两国的贸易关系紧张。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国加入世贸组织议定书第15条规定，自2016年12月11日起，在对华反倾销中，采用替代国价格计算倾销幅度做法必须终止。耿爽昨天强调，这一点是非常明确和不容置疑的，所有世贸组织的成员都应该重信守诺。</p>
<p>目前，美国、欧盟、日本等发达经济体都反对给予中国市场经济地位。去年12月12日，中国就美国、欧盟对华反倾销使用“替代国”做法，启动了世贸组织争端解决程序。但有学者表示，这一程序可能要耗时两到三年。</p>
<p>《华尔街日报》称，如果一国被贴上“非市场经济”标签，意味着其他贸易伙伴可以在对该国的反倾销调查中使用“替代国”做法，对这个国家征收高额关税。报道援引经济学家的估计称，美国和欧盟将中国视为“非市场经济”国家已经让中国制造商在出口方面损失几十亿美元。</p>
<p>所谓的“替代国”制度，是指针对来自于非市场经济体的商品，在确定其正常价值时，不使用其出口国商品的实际成本，而选择一个市场经济第三国或进口国的同类相似商品价格，作为计算正常价值的方法，所被采用的市场经济国家通常称为“替代国”。如果进口国选择国内价格最高的“替代国”，对出口商是一种打击。</p>
<p>中国商务部官员白明昨天对《环球时报》说，“美国的这一行为是对中美经贸关系的一种伤害”，“（美国总统）特朗普刚刚结束访华，此前中美也在经贸方面达成了‘百日计划’，此时‘泼冷水’对两国都没有好处。”</p>
<p>而美国商务部宣布对中国产普通合金铝板发起反倾销和反补贴调查，是25年来美国政府第一次在没有接到国内公司正式申诉的情况下自主发起“双反”调查。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">中国商务部：将采措施<br/>
维护本国企业合法权益</span></h3>
<p>据中新社下属微信公号“国是直通车”昨天报道，中国商务部贸易救济调查局局长王贺军称，中方对美方此举表现出的贸易保护倾向“强烈不满”，将采取必要措施，维护中国企业的合法权益。</p>
<p>中国国际贸易学会会长李永说：“你不能一边签着大单，一边背后搞小动作，这在事实和情理上都是令人不能接受的。”</p>
<p>李永认为，“‘小动作’不一定会引发贸易战，但如果不及时制止这类‘小动作’，任其继续演进，将影响中美经贸合作前景。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>大陆出生美籍科学家 传港大推荐张翔出任校长</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815502</link><author>易锐民</author><pubDate>Sat, 02 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815502</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171202/ZB_1202_CJ_doc6xsolrrs6vmus9g05o0_01204446_lipsin.jpg?itok=mH8H3Xqd&timestamp=1512156601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>消息指遴选委员会已决议推荐张翔为下任香港大学校长。他将是港大创校百多年来首位大陆出生的校长。</strong></p>
<p><span class="byline">香港特派员</span></p>
<p>虽然香港大学坚持要在所有程序完成后才公布新校长的名字，但综合各消息来源得知，港大校长遴选委员会已以七比四票通过，任命中国大陆出生的美籍科学家张翔，作为港大校长的唯一推荐人选。</p>

<p>港大发言人回应媒体询问时说，港大有既定程序遴选和任命新校长，任何公布均须于所有程序完成后才发出。据悉，未来数天港大将安排张翔与校友、教务委员会及学生代表等会面，然后在校委会会议上进行任命。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">遴选会委员 多数反对任命非华裔</span></h3>
<p>港大校董会主席李国章昨日出席活动时，并未正面回应传闻，但他指出，委员会采取保密制，会议内容未正式公布前不应泄露，否则是“无诚信、无道德”。据悉，委员会大部分委员反对由非华裔人士出任港大校长。</p>
<p>现任港大校长马斐森将于明年1月离任。在他任期间，港大经历多场政治风波，包括“副校长委任”、学生会刊物宣扬“港独”及“自决”、学生包围校委会等，今年初他突然宣布跳槽至苏格兰爱丁堡大学出任校长。</p>
<p>代表校友的泛民主派港大校委、立法会议员叶建源，以保密协议为由，没证实校长任命的消息。但他说，他个人没投票给张翔。据悉，遴选委员会是从四名入围者中推荐张翔，另三人为英、美学者，及港大高级教员。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>港大教师及职员会主席张星炜质疑，张翔没有足够的管理经验，只在美国一所大学担任中心总监，并非系主任或院长，因此对他信心不足，“港大单是教师已有约2000人了”。他担心张翔不能胜任校长一职。</p>
<p>对于张翔在面试时没有正面回应“港独”议题，张星炜认为，港大校长在有关立场上要清晰，担心张翔不能捍卫港大核心价值，包括维持院校自主及学术自由等。</p>
<p>但香港公开大学校长黄玉山认为，相信港大在物色校长时会着重学术的贡献，而担任香港的大学校长最好是懂得中文。</p>
<p>54岁的张翔目前为美国加州大学柏克莱分校机械工程学系教授，他的研究主要为纳米科学技术、材料物理和生物技术等，其研究发明的纳米“隐身衣”，曾登上《时代》2008年十大科学发现榜。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">张翔重视引领学生批判性思考</span></h3>
<p>张翔曾在访问中坦言，父亲是他的榜样；而引领学生拥有批判性思考，则给他最大的满足感：“我喜欢他们挑战我，及和我辩论，作为一个成熟的研究员，在他们毕业后，要拥有同等的潜力和批判性思考。”</p>
<p>作为港大创校百多年来首位大陆出生的校长，据悉张翔于候选人建议书中提出，港大应主动接触大陆教育部和大陆的大学，以获得更多国家级资源，因而获得李国章力挺。</p>
<p>港大不但深陷政治风波，最近两年在世界大学排名中也下滑。2016年在《泰晤士高等教育》新评分标准下，港大排名下跌一级，首次被北京大学超越。面对港大如此状况，张翔接手后的任务将艰巨无比。</p>
<p>2014年的“占中”后香港出现大学校长“辞职潮”，除了马斐森，中大校长沈祖尧早前已决定，在约满前半年即本月离任。而接任的段崇智又曾被质疑没有承诺协助抗争学生。</p>
<p>另外，科大校长陈繁昌于今年6月请辞，明年9月将提早离任，他原定出任校长至2019年；理大校长唐伟章则在今年9月向师生发电邮，宣布2019年1月1日起退休。</p>
</div>]]></description></item><item><title>新闻人间：网民呛声： “硬盘”也入党？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815503</link><author>霍月伟</author><pubDate>Sat, 02 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815503</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171202/20171202hard-disc-art.pdf.jpg?itok=oV3x8njr&timestamp=1512156601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>新闻人间</p>
<p><span class="bylineemail">fokyw@sph.com.sg</span></p>
<p>有中国网民日前发现，以知识分子为对象的电子杂志《大象公会》一篇讨论视频储存和处理的文章，把“硬盘”一词硬生生分拆成“石更盘”三个字，网民不禁惊叹：连“硬盘”都可以成为敏感词，中国的互联网果然很魔幻。</p>
<p>不过，昨天向一些身在中国的朋友探询，他们都说“硬盘”二字仍可发微信，连上周六一度导致台湾金马奖颁奖典礼电视直播中断的“低端人口”一词（出自中国大陆纪录片导演马莉的获奖发言），也可以照发不误，看来如果不是网民夸大其词，就是令审查单位最紧张的时刻，已经过去。</p>

<p>“硬盘”疑似变成敏感词，是拜北京市朝阳区警方所赐。该局周二（11月28日）针对红黄蓝幼儿园虐童事件发布调查通报，外界最关切的“群体猥亵幼童”“喂食幼童药片”传言，经查居然都是爆料家长自行编造的谣言，本来应该是最有力证据的幼儿园监控视频，则因一名员工嫌监控设备吵，“多次强制断电”，导致“存储硬碟损坏”，只恢复了约113小时的视频，“未发现有人对儿童实施侵害”。唯一落实的，就是幼儿园一名教师，因部分儿童不按时睡觉用缝衣针扎的方式进行“管教”。</p>
<p>这份报告一出街，网民纷纷质疑和开骂，挖出过去几年发生类似情况的公共舆论事件：2016年，被指嫖娼的北京市民雷洋在被警方押解途中死亡；2015年，黑龙江在押犯骗女性发生关系；2014年，江西男子带伤“病死”于监狱；2009年，九江看守所男子猝死；2008年，深圳海事局猥琐女童案……调查结果都是监控或硬盘故障、丢了，无法应家属要求还原事发经过。</p>
<p>连日来，不少网民自告奋勇要帮忙当局修理硬盘，各种关于硬盘的冷笑话也应运而生：“全世界硬盘只有陈冠希的能修好”“全中国比申纪兰更有党性的就是摄像探头了，每次在党需要它坏掉的时间和地点它都坏掉。这是我在雷洋案时写的一条推特，现在要加上硬盘”“中国的监控设备质量真不行。是不是该一次性全换了？”“（硬盘）靠着一个住监控室的中年妇女拉电闸生生拉坏了。据说民用硬盘可以承受30万次的不正常断电操作，企业用的可以承受60万次，就算用民用的，每天断两次电，都可以用400年。可见这个阿姨是很厉害的，每天得断几百次电”“硬盘和监控摄像头是绝对忠于主人的。它会自动判断视频内容对主人的利弊关系，然后在关键时刻，拉响胸前的光荣弹”。</p>
<p>很多文章和评论事后都迅速被删除。官媒《环球时报》就批评，中国绝大多数地方政府的公信力不够强，一出事就靠删帖来控制形势，而忽略了如何更加细致地开展工作，认真与公众沟通。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>也有论者认为，警方公布的“真相”并不可疑，可疑的是公布真相、事态处理的方式、方法：选在晚上通过微博上发布通报，而不是召开新闻发布会；调查后应立即关停涉事幼儿园；应让主流媒体采访“造谣家长”……</p>
<p>“硬盘”被讽入党，究竟是政府公安还是公关工作失误？不少人认为，事情恐怕还是会和过去的案例一样，舆论扰攘一阵，最后也就不了了之。</p>
</div>]]></description></item><item><title>黄顺杰：台湾对鞭刑的渴望</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815504</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Sat, 02 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815504</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>台面下</p>
<p><span class="byline">黄顺杰</span></p>

<p><span class="bylineemail">skng@sph.com.sg</span></p>
<p>台湾的电视新闻经常充斥大量的车祸报道，惊险一瞬间的行车记录器画面泛滥，看起来不像在教育民众遵守交通规则或改善交通礼仪，更多像是好莱坞特技的真人版实境秀，高度的戏剧张力往往能激发观众对车祸肇事者的愤恨。日前台中一起致命车祸就产生了这样的效果。</p>
<p>上月14日凌晨，在声色场所“金钱豹”上班的34岁颜姓女子，酒后驾驶白色宾士轿车沿着台中市文心路一路闯红灯狂飙，途中撞上外出买食材的32岁陈姓烘焙师，导致他送医后伤重不治。据媒体报道，颜姓女子不仅是第三次酒驾，而且肇逃被抓后还一度扯谎，意图规避刑事责任。</p>
<p>新闻曝光后，台湾网民群情激愤，纷纷将矛头指向立法委员，尤其是全面执政的民进党团，网友讥讽绿营为急着送钱给资方，只顾着修因“一例一休”引起反弹的《劳动基准法》，没空针对酒驾修法。</p>
<p>长时间以来，酒驾是台湾交通的一大问题，多年来更是台湾岛内死亡交通事故的首因。台湾政府并非无感，眼见酒驾事故逐年蹿升，当局最早于1999年在“酒驾或吸毒之处罚”的道路交通管理处罚条例之外，新增订刑法第185条之三“不能安全驾驶罪”的刑事制裁，八年里修法三次，刑度不断提升，成罪条件也变得越来越宽松，使得酒驾一度成为台湾司法上定罪数量第二高的罪名，仅次于毒品犯罪。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>法务部的统计显示，因酒驾被起诉的人数就从2008年的4万零306人，增至2014年最高峰的6万6454人。</p>
<p>酒驾事故频传，台湾民众也愈发失去耐性，于是决定“卷起袖子”，到行政院属下国家发展委员会的公共政策网路参与平台提案，对酒驾累犯、性侵犯及对幼童伤害等增设刑法惩罚方式，“增加鞭刑制度”。根据现行法规，在台湾酒驾累犯或拒测者，最高可处以9万元（新台币，下同，4000新元）罚款，吊销驾照三年，致死者才会终身吊销驾照，并处六个月以上、五年以下有期徒刑，被外界斥为“不痛不痒”。</p>
<p>相关提案在10月27日检核通过后，一周内就吸引超过1万人附议而成案，至今附议人数逾2万人，主责机关须在两个月内回复。主管数位政策的政务委员唐凤昨天就召开协作会议讨论网民提案，法务部也派出检察官参与，针对全球仍有鞭刑的国家及地区提出报告和说明。</p>
<p>此案连署附议速度之快，几乎破了公共政策网路参与平台的纪录，直接体现出台湾民间对鞭刑的渴望，若深层追究，崇尚民主、尊重人权的台湾出现“乱世用重典”的民意导向，确实值得进一步讨论。</p>
<p>亲绿的知识分子团体“台湾教授协会”的出版刊物《极光电子报》撰稿人严象胥，日前就发表评论指出，鞭刑的提案反映多数民众对惩治罪犯与重建秩序的期待，以及对现行社会环境的高度不满和不安。然而，酒驾和性侵犯固然可恶，人们对鞭刑的呼唤也“反映出社会集体召唤暴力的倾向”，间接逾越和破坏了台湾原本辛苦建构起的文明界线。</p>
<p>有台湾法学学者则提到，每当台湾社会发生重大刑案，都会出现引进“鞭刑”制度的呼声，如膝跳反射一样，再加上网络世代的兴起，更加速了网上仇恨的散播。</p>
<p>学者也指出，台湾至今解严30年，在世界人权的历史上还是相当短暂，因此可以想见当社会风气紧张时，大家都会怀念过去严刑峻法的时代。去年内湖女童断头案发生后就可看出这一迹象，当时台湾社会普遍情绪沸腾，纠结多年的死刑存废问题再次浮上台面，不少民调结果都显示反对废除死刑的民众高于“废死”支持者。</p>
<p>然而，就如死刑存废问题迟迟没有定论一样，台湾要引入鞭刑惩治酒驾、性侵、幼儿伤害累犯的可能性并不大，更何况目前乃主张“人权立国”的民进党掌政，实施鞭刑的可能性更是微乎其微。行政院长赖清德日前被问到相关议题时表示，“相信一定会有好的方法”，并强调“我们是一个民主法治、也是重视人权的国家”，还不忘把世界少数仍执行鞭刑的国家新加坡拉下水，说道：“用新加坡的鞭刑，在台湾社会恐怕保留的会比较多。”</p>
<!--pagebreak-->
<p>不管对鞭刑持保留意见的到底属多数或少数，免受酒驾危害相信是全民的基本共识。</p>
<p>诚然，当局已开始行动，立法院交通委员会前天就针对《道路交通管理处罚条例修正草案》完成协商，未来酒驾累犯罚金将改为按次加罚9万元，并新增“连坐条款”，酒驾者的同车乘客，可处6000元至1万2000元罚金，本案有望在本会期三读通过。但这究竟是不是有效遏止酒驾的“好方法”，除了客观的犯罪统计数字，民众的耐性也将是一大参考指标。</p>
</div>]]></description></item><item><title>要让城市“亮出美丽天际线” 北京清拆违规广告牌匾</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815505</link><author /><pubDate>Sat, 02 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815505</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171202/ZB_1202_CJ_doc6xsky0vji055u3t92d4_01214454_lipsin.jpg?itok=50THAR3w&timestamp=1512156601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>北京16区上月起同步启动建筑物屋顶广告牌匾集中清理，许多知名景点的招牌已被拆下，预计全市共有2万7000块广告牌匾需拆除。</strong></p>
<p>（北京综合讯）在外地低技能工人被迫迁之际，北京正同时进行全市范围内的“清理”广告牌匾行动，以此“还北京美丽的天际线”。许多知名景点的招牌已被拆下，预计全市共有2万7000块违规广告牌匾需要拆除。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">四环内年底前都拆清</span></h3>
<p>据中共北京市委机关报《北京日报》报道，官方在前日（11月30日）召开的集中清理建筑物天际线专项行动阶段总结分析会上称，北京全市已拆除各类违规广告牌匾8956块，目前各区正在积极开展拆除工作，力争年底前完成长安街沿线、二三四环周边区域的清理工作。</p>

<p>北京今年9月出台了新版《北京市牌匾标识设置管理规范》，当中规定，楼顶禁止设置牌匾、标识、广告等，已有的也要进行清理拆除。</p>
<p>从上月1日起，北京16区同步启动了建筑物屋顶广告牌匾集中清理工作。按照计划，北京市、区相关部门明年1月将逐条道路进行市级验收，对清理不彻底、不到位的部门和单位，将责令限时整改并点名通报，验收结果还将计入年度绩效考核。</p>
<p>“清理”广告牌匾的集中行动，是北京官方多次强调“让城市亮出美丽的天际线”“加强城市精细化管理”的举措之一。</p>
<p>据《北京青年报》报道，中共北京市委书记蔡奇9月在关于全市环境整治提升的第二次现场推进会上表示，凡是超出建筑体或不符合要求的广告牌匾，要分步予以清理，胡同内要逐步实现不停车。他还表示，北京明年要把屋顶拆违（违章建筑）列入整治清单。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>北京市城管委的统计显示，全市需要拆除的违规广告牌匾超过2万7000块，七成以上集中在城六区（北京市中心城区和拓展区），预计年底前将有超过1万块不合格的广告牌匾被拆除。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">每栋建筑外墙<br/>
限“一楼一标”</span></h3>
<p>除了楼顶不能设置牌匾标识和广告，根据新规，每栋建筑物还要求“一楼一标”，即不能在外墙上重复设置多块标识。</p>
<p>对于牌匾的悬挂位置与字体大小等细节也有严格规定：悬挂位置要在楼体三层以上，距离屋顶线不小于0.5米；建筑物名称字体本身高度不超过两米，单位名称字体本身高度不超过0.8米。</p>
<p>目前，王府井步行街、两广大街、天坛街道辖区等知名景点区域的建筑物牌匾已被拆除，几乎所有类型企业或组织的户外招牌都在清理范围内，包括医院、商场、写字楼、企业总部、政府机关等。</p>
<p>这次集中行动也不排除会“强拆”。海淀区城市管理委员会对《北京日报》表示，行动的开展原则为“‘自（帮）拆为主，强拆为辅’和‘先主干路、重点地区，后次干路，再全面推进’”。</p>
<p>目前，因大兴区火灾引发的大规模整治行动仍在进行中，大量外来人口自本月21日起被强行要求搬离租住地，在外界对北京清理“低端人口”的质疑尚未平息之际，当局同时进行这场清理广告牌匾行动，尤其引发关注。</p>
<p>一些网民支持北京清理广告牌匾的行动，认为目前的广告牌匾“太杂乱”。不过，也有相当一部分网民表示不理解，质疑当局“想一出是一出”，“以为‘整容’就可以改变一切”。</p>
<p>有网民指出，北京疏散非首都功能、打造美丽天际线，都是以牺牲一部分群体的利益作为代价，质疑“北京还要干什么‘大事’”的同时，也批评这座城市“越来越没有人情味”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>天津一高楼顶层火灾 10死五伤</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815506</link><author /><pubDate>Sat, 02 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815506</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171202/ZB_1202_CJ_doc6xskpfqe7cj14e8zl5nz_01222108_lipsin.jpg?itok=vqMFTGGq&timestamp=1512156601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（天津综合讯）天津市一高楼顶层昨日凌晨突发火灾，造成10人丧命，五人受伤。</p>
<p>综合天津媒体报道，火患昨日凌晨4时许发生，地点是位于天津市河西区友谊路与平江道交口一建筑第38层的盛捷友谊服务公寓。当地消防队于6时40分扑灭火势。</p>
<p>起火原因正在调查中，相关责任人员已被控制。人员救治、善后处置等工作正有序进行。</p>

<p>据报道，火灾过火面积约为300平方米，起火物为内部装修材料。附近一名保安告诉澎湃新闻网，失火的楼层没有人住，正在装修。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">天津市委书记要求<br/>
及时如实公布权威信息</span></h3>
<p>附近一位居民称，曾多次举报起火楼层装修时存在消防安全隐患。“现场消防设施被损坏，烟感器被塑料袋包裹，电线、石块、铁条裸露在头顶，装修施工时火星四射”。</p>
<p>中共天津市市委书记李鸿忠事后要求及时如实公布权威信息，第一位的是全力抢救伤员，同时要进行严格的事故调查，立即在全市进行普查和预防整改，重点是隐患的排查，防止类似事故发生。河西区随即承诺将对全区高层建筑进行全面排查。</p>
<p>上月18日，北京大兴区西红门镇新建二村发生火灾，导致19人死亡。官方随即开展安全隐患大排查、大清理、大整治专项行动，誓言“绝不让悲剧重演”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>传王岐山 明年全国人大出任国家副主席</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815507</link><author /><pubDate>Sat, 02 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815507</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）香港媒体昨天引述匿名消息人士称，已在今年10月卸去党内职务的中共原政治局常委、中纪委原书记王歧山，可能在明年3月的全国人大上当选为国家副主席，继续在中国政坛发挥影响力。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">无投票权<br/>
却列席政治局常委会议</span></h3>
<p>香港《南华早报》引述数个消息源称，尽管王歧山在中共十九大后不再担任政治局常委、中纪委书记，但他还是作为不参与投票的人士，列席了中共政治局常委会会议。</p>
<p>报道引述上海政治分析人士陈道银说，王岐山已不是政治局常委，因此他很可能没有投票权，但他会以元老或顾问的身份发言。</p>

<p>中共并非没有这样的先例，但相当少见。上世纪80年代，原国家主席杨尚昆作为政治局委员，被允许参加中央政治局常委会的会议。</p>
<p>陈道银说，王歧山在过去五年积累了强大的个人威望，习近平留下王岐山是为了加强政治的稳定性和延续性。</p>
<p>中共十九大前，外界一直猜测69岁的王岐山会否继续留任政治局常委，但习近平最终没有打破中共“七上八下（即67岁续任、68岁退任）”的惯例。</p>
<p>在完成五年的反腐任务、卸去党内职务后，外界认为王歧山未来可能会重新“出山”，继续在党内保留某种职务。其中一个迹象是，王歧山被认为仍然在北京中南海工作。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>此外，王岐山在十九大前与美国总统特朗普的前国内政治事务顾问班农（Steve Bannon）举行了秘密会议，上个月又在清华大学经济管理学院顾问委员会上为苹果首席执行官库克（Tim Cook）和美国前财政部长保尔森（Henry Paulson）等国际商界领袖举办了欢迎晚宴，这些都令外界对王岐山未来可能继续任职产生联想。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中共中纪委五年来查处 “违反八项规定”共19万余起</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815508</link><author /><pubDate>Sat, 02 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815508</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）中共中央纪委监察部官网前天（11月30日）公布中央八项规定实施五年以来的“成绩单”，截至10月31日，已累计查处违反八项规定精神问题19万3168起，处理26万2594人，给予党政纪处分14万5059人。</p>
<p>数据也显示，省部级被处理的人数为24人，其中给予党政纪处分的22人。地厅级被处理的人数为2329人，给予党政纪处分的1555人。</p>
<p>被处理的基层干部人数更多，包括县处级1万9619人、乡科级24万零622人。</p>

<p>在违规类型上，比较突出的问题包括提供或接受超标准接待、接受或用公款参与高消费娱乐健身活动、违规出入私人会所、领导干部住房违规，官方一共查处6万2051起，占总数的32.1％。</p>
<p>此外，违规配备使用公务用车、违规发放津补贴或福利、违规收送礼品礼金这三类问题也较突出。其中，违规使用公务用车问题共3万5597起，占总数的18.4％。</p>
<p>八项规定是中共政治局在2012年11月为改进干部作风及反腐倡廉而提出的八项要求，包括精简会议活动和简报、规范出访活动、改进警卫工作、厉行勤俭节约等。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>吁台军别受猎雷舰案影响 蔡英文：坚定支持国防自主</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815509</link><author /><pubDate>Sat, 02 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171202-815509</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾海军“猎雷舰弊案”不断延烧，台湾总统蔡英文昨日表示，希望台湾军方不要受猎雷舰案的影响，她并重申坚定支持国防自主政策这一方向。</p>
<p>据联合新闻网报道，台湾向美国采购12架P-3C固定翼反潜机，已全数交机并完成战备训练，昨日在屏东基地举行成军典礼，蔡英文以三军统帅身份主持典礼。</p>
<p>蔡英文致辞时说，在P-3C型机全数完成交机作业之后，台湾军队的战力更加茁壮，将能落实“防卫固守，重层吓阻”的战略，反制潜舰威胁，争取制海优势。</p>

<p>这是猎雷舰案宣布惩处名单后蔡英文首度视导部队。</p>
<p>她表示，这段时间猎雷舰案的发展，确实让“国舰国造”的工作出现短暂波折，但“个案的挫折，不会改变国防自主的方向”。</p>
<p>台湾国防部上个月公布办理猎雷舰案及预算报告案违失人员惩处名单，共惩处23人，其中包括参谋总长李喜明、国防部副部长蒲泽春和海军司令黄曙光三名现役上将。</p>
<p>蔡英文昨天说，“我们一定会一起纠正错误”，并从错误中学习宝贵的经验，让台湾军队继续成长茁壮，并为国防自主建立更好的制度与环境。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>蔡英文也强调，将会持续强化国防战力，全年无休保家卫国，又指“这是一棒接一棒，永远不会停下的工作”。</p>
<p>昨日的成军典礼，意味着台军S-2T反潜机将卸下重任除役，P-3C型机部队将接下守护海疆的使命。</p>
<p>空军司令部表示，P-3C反潜机成军后，将担负军方首要的战场反潜作战、海面侦搜等重要任务，并着重于建构军队各重要指管监侦系统与反潜侦搜等战备工作。</p>
</div>]]></description></item></channel></rss>