<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link><description>联合早报网是海外最重要的权威新闻网站，以第三只眼看大中华，客观新闻和深度评析是众多亚太区读者的最爱。</description><lastBuildDate>Sun, 17 Dec 2017 07:00:23 +0800</lastBuildDate><language>zh-CN</language><atom:link href="http://www.zaobao.com/news/china" rel="self" type="application/rss+xml" /><image><url>http://www.zaobao.com/sites/all/themes/zb2016/assets/imgs/zbsg/apple-icon-144x144.png</url><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link></image><item><title>文在寅提大战略对应一带一路</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819480</link><author>林展霆</author><pubDate>Sun, 17 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819480</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171217/ZB_1217_CJ_doc6y0e2pqr1dzqbirsn7p_16222841_tanet.jpg?itok=-xuENN2B&timestamp=1513452602 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>在华访问的韩国总统文在寅表明两国有意推进韩国“新北方”和“新南方”政策与中国“一带一路”倡议的对接，并加强在交通运输、能源与资讯科技、第三国市场，以及区域贸易投资四方面的合作。</strong></p>
<p><span class="byline">林展霆 重庆特派员</span></p>
<p><span class="byline">limzt@sph.com.sg</span></p>

<p><span class="byline"></span></p>
<p><span class="bylineemail"></span></p>
<p>在中韩经贸关系因萨德事件受挫的背景下，韩国总统文在寅昨天在访华行程最后一站重庆作出积极表态，表明两国有意推进韩国“新北方”和“新南方”政策与中国“一带一路”倡议的对接，并加强在交通运输、能源与资讯科技、第三国市场，以及区域贸易投资四方面的合作。</p>
<p>受访学者分析，韩国愿将国家大战略与一带一路对接，是修补受损政治互信的重要途径，中韩接下来的贸易、投资和旅游往来都有望回暖，但长远合作仍取决于朝鲜问题是否获妥善处理。</p>
<p>据韩联社报道，文在寅昨天在中韩产业合作重庆论坛上透露，此前和中国国家主席习近平会谈时商定，为推进韩国“新北方”和“新南方”政策与中国“一带一路”倡议对接，将积极挖掘具体合作方案。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">“非常积极正面”信号</span></h3>
<p>这四个方案为：加强中韩和区域国家之间互联互通，实现亚欧大陆陆海空交通与运输畅通；加强能源合作并推动资讯科技发展；推动中韩企业携手开拓第三国市场；加强区域贸易投资合作。</p>
<p>“新北方”和“新南方”政策是文在寅今年5月上任后提出的新战略，前者指的是加强与俄罗斯远东、中国东北三省、中亚和蒙古的经济合作，后者则是指与亚细安十国深化经济交往。</p>
<p>北京大学国际关系学院副教授王栋接受《联合早报》访问时说，文在寅的表态是“非常积极正面”的信号，他愿意将韩国国家大战略与一带一路对接，符合他此次访华的最主要目的——修复受损的中韩政治互信。</p>
<p>从经济角度看来，中国人民大学国际关系学教授王义桅解释，韩国经济正经历重大转型，原有竞争优势如今在中国市场已没那么明显，“新北方”战略可对接中国新一轮东北振兴计划，有助韩国重新发掘新优势。</p>
<p>此前，韩国对于参与一带一路显得有所保留。北京师范大学一带一路研究院院长胡必亮受访时指出，虽然韩国企业界向来对一带一路感兴趣，但韩国政府一直没有作出积极表态，企业界因此只能一直处于观望。</p>
<p>但他认为，文在寅此次访华将扭转上述局面，接下来中韩企业家可能携手合作，在一带一路相关的第三方国家进行基础建设项目等投资。</p>
<p>胡必亮预计，中韩接下的贸易、投资和旅游往来都将回暖，但有鉴于朝鲜问题未彻底解决，期待中韩经贸关系完全恢复之前的热度，也不实际。例如，双方不太可能开展大型合作项目，而就一带一路而言，韩国基础建设已非常完善，因此不需要这方面投资。</p>
<p>文在寅昨天也会见了重庆市委书记陈敏尔，就韩渝两地合作交换意见。韩联社引述文在寅说，韩国与重庆之间的经济合作，将为中国推进西部大开发和实现均衡发展作出重要贡献，韩国将努力与重庆深化合作。</p>
<p>重庆除了是许多韩国汽车与人工智能企业的驻点，在抗战时期也曾是韩国临时政府落脚处，两地有深远的经济和历史渊源。文在寅昨天感谢重庆市政府为保护韩国抗日独立运动遗址付出努力；陈敏尔则表示，双方能共同纪念历史，同时也能开展务实合作。</p>
<p>王义桅认为，文在寅此次选择到访重庆，显示韩国意识到中国经济从沿海移向内地的转型发展。他解释说，韩企向来在上海、浙江、山东等地投资较多，但这些地区如今房地产、劳动力价格上涨，反之重庆劳动力等成本较低，许多广东等地的产业都转移过去了，韩企因此希望抓住这些机遇。</p>
<!--pagebreak--><p>虽然中韩经贸关系过去一年多因萨德风波蒙上阴影，旅游业、文化产业、在华韩企等业务受挫，但中国商务部数据显示，今年前三个季度的整体中韩贸易额为2022亿美元（2726亿新元），仍同比增长11.4％。</p>
<p>王栋认为，这说明中韩的经贸关系互补性依然很强，如果妥善处理萨德问题，“把刺拔掉”，中韩关系将有更广阔的前景。</p>
<p>文在寅昨天也参访了重庆大韩民国临时政府旧址和重庆现代汽车工厂，并于昨晚回国，结束四天的访华行程。</p>
</div>]]></description></item><item><title>退休少将罗援建议： 国际社会满足朝鲜弃核要价</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819481</link><author>游润恬</author><pubDate>Sun, 17 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819481</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">游润恬 yewlt@sph.com.sg</span></p>
<p><span class="byline">北京特派员</span></p>
<p>中国退休少将罗援昨天建议国际社会尊重朝鲜合理的安全关切，满足朝鲜弃核的要价，例如为朝鲜提供和管理核能源，并把“一带一路”延伸到朝鲜。</p>

<p>近百名专家学者昨天在北京参加《环球时报》举办的年会，探讨朝鲜半岛局势、中美关系、中印关系等热点外交课题。其中关于是否应接受朝鲜拥核、朝鲜半岛会不会爆发战争的讨论，尤其激烈。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">是否应有新思路<br/>让朝鲜体面下台</span></h3>
<p>中国战略文化促进会副会长罗援在会上表示，世界不能接受朝鲜拥核，但既然军事压力和制裁都走到了死胡同，那是否应该有新的思路——让朝鲜体面下台？</p>
<p>他呼吁美韩承诺不对朝鲜先发制人，建议中国重启中朝友好条约，与俄罗斯一起为朝鲜提供安全保障。中国也可在美朝之间进行斡旋并提供美朝双边对话的条件。对于朝鲜政权延续的问题，他重申中国不干涉内政，“如果朝鲜民众认为应该维持金正恩政权，我们也尊重朝鲜人民的意愿”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">说服朝鲜放弃核武器<br/>国际社会应给予经济补偿</span></h3>
<p>罗援认为，为说服朝鲜放弃已花重金开发的核武器，国际社会应给予经济补偿。他提出把“一带一路”延伸到朝鲜半岛，为朝鲜提供核反应堆与核能源，但条件是核管理的工作必须由中国来做。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国国际问题研究院研究员杨希雨也认为，中国不能接受朝鲜拥核。他注意到，中国国家主席习近平11月与美国总统特朗普会谈时，第一次把朝鲜拥核和全球防止核扩散制度联系起来。他解读，这是因为中国担心本区域会出现核多米诺效应，日本和韩国也会要发展核武。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：朝鲜不可能愿意去核</span></h3>
<p>同台的其他国际关系学者则认为朝鲜不可能愿意去核。人民大学国际关系学院教授时殷弘指罗援的建议“有点浪漫化”，朝鲜领导人金正恩不会相信中国或美国的承诺。</p>
<p>复旦大学教授沈丁立指出，朝鲜已做了六次核试验，中国如果以为它会愿意放弃，那是“羞辱人家的智商”。</p>
<p>南京大学国际关系学院院长朱锋认为，中国应该接受朝鲜拥核的事实，不要双重标准，例如中国就没有反对巴基斯坦拥核。</p>
<p>他认为，从金正恩不惜为了牺牲朝鲜民众的利益发展核武来看，局面不可能软着陆。</p>
<p>退休中将、原南京军区副司令王洪光认为，朝鲜半岛肯定会爆发严重的军事冲突，“从现在开始，随时可能开战”。</p>
<p>不过，其他专家则认为，尽管朝鲜半岛开战的风险比以前任何时候都高，但美朝都有很强的理由不主动开战。</p>
<p>辽宁社科院朝鲜—韩国研究中心主任吕超指出，无论是从海上向朝鲜发射导弹、用战斗机空袭、战前开展渗透或是斩首行动，美国都没有必胜或速胜的把握，也没有耗掉数万亿美元战争经费的意愿。</p>
<p>他也认为，虽然中国和朝鲜在1961年签过互助条约，但现在冷战已结束，中朝已不再是军事同盟，中国可以忽略条约的同盟意义。</p>
<p>昨天另一个讨论激烈的课题是，美国从国际事务中退缩，类似微信“退群”，中国可作何反应。</p>
<p>曾在新加坡国立大学李光耀公共政策学院担任学者的黄靖，昨天以“美籍华裔知名学者”的身份受邀参会，被安排坐在最前排的中间位置，是首场关于中美关系的发言嘉宾之一。</p>
<p>黄靖被新加坡内政部指为试图影响舆论的外国代理人，被取消永久居留权。他告诉《联合早报》，今年9月离开新加坡后到美国华盛顿定居，过后很忙，多次受邀到德国、俄罗斯等国开会，有香港和成都的大学提出有意聘他。对于被逐出新加坡一事，他说：“已经翻篇了，哀哀怨怨没有意思。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>躲过罢免命运 黄国昌保住立委一职</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819482</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Sun, 17 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819482</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">黄顺杰 skng@sph.com.sg</span></p>
<p><span class="byline">台北特派员</span></p>
<p>台湾时代力量立法委员黄国昌躲过罢免命运，昨天举行的罢免案投票结果显示，同意罢免票4万8693张，不同意票2万1748张。由于同意票数未达6万3888票的法定门槛，身兼党主席的黄国昌成功保住新北市区域立委一职。</p>

<p>虽然挺过罢免风波，成功捍卫时代力量五席立委席次，但同意票比不同意票多出逾一倍，令信心满满的黄国昌难堪不已。尤其是黄国昌老家汐止区白云里也失守，同意罢免票多于不同意。</p>
<p>黄国昌昨晚6时20分在开票结果大致底定后召开记者会。他面色凝重，但以柔软的语气说，罢免案“让国昌有机会虚心检讨，继续接受大家的鞭策与监督”。</p>
<p>随后话锋一转，他强调时代力量“坚持的改革理念和进步价值是正确的”。他呼吁支持者：“信奉一个更好的台湾，我们要比任何人都坚强。我们要有信心，只要能坚定信念与价值，台湾社会就能面对未来的挑战。”</p>
<p>推动罢免的团体“安定力量”则指出，尽管气候影响了投票率，以致投票数无法通过罢免门槛，但并未削弱这场公民运动掀起的“震撼力量”，政客“如果还不知道谦卑道歉，那下回就没机会了”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>北台湾昨天冷飕飕，新北市只有11摄氏度，加上整天飘着雨，分析指天气不佳是影响选民投票意愿的最大因素。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">罢免案投票率27.75％</span></h3>
<p>黄国昌现为新北市第12选举区立委。经官方核定，该选区总选举人数为25万5551人。根据去年底按民进党提案修正的新版公职人员选举罢免法，赞成票如高于四分之一，即6万3888票，且赞成票多过反对票，罢免案才算过关。新北市选举委员会昨晚宣布，此次罢免投票人数为7万零924人，投票率为27.75％，有效票为7万零441票。</p>
<p>不过，有评论指出，若按时代力量去年倡议的“简单多数决”版本，只要同意票多于不同意票即可罢免，黄国昌昨晚已中箭落马。民进党立委段宜康在面簿贴文说：“还好当初民进党不怕被骂，坚持自己版本的罢免门槛。”</p>
<p>罢免案的起因是黄国昌与其政党力挺同性婚姻。保守的反同婚团体控诉黄国昌选前隐瞒立场，选后力推也未向乡亲说明，无视民意反应。然而，罢免案历经一年的酝酿期，民众支持罢免的原因也变得多元，包括黄国昌身为区域立委却未落实政见，以及言行不一、只顾“作秀”等。</p>
<p>由于时代力量长期被视为民进党友党，甚至被嘲讽为“小绿”，因此罢免案也难逃蓝绿算计，部分“罢昌”群体后期更将罢免案塑造成对总统蔡英文的信任投票。民进党原先计划力保黄国昌，但近日态度变得模糊。关键在于时代力量常唱反调引起党内部分人反感。此外，外传黄国昌对明年新北市长选举虎视眈眈，可能打乱民进党选举布局，“大绿”“小绿”的关系恐进一步生变。</p>
<p>对与参选市长可能，黄国昌昨天受访时语带保留，仅表示不论任何“战斗位子”，时代力量始终坚持理念、理想。民进党则表示尊重台湾人民各种公民权行使，对罢免案结果没有评论。</p>
<p>法学学者出身的黄国昌从政前在台湾中央研究院任研究员，2014年参与“太阳花学运”后声名大噪，2015年加入时代力量，去年在立委选举中以8万零508票（51.52％）当选。</p>
</div>]]></description></item><item><title>骑士成雪人</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819483</link><author /><pubDate>Sun, 17 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819483</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171217/ZB_1217_CJ_doc6y0cfbygpfq1mrch0kj5_16214314_leesuehp.jpg?itok=hgpk4Ytv&timestamp=1513452602 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>辽宁省大连市昨天气温在摄氏零下三四度徘徊，路上的电单车骑士在风雪中行驶，几乎成了雪人。</p>
<p>（路透社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>非接触式情绪检测系统 引发关注后已在医院试用</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819484</link><author /><pubDate>Sun, 17 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819484</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）中国电子科技集团研发的非接触式情绪检测系统本月初在第四届世界互联网大会上展出后，引发各方高度关注。该系统目前已在医院试用，配合医生进行精神疾病的治疗，日后也将广泛应用于服务型机器人、集成在运动和拍照视频类的应用（App）中。</p>
<p>综合新华社、浙江网络广播电视台报道，中国电科研制的非接触式情绪检测系统，是中国首创。它运用深度学习、人脸检测算法和视频信号放大等技术，辨识图像和视频中的人脸信息，计算人体心率和人物情绪状态（表情、微表情）等信息，实现了隐蔽状态下的人员生理、情绪信息的采集与检测。</p>
<p>该系统由客户端采集设备和云端“情绪云”服务器组成。采集端在采集过程中不需要与人接触，就能实时将所采集的视频数据传送到“情绪云”开展计算，随后“情绪云”把数据处理结果——人们情绪和生理信息反馈回客户端。</p>

<p>同时，产品还使用简单、隐蔽性高，摄像设备（网络镜头、监控摄像头等）只要拍摄到人脸，就可实时输出相关结果。</p>
<p>目前，该系统除了在医院试用，本月初也成为阿里巴巴旗下天猫无人超市的营销噱头，只要顾客付款时面带微笑站在摄像镜头前，电脑就会自动打折。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>林郑：《议事规则》修订通过 望立法会回复理性沟通</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819485</link><author /><pubDate>Sun, 17 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819485</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港综合讯）香港立法会前天通过建制派提出的《议事规则》修订，刚完成北京述职返港的特首林郑月娥昨天表示，立法会近月来因泛民议员“拉布”（引用议事规则来拖延议事），“没有实在的工作”获通过，所以建制派议员提出修改议事规则“无可厚非”，希望立法会回复理性沟通。</p>
<p>据《明报》报道，林郑月娥昨早出席工展会开幕礼时回应提问说，盼望立法会回复为理性、和平、议事论事的地方，她也会继续与各党派议员加强沟通。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：议会监察力下降</span></h3>
<p>立法会前天在争议声中通过议事规则修订，中文大学政治与行政学系高级讲师蔡子强指出，此举最直接的影响是限制日后民主派采取“拉布”手段延迟通过争议性议案，也增加了成立专责委员会调查政府或官员的难度，香港议会的监察力因此下降了。</p>

<p>建制派以限制“拉布”和“恢复议会秩序”为由提出修订，并坦承是因为六名民主派议员在宣誓事件后被褫夺议席，在民主派丧失否决权的时机下展开行动。</p>
<p>前天在议会采取了多种抗议手段的民主派对议案通过表示遗憾，并忧虑立法会将来可能会轻易通过《基本法》23条（国安法）、《国歌法》、高铁“一地两检”等具争议性议案。民主派会议召集人莫乃光更恫言，未来不会放过建制派，会“百倍奉还”。</p>
<p>立法会前天以功能组别议席22票赞成、5票反对、1票弃权和地区直选议席15票赞成、7票反对通过有关决议案。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>创作纪念刘晓波壁画 法籍画家夫妇被深圳公安带走</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819486</link><author /><pubDate>Sun, 17 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819486</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171217/ZB_1217_CJ_doc6y0de0xfe7l1dp98w8je_16195442_leesuehp.jpg?itok=s5Zivbf8&timestamp=1513452602 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港讯）法籍华裔画家胡嘉岷和妻子Marine前天在“深港城市建筑双城双年展”上，公开展示纪念中国已故诺贝尔和平奖得主刘晓波的画作，但作品随即被当局用宣传海报覆盖，胡嘉岷夫妇也被带走。</p>
<p>据《苹果日报》《明报》报道，双年展前天在深圳开幕，有关画作是3D壁画，直接画在深圳南头古城关帝庙的墙上，宽20多米，高逾2米，题为《时差》，为会场大门口第一个展示的作品，画中有一张蓝色空椅在地上，暗示当年诺贝尔颁奖礼给刘晓波留下的空椅，背景画了封锁线、栏栅、闭路电视和狗，栏栅外还画了中国山水，分别隐喻囚禁、监视、看守和自由的空间，画作左右的赤兔马和关刀则是带出壁画所在的关帝元素。</p>
<p>刘晓波好友野渡前天参展时，意外发现该作品。野渡表示，自己上前询问胡嘉岷，空椅的用意是否为了纪念刘晓波。对方直言不讳地确认，并称纪念是基于艺术家的良知。</p>

<p>据报道，现场观众前天本来都没特别留意该画，但到了傍晚突然有大批公安和便衣人员到场覆盖画作，勒令围观者删除手机里的照片，并带走在现场痛哭的胡氏夫妇。</p>
<p>当晚9时许，胡嘉岷曾在微信发消息称“人没事”，但之后便不再回复信息。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>中英同意加快推进 股市“沪伦通”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819487</link><author /><pubDate>Sun, 17 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819487</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京路透电）中国和英国表示将在广泛的经济、金融与贸易事务上持续加强合作，包括加快推进股市“沪伦通”。</p>
<p>中国副总理马凯与英国财长哈蒙德昨天在北京共同主持第九次中英经济财金对话。两国随后发表联合声明表示反对贸易保护主义，明确支持以世界贸易组织（WTO）为核心的多边贸易体制。</p>
<p>声明也说，中国将支持正展开“脱欧”进程的英国顺利过渡，转型为完全独立的WTO成员，确保对中英贸易关系的影响降到最低。</p>

<p>哈蒙德在对话后和马凯共同会见记者时说，两国也讨论了市场久候的“沪伦通”，和一项可能联通两地债券市场的计划。他说：“我们同意加快沪伦通的最后准备工作，同时就中英债券市场互联安排和基金互认开展可行性研究。”</p>
<p>马凯则在对话会上说，英国具有明显的金融优势，金融发展稳健，中英合作潜力巨大，让金融合作成为中英关系黄金时代的新亮点。</p>
<p>哈蒙德昨天也出席了伦敦和深圳证券交易所科创投融资服务联盟签约仪式。他表示，希望中国小型企业充分利用英国支持起步企业融资和建立网络方面的专长。中国证监会副主席方星海则在同一个场合上说，中国期望和伦敦扩大合作。他说：“中国储蓄充沛，应创造途径把更多储蓄转变为创新企业的资本，而不是让这些储蓄大部分呆在房地产市场上，如果能做到这一点，中国的经济就能跨上一个新的台阶。”</p>
<p>中英两年前就开始讨论推进“沪伦通”，但因英国意想不到的“脱欧”公投而进展缓慢。另一方面，英国的国际金融中心前景也因“脱欧”而蒙上阴影，伦敦因此欢迎中英资本市场建立更密切联系。对中国来说，“沪伦通”意味着放松资本市场管制的另一里程碑。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">中英经济财金对话<br/>达成72项合作成果</span></h3>
<p>中英经济财金对话昨天宣布达成的72项合作成果，还包括支持各自银行在对方国家扩大投资经营，继续推进中英跨境人民币业务等。双方同意建立新的联合专家小组，就宏观经济和财政政策等议题开展交流。英国前首相卡梅伦将参与一个10亿美元（13.5亿新元）的双边投资基金计划。</p>
</div>]]></description></item><item><title>朗读风起亭亭玉立</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819488</link><author>林展霆</author><pubDate>Sun, 17 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171217-819488</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171217/ZB_1217_CJ_doc6xz8thcyynn1h1t8zn3m_14165850_limlhu.jpg?itok=N4hHxXlF&timestamp=1513452602 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>重庆</p>
<p>麻辣锅</p>
<p><span class="byline">林展霆</span></p>

<p><span class="bylineemail">limzt@sph.com.sg</span></p>
<p><strong>随着央视节目《朗读者》的热播，商家打铁趁热推出朗读亭，带动中国民间掀起朗读热。</strong></p>
<p><strong>心有所思、渴望表达的民众，无论是在家里、学校，甚至是图书馆和商场，</strong></p>
<p><strong>都可通过朗读亭，将心里话大声说出来。</strong></p>
<p><strong>朗读成了时髦的艺文兼休闲活动，背后离不开流行文化的推动，以及中国民众对抒发情感的需求。</strong></p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>在重庆市中心商场一个外型类似时下流行“迷你KTV”的亭子里，图书管理员何佳（24岁）戴上专业耳机，嘴巴对准悬挂眼前的金色麦克风，全神贯注望着平板电脑。当耳机开始播放柔和的轻音乐时，她开始朗读已故爱尔兰诗人威廉·叶芝的名诗《当你老了》的中文译文。</p>
<p>“当你老了，头发花白，睡意沉沉，倦坐在炉边，取下这本书来，慢慢读着，追梦当年的眼神……”何佳以不急不缓的语调，在惆怅背景音乐的衬托下，淡淡地朗读这首隽永情诗，亭子顿时充满浪漫的艺文氛围。</p>
<p>这个小小空间是中国多个城市近月来涌现的“朗读亭”，在商场、学校和图书馆都可找到，独特造型相当吸引眼球。在亭子里头，人人都可当朗读者，只要手机扫码付款，便可从上百篇古典和现代篇章中选择，录制朗读音频并下载分享。</p>
<p>平日喜欢朗读的何佳如此形容朗读亭的体验：“读着《当你老了》这首诗时，我想到自己年老的时候，和喜欢的人一起坐在炉火边，看着一本书；有了情感后，就很自然朗读出来了。用专业配备朗读，声音听起来挺专业的，加上配乐感觉更完整。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">央视节目《朗读者》掀热潮</span></h3>
<p>“朗读亭”这个特殊艺文兼休闲空间的出现，要追溯至中央电视台今年2月热播的综艺节目《朗读者》。该节目邀请社会各界人士以朗读形式分享人生故事，内容围绕遇见、陪伴、眼泪、告别、勇气等感性主题，娓娓道来的一段段人生自述打动不少观众，被形容为综艺界一股清流。</p>
<p>《朗读者》也颠覆了许多人对朗读的刻板印象。在重庆大学修读播音与主持系的朗读爱好者李宇轩（20岁）受访时说：“这个节目中，每个朗读者背后都有一段故事，容易引发人们的共鸣。以往，朗读在一些人印象中就是声调很高、很激动那种，但《朗读者》播出后，更多人明白朗读讲究的是真情实感。”</p>
<p>一股朗读热潮随即在中国掀起。除了朗读亭，“喜马拉雅FM”等让人用手机听书、说书的音频软件也越来越受欢迎，甚至获得大笔融资。在重庆一家书店工作的何佳也发现，店里近来多了许多“朗读书”，从儿童书到成人刊物、从古诗词到现代散文，都以方便朗读的形式撰写呈献。</p>
<p>朗读这一历史悠久的文化活动为何再次风靡各地，受到民众的追捧？重庆两江新区“两江读书会”阅读兴趣小组组长杜术林接受《联合早报》记者访问时说，《朗读者》全面点燃了朗读的热潮，这背后更大的趋势是，随着中国经济和社会发展到一个阶段，国民素质提高，民众对文化艺术的需求也相应提升。</p>
<p>他说：“相对于相声等文化活动，朗读有直抒胸臆的作用，而且比较通俗、简易，符合群众活动特点，容易推广，和广场舞的逻辑很像。”</p>
<p>何佳就坦言，喜欢朗读其实出自某种程度的“懒惰”：“朗读对我说来就是消闲、一种情感表达，没有看书那么需要动脑子。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">含蓄中国人通过朗读抒发情感</span></h3>
<!--pagebreak--><p>从民族特性的角度看来，李宇轩认为，朗读受欢迎的根本原因是，中国人情感表达向来比较含蓄，朗读满足了民众抒发情感的需求。</p>
<p>他说：“例如，在西方思想中，有爱就要说出来，但中国父母从来不说这些话，朗读能让人们把这份情感抒发出来。”</p>
<p>李宇轩本月8日参加重庆媒体华龙网举办的朗读比赛，参赛作品是网红散文《有一个字，与生俱来，排山倒海》，题目中所指的那“一个字”，正是许多中国人不习惯直接表达出口的“爱”。</p>
<p>随着经典情歌《漂洋过海来看你》伴奏响起，年纪轻轻的李宇轩以浑厚的嗓音，沉稳地朗读文章对母亲的爱、情侣的爱，以及对家国的爱的诠释，末段一句“让我们关掉手机和内心杂念，合围成一个气场，你会发现，爱和被爱，像空气一样”尤其深入心坎，真挚而不油腻。</p>
<p>李宇轩说，选择这篇散文是因文中对信息社会冲淡人际关系的描述触动了他：“小时候没手机微信，得靠写信打电话，现在一下子就能联系到别人，但以前人们可能把感情看得重一些。”</p>
<p>从更广大层面看来，李宇轩更觉得，朗读是阅读的升华，与文化自信的养成也有关系：“阅读是获取文化的方式，朗读则是传达感情的过程，把内心情感抒发出来，在一定程度上可促进中国人的文化自信。”</p>
<p>两江读书会组长杜术林认同说，许多中国国民过去缺乏自信，多少影响了话语表达，但随着国家发展起来，更多民众愿意表达情感，朗读便是一类艺术渠道，是健康的文化心态，让一般民众的面孔变得更加清晰。</p>
<p>学着把感情和想法释放出来，在重庆工商大学文学与新闻学院院长蔡敏看来，即是打造一个学习性、有朝气并开朗社会的重要途径。</p>
<p>草根朗读者面貌多元</p>
<p>随着热衷朗读的草根民众越来越多，官方与民间发起的朗读比赛也增加。来自四面八方的朗读者没有普遍的面貌，每个朗读者的表情都不一样，每一把声音述说的故事也不同。</p>
<p>本月8日在重庆九龙坡西西弗书店举办的“城市悦读者”朗读赛，便像个大熔炉——有朗读者含蓄婉约，有人则豪迈外放；稍有年纪的参赛者偏向语带哭腔，年轻人则喜好沉着内敛；普通话说得标准的不少，但也有人语带重庆乡音，以各自风格诠释内心情感。</p>
<p>最引人注目的参赛者是怀胎九个月的冯秦，大腹便便的她朗读著名当代作家史铁生的散文《秋天的怀念》，一段关于一名双脚瘫痪者思念已故母亲的故事，让现场弥漫着伤感与哀愁。</p>
<p>但也并非所有参赛者的朗读都充满离愁别绪。一名年轻女幼儿园教师便朗读自创散文，献给班上充满无限可能的小朋友们。</p>
<p>她朗读道：“我希望你是一个有求知欲的人，大到宇宙之外是什么，小到我每天拉的便便冲下马桶后去到哪里，都可以引起你的好奇心。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">“二次创作”贵在情感真实</span></h3>
<p>接受过正统声训的参赛者李宇轩认为，朗读称得上“二次创作”，是在一个文本基础之上进行改造，例如“我的祖国”四个字，重音应放在“我”还是“祖国”，不同人有不同读法，这也造就了朗读的多元风格和面貌。</p>
<p>虽然中国当下朗读风格趋向自由、多元，但担任上述比赛评委的两江读书会阅读小组组长杜术林认为，要打动人心，还是离不开两个关键要素。</p>
<p>他指出，一些朗读者一开始就情绪过于饱满，“之后就下不去了”，应适度控制情绪。其次，朗读篇章的选材也很重要，要在两三分钟内打动听众，必须有故事性或有意思的情节。</p>
<p>李宇轩认为，许多参赛者虽然并非专业朗读者，“但技巧其实无所谓，所有人都有不同技巧，朗读唯一的误区，就是没用上真情实感。”</p>
<p>朗读亭能像迷你KTV一样火?</p>
<p>同是主打省时、便捷、灵活的“碎片化娱乐”，一样是在小空间内抒发情绪，“朗读亭”跟随“迷你KTV”的步伐，近月来已在许多中国城市的商场和休闲场所出现，两者构成相映成趣的风景。</p>
<p>和贩卖流行文化的迷你KTV相比，相对文艺小众的朗读亭是否有市场？在“博看”朗读亭项目经理向娴看来，答案是肯定的。“我觉得它应该比迷你KTV更火吧！毕竟唱歌还可能五音不全，但只要愿意把话说出来，所有人都可以朗读。”</p>
<!--pagebreak--><p>“朗读亭”的概念始于央视《朗读者》今年2月举办的线下活动，主办单位当时将朗读亭带到不同城市，让普通市民走入小小录制间，一尝专业录音的滋味，吸引民众大排长龙，火爆程度出乎不少人意料。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">业者看好朗读亭市场潜力</span></h3>
<p>央视《朗读者》下档后，朗读亭热潮并未退去，一些精明商家看准民众对朗读的需求，按同一模式打造朗读亭，有的采取按时收费模式，有的则将朗读亭租借给图书馆和学校等公益和教育组织。目前，全中国较有规模的朗读亭经营者至少有四个。</p>
<p>总部位于武汉的“博看”其实是阅读资源数据库经营者，两个月前赶搭朗读热潮开拓新业务，在武汉等数个省市设立了约100个朗读亭，主要提供给公共和大学图书馆。</p>
<p>向娴如此看待朗读亭的市场潜能：“一直以来，人们阅读时只是默看，但如果有个空间，让他们在不影响别人的情况下大声读出来，在朗读中学习，这将是非常好的体验。实际上，中国有非常多图书馆，每一所图书馆都可摆放几个朗读亭。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">图书馆朗读亭的门几乎没关过</span></h3>
<p>由于图书馆是公益机构，因此图书馆内的朗读亭也让公众免费使用，提供朗读亭的公司向图书馆方面收取租借费。向娴说，朗读亭启用两个月来反应热烈，“朗读亭的门几乎没关过”。</p>
<p>相比之下，采用付费模式的朗读亭反应则较冷淡。据记者在重庆一家商场的付费朗读亭外观察，周六下午时段三小时下来，使用者只有零星一两人，不少公众似乎对朗读亭的文艺造型更感兴趣，停留拍照后便离开。</p>
<p>对一般公众而言，15分钟30元（人民币，约6元1角）的收费是让他们止步的最大原因。曾观赏《朗读者》的周小姐（33岁）说，虽然朗读亭有专业设备，但收费还是偏高，如果只是偶尔过一过“朗读瘾”，一些手机软件也可免费朗读录制，是更实际的选择。</p>
<p>但坚信朗读亭价值的业者仍大有人在。总部位于重庆的“寻声”朗读亭创始人徐杉接受当地媒体访问时就说，朗读毕竟是“全民阅读”非常重要的环节，未来的市场可能性将更大。</p>
<p>而和迷你KTV不同的是，朗读比唱歌肩负着更重大的文化传播使命。徐杉如此看待朗读亭业务失败的可能性：“朗读一直有很大的社会公益性，套用近来共享脚踏车（业者）一句话：失败了算是公益，万一成功了呢？”</p>
</div>]]></description></item><item><title>文在寅在北大演讲 称中韩达压制朝鲜再挑衅共识</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819255</link><author /><pubDate>Sat, 16 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819255</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171216/ZB_1216_CJ_doc6xzt11yq9ro11o9yimul_15201532_liyang.jpg?itok=w-ulQFzP&c=e12af06f70beb3c4c358cc513db8af1b&timestamp=1513366201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>文在寅透露，两国达成了共识，在任何情况下“决不容忍”朝鲜拥核，有必要通过强有力的制裁和施压阻止朝鲜再次挑衅。</strong></p>
<p>正在对华进行国事访问的韩国总统文在寅呼吁，韩中两国应携起手来合作应对朝鲜核威胁。他表示，两国已达成共识，有必要通过“强有力的制裁和施压”阻止朝鲜再次进行挑衅行为。</p>
<p>受访学者指出，北京对于向朝鲜施压有了更明确的态度，是文在寅访华的一项重要成果。</p>

<p>文在寅昨早在北京大学以“韩中青年紧握双手，共创美好辉煌未来”为题，发表了约一小时的韩语演讲。这是韩国总统时隔九年后，再次到北大发表演讲。</p>
<p>韩联社引述文在寅说，朝鲜核导计划导致地区局势紧张，这不仅是韩国面临的问题，对中国的和平与发展也构成了严重威胁。</p>
<p>文在寅表示，韩中两国过去曾携手战胜殖民帝国主义，今天也一定能共克东北亚危机。</p>
<p>他说：“兄弟齐心，其利断金。只要韩中团结一心，定能攻克难关，实现东北亚和平、稳定与繁荣。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>文在寅透露，两国达成了共识，在任何情况下“决不容忍”朝鲜拥核，有必要通过强有力的制裁和施压阻止朝鲜再次挑衅。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">决不允许半岛再生战乱</span></h3>
<p>但他同时表示，韩中两国也一致强调决不允许半岛再生战乱，朝核问题最终应以和平方式妥善解决。</p>
<p>他说：“我们不愿看到朝鲜与国际社会对立，只要朝方作出正确选择，韩国将与国际社会一道为其提供美好的未来。”</p>
<p>中国人民大学国际关系学院国际政治系副教授成晓河接受《联合早报》访问时指出，韩国绝对不会答应让半岛爆发战争，但首尔也希望通过加大对朝鲜的施压，迫使朝鲜作出改变。</p>
<p>成晓河分析，目前美朝双方已显示出对话谈判的意愿，这是个很好的契机。不过，要真正把朝鲜拉到谈判桌前，就得通过施压。而在这一点上，中国的态度也有了微妙的改变。</p>
<p>此前，中国虽然坚决执行联合国制裁，但同时也强调，制裁只是手段而不是目的。</p>
<p>成晓河说：“中方对施压的态度更明确了，所以维护和平和施压，这两个目的文在寅都拿到了，这是他此次访华的成果之一。”</p>
<p>文在寅此行的另一个重要目标是重修中韩关系。两国过去两年因美国在韩部署萨德反导系统而急速降温，但有迹象显示，北京方面已愿意翻开两国关系新的一页。</p>
<p>据央视《新闻联播》报道，中国总理李克强昨午会见文在寅时表示，中韩是近邻，建交25年来，友好合作是中韩关系主流，希望双方相向而行，推动“敏感问题妥善解决”，使两国关系沿着正确轨道“再出发”，促进双方民众福祉与地区和平稳定。</p>
<p>李克强也表示，双方应抓住机遇，巩固两国关系转圜改善的势头，加强发展战略对接，适时启动中韩自贸协定第二阶段谈判，加强创新、金融、人文等各领域合作。</p>
<p>中国全国人大委员长张德江会见文在寅时则说，中国全国人大希望两国各领域友好交流“重新活跃起来”，愿与韩国国会一道，保持各层级交流，增进相互理解，巩固政治互信，助力中韩关系发展。</p>
<p>文在寅昨天在北大向300多名学生和教职员指出，国家之间的关系和人际关系一样，时而会遇到困难，但数千年韩中交流的历史证明，两国的友好和信赖关系不会轻易动摇。</p>
<p>他表示，希望韩中两国能换位思考，增进彼此了解，推动两国关系进一步发展。</p>
<p>文在寅昨晚续程重庆。他今天将访问二战时期韩国临时政府旧址、视察现代汽车厂，并且同中共重庆市委书记陈敏尔会面。</p>
<p>（记者为<span class="byline">北京特派员）</span></p>
</div>]]></description></item><item><title>新闻人间：台湾公投法 打开潘多拉魔盒</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819256</link><author>庄慧良</author><pubDate>Sat, 16 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819256</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171216/pandora_box.pdf__0.jpg?itok=VTRSweKf&timestamp=1513389451 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>台湾立法院周二（12日）难得在平和的气氛下完成《公民投票法》（简称公投法）修正案三读，除了在野的时代力量坚持要把变更领土等两岸敏感议题纳入公投法被否决外，朝野立委多肯定公投法的修正是还政于民，开启“人民当家作主”的时代。</p>
<p>事后，拥有美国耶鲁大学政治学博士的民进党立委郭正亮投书媒体，指公投法将打开民粹动员的潘多拉魔盒，民进党显然低估低门槛公投将迅速转变为2018年选举竞争的超级武器，无论是在野的反美猪公投，或是独派的改国歌公投，不但可能侵蚀民进党既有的基础，也将冲击台美贸易谈判及两岸关系，都是民进党政府新灾难的开始。</p>
<p>诚哉斯言，但郭正亮为何不事先提醒民进党？民进党真不知情？或者，民进党再次被该党“民主良心”、前主席林义雄“绑架”有苦难言？</p>

<p>主张台独人士最初欲引用国际法的民族自决权脱离中国大陆，不断向国际宣称“台湾民族”不同于中国人，称自大陆撤退来台的国民党政权为外来殖民统治。</p>
<p>但民进党激化省籍矛盾，内部纷扰不安，也不利吸引外省族群，遂改提公投，用人民主权论区隔“中华民国”与“中华人民共和国”，强化以台湾为中心的历史意识形态，让台湾民众认为台湾是主权独立的国家，淡化与大陆的关连，以民主之名强调台湾的前途是由2300万人民决定。</p>
<p>国民党阻挡公投法多年沦为在野党，2003年无意再当“煞车皮”，不阻挡民进党提出的统独公投版本草案时，包括提案人蔡同荣等民进党立委竟弃甲曳兵，于是有了被称为“鸟笼公投”的高门槛公投法（投票人数二分之一以上，且有效投票数超过二分之一同意才能通过）。</p>
<p>民进党去年二度执政，想维持台湾主权的实质独立，不想摘掉“中华民国”的保护壳，在去年委员会初审时主动拿掉涉及领土变更等涉及两岸的敏感条文，但这与独派坚持在“中华民国”宪法下不可能达成公民自决目标相扞格。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>林义雄等人不满总统蔡英文执政一年半迟迟未兑现“补正”公投法的承诺，数度在民进党中央党部前绝食、绕行总统府抗议，民进党方于周二将公投法排上议程。曾经视公投法为洪水猛兽的国民党也想通了，反正民进党占多数，在立法院怎么表决都赢，不如将战线拉至外面，于是朝野同意将提案人数规定以最近总统、副总统选举人总数万分之一以上，为1879人，联署人数达选举人总数1.5%以上，为28万1745人，通过门槛是同意票数多于不同意票数，同意票须超过投票人数四分之一，约465万人。</p>
<p>台湾曾办过“加入联合国”等六次公投，皆因未达门槛而失败，如今的公投法堪称是全世界最低门槛，包括反对同性婚姻、反对《劳动基准法》“一例一休”等许多团体都跃跃欲试，准备与2018年底的地方选举一并公投。</p>
<p>即使独派形容这是“打破鸟笼，栓上狗链”的公投法，但如前副总统吕秀莲所说，“不修宪，就直接提出制宪；不能变更领土，我们就来推动确定领土，柳暗花明又一村”，显示独派之心不死，也想打个擦边球。</p>
<p>2018年必然是万箭齐发的公投年，唯合并选举势必成为政党或候选人的造势工具，民粹动员势所难免。民众在不堪其扰下，最后或许会提出一个反“公投法”的公投呢！</p>
</div>]]></description></item><item><title>“波浪路”成校园“网红”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819257</link><author /><pubDate>Sat, 16 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819257</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171216/ZB_1216_CJ_doc6xzvetuh08n1enur1nql_15215038_liyang.jpg?itok=vYdoBe9w&c=0a4a8ae9cc4acc7a8dc9e30b5136633c&timestamp=1513366201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>重庆大学城一高校内出现“波浪路”，该路段成为了校园“网红”，不少学生经过时都会在此停留玩耍。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>日本版《台湾关系法》两三年内或有进展</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819258</link><author /><pubDate>Sat, 16 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819258</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）日本众议员铃木馨祐前日透露，日本自民党内部友台小组正在讨论日本版的《台湾关系法》，两三年内或有进展，但不会纳入安全保障或军售等内容。</p>
<p>综合《自由时报》、《新华澳报》报道，前天的台美日三边安全对话研讨会上，铃木馨佑表示，日本首相安倍晋三的胞弟、日本众议员岸信夫领导的友台小组已在讨论日版《台湾关系法》应纳入的内容。不过，他认为安全合作的议题不可能被纳入，日台间的官方交流则应触及，预期两三年内可能会有进展。待草案完成后，将会提到自民党党内讨论。</p>
<p>铃木馨祐说：“台湾是日本最重要盟友之一，但日本与台湾没有正式邦交，关于官方、外交或国家地位等问题需要非常低调且不张扬，这应是双方共同前提。日本乐见美国售予台湾武器，让台湾维持足够防卫能力，但因受制于日本和平宪法，日方不可能卖武器到台湾。”</p>

<p>民进党立委罗致政发言时提及台美日交流中有许多门槛是美、日自加的限制，呼吁台日关系发展应有法制架构。</p>
<p>当年美国是在与台湾当局“断交”后，制定了《台湾关系法》，维系与台湾的非官方关系。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">不会牵涉邦交关系改变</span></h3>
<p>铃木馨祐补充说：“未来若有日本版，并不会牵涉邦交关系的改变。”</p>
<p>在日、台“断交”的40多年里，双方一直以民间身份互动。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>日本版《台湾关系法》草案最早由日本学者浅野和生于2005年提出，但十多年来仅局限于民间场合讨论，影响有限。</p>
<p>据此前报道，安倍内阁就《台湾关系法》问题，曾于2013年和2016年在参议院表示，日本政府认为日台关系的法律基础，是基于1972年《中日联合声明》第三项，维持非政府间实务关系。政府希望基于这一立场，发展与日本有紧密经济关系、人员往来的重要伙伴台湾的关系。安倍内阁还于2016年表示，政府内部并没有研究过制定《日台关系基本法》事宜。</p>
<p>蔡英文上任台湾总统后，非常重视台日关系，第一波人事任命即确立党内大老邱义仁掌台湾日本关系协会、前行政院长谢长廷入主驻日代表处。</p>
</div>]]></description></item><item><title>习近平要求一线作战部队 以“两不怕”精神加紧备战</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819259</link><author>于泽远</author><pubDate>Sat, 16 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819259</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中共总书记习近平12月13日视察解放军第71集团军，他强调军队要发扬“一不怕苦、二不怕死”的精神，聚精会神抓练兵备战，努力提高打赢能力。</p>
<p>71集团军属于解放军东部战区，部署在江苏省徐州市等地，主要针对东海和台湾方向。有关分析认为，这是习近平十九大后第一次视察解放军一线作战部队，他要求部队以“两不怕”精神加紧备战，含有加强对台海方向威慑的意图。</p>
<p>据中央电视台、新华社等官媒报道，习近平13日下午来到71集团军某旅王杰生前所在连，这个连队门前广场上，矗立着王杰半身铜像。铜像上有中共开国领袖毛泽东题写的“一不怕苦、二不怕死”八个红色大字。</p>

<p>王杰是中共上个世纪60年代号召全军和全国人民学习的英雄模范人物。1965年7月14日，解放军坦克第二师工兵营地雷爆破连五班班长王杰，在组织民兵训练时突遇炸药意外爆炸，王杰扑向炸药包，掩护了在场其他十多人的安全，自己被炸身亡。</p>
<p>王杰生前写下过十多万字的日记，其中包括“我们要一不怕苦，二不怕死，做一个大无畏的人”。1965年11月，解放军总政治部、全国总工会、共青团中央和全国妇联分别发出通知，号召向王杰学习。1969年4月，毛泽东在中共九届一中全会讲话中再次肯定王杰“一不怕苦、二不怕死”的精神。此后，“两不怕”成为文革时中国最响亮的战斗口号之一。</p>
<p>据官媒报道，习近平对王杰班的士兵说：“我小时候就知道王杰的故事，王杰是我心目中的英雄。”他又强调，军队是要打仗的，打仗就要有打仗的样子，就要一不怕苦、二不怕死。“‘两不怕’精神过去是、现在是、将来永远是我们的宝贵精神财富。”</p>
<p>王杰班的士兵向习近平誓言：“只要练不死，就往死里练！”“平时训练不怕苦、上了战场不怕死。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>有关人士分析，近几年来，台海问题、朝核危机、中日东海争端、中印边境对峙以及南中国海岛礁主权争议等不时成为热点，增大了中国动用军事力量的可能性。这是习近平一再要求军队加紧备战的大背景。</p>
<p>其中，“台独”倾向加剧引发的两岸关系危机一向为大陆高层关注，台海方向历来也是解放军备战的重点。针对未来美国军舰有可能停靠台湾港口，中国驻美公使李克新8日在华盛顿表示，“美国军舰抵达高雄之日，就是解放军武力统一台湾之时”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>桃园宿舍失火案 负责人被禁出境</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819260</link><author /><pubDate>Sat, 16 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819260</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北讯）台湾桃园市一违建铁皮工厂宿舍前天凌晨大火，烧死六名越南籍员工。桃园地检署昨天表示，公司董事长与厂长涉犯业务过失致死罪嫌重大，已经交保并限制出境，越南外交部则要求台湾相关部门迅速调查火灾原因。</p>
<p>桃园地检署表示，检察官与法医前晚前往桃园市立殡仪馆相验，初步认定六名死者死因都是严重烧灼休克致死。</p>
<p>检方也传讯该公司董事长陈宏如、厂长谢朝怡，以及自火场逃出的越南籍员工，厘清公司宿舍搭建管理、内部设施、火灾原因等。桃园市长在火灾后受访直言，该宿舍是违法建筑。</p>

<p>检方讯后认为陈、谢两人涉犯刑法业务过失致死罪嫌重大，分别谕知具保100万新台币（4万4690新元），并限制出境。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>黄顺杰：“蒋化”的民进党</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819261</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Sat, 16 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819261</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>台湾总统蔡英文自去年上任后，“转型正义”从不离口，“去蒋化”的脚步也未曾停歇。上周，掀起劳团强烈反弹的《劳动基准法》修法硝烟未散，执政的民进党旋即把搁置一年多的《促进转型正义条例》重新搬回台面，冷菜热炒。即使面对在野党和社会舆论的质疑，掌控立法院多数席次的民进党不顾杂音，意志坚决，迅速完成法案三读。</p>
<p>常对“转型正义”念兹在兹的蔡英文，自然藏不住喜悦。法案通过后的数分钟内，蔡英文就在面簿发表贴文，表明推动转型正义是民进党对台湾这块土地与人民的承诺，“我们从来没有在这个理念上妥协”。</p>
<p>次日，身兼民进党主席的蔡英文在党中常会上，也宣示“台湾不再有任何政党，需要再背负威权统治的包袱”。她说，人民不会再因为痛苦的历史记忆而相互仇恨，“台湾会蜕变成一个不一样的国家，我们的民主，也会更往前走一步”。</p>

<p>但，情况果真如此吗？</p>
<p>有分析指出，尽管《促转条例》打着转型正义的旗号力求“去威权化”，其条文却流露出新威权的样貌。例如，该条例第14至16条规定，未来行政院下设的新机构“促进转型正义委员会”（促转会）可派员前往有关机关、团体或个人办公处所，进行“必要的调查或勘验”。若无正当理由规避、拒绝或妨碍调查，最高可处50万新台币（约2万2000新元）罚款。</p>
<p>此外，毁弃或拒绝将政治档案移归公有者不但可处罚款，还会被判刑。促转会行政和司法权兼备，成为权力无上限的怪兽，这到底彰显的是更往前走一步的民主，还是“以暴制暴”的威权思维？</p>
<p>当然，这样的威权走向其实有迹可循。民进党政府去年上台后不久就曾力推有侵害人权之虞的《保防工作法》，规定指定的保防人员可以进驻单位、调阅、临检、甚至查扣相关人与物，被外界抨击为白色恐怖复辟，结果因争议太大而暂时喊卡。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>最近，行政院推动的《资通安全管理法》也浮现同样嫌疑，赋予政府在“必要时”派人进入非公务机关检查的权力，被批扩权。最终政院无奈与绿委达成共识，删除争议性条文。</p>
<p>而就在昨天，民进党才刚完成《公民投票法》修法并宣称“还权于民”，就再次以立院多数优势，强行表决将《农田水利会组织通则修正草案》径付二读，连委员会初审都跳过，过去坚持的“程序正义”完全抛在脑后。亲蓝媒体《联合报》就批评，民进党接二连三的“粗暴作为”，说明蔡英文领导的民进党政府“徒有民主之名，实为新威权体制”。</p>
<p>上述草案最大的争议点，就是将水利会改为公务机关，人事任命改为官派。明白台湾地方结构的人都知道，水利会掌控灌溉水源的分配和庞大资源（全台水利会资产现金总计756亿新台币），选举时更是动员桩脚的有力机器，故长期以来，水利会和农会的人事安排总是蓝绿必争之地。</p>
<p>虽然蔡英文日前才表明，民进党修法“是政府向人民负责任的作法，这不是绑桩也无关政党考量”，但在一切都泛政治化的台湾，政府和政党的一举一动，无不与选举政治有关。更何况，回顾上次民进党首度执政时，水利会会长一职才由国民党时期的政府遴选机制改成会员直选，如今民进党却以“落实民主”为由恢复“民主倒退”的旧制，无论如何自圆其说，都难以令外界信服。</p>
<p>台湾解严至今30年，经过蓬勃的民主化发展，任谁都不愿再经历白色恐怖。而由街头起家、历经风雨才走向执政的民进党更应该明白威权的可恶。然而，民进党二度执政以来，一手鞭挞讨伐他们口中的旧威权，一手仗着立院多数建构另一种新威权，在台湾“去蒋化”的当儿自行“蒋化”，这画面看在台湾民众眼里，应该无比讽刺。</p>
</div>]]></description></item><item><title>港大新校长张翔：学生意见十分重要 学术上讨论“港独”没问题</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819262</link><author>易锐民</author><pubDate>Sat, 16 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819262</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>正式受任命为香港大学新任校长的美籍华裔科学家张翔，昨天会见了港大教职员、师生、教务委员及校友会，他强调，港大需以成为世界级一流大学为目标。</strong></p>
<p>港大校委会正式任命美籍华裔科学家张翔为新任校长。张翔强调，港大未来需与香港中大、科大及新加坡国立大学、南洋理工大学竞争，以成为世界级一流大学为目标。他认为学术上讨论“港独”没问题。</p>
<p>张翔昨日先后与港大教职员、师生、校友及教务委员会面。其中，与师生会面历时约一小时，全程以英语进行，气氛轻松融洽。</p>

<p>在自我介绍及讲解未来大计时，他称曾获高达3亿美元（4亿新元）的研究经费，其论文引用次数多达4万4000次以上；又曾任大学教务会等多个涉及大学规划的委员会，及管理一所有900名研究员的研究中心。</p>
<p>在问答环节中，他几乎有问必答，但大部分不深入，也没有进一步解释，但大打“亲民牌”，表明学生的意见对管理层十分重要。</p>
<p>至于敏感议题如言论自由、学术自主等，他笑言未上任，不知道谁干预港大，但表明自己认同这些原则，但大前提是没有犯法。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">否认有政治联系 视自己为美籍华人</span></h3>
<p>当被问及是否有政治联系时，张翔直接回答“没有”。他同时提及自己是美国公民，但视自己为美籍华人。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>港大民研总监钟庭耀在会后认为，张翔对港大发展有一定想法，想跟随港大现有的路向，尽量国际化及融合中外学校的发展。</p>
<p>港大教师及职员会主席张星炜则形容会面没有惊喜，唯一较新的是张翔打算开设国际实验室，邀请来自美国、英国和大陆的人才开设。他也满意张翔关于校园内是否容许讨论港独的答复。</p>
<p>港大学生会长黄政锝表示，张翔是在大陆受教育的学者，在近年香港的政治大环境下，令同学对他有质疑；而且，他没有正面回应日后如何处理学生运动。</p>
<p>他认为，张翔在如何守护言论自由、院校自主方面的回应是泛泛之谈：“任何想做港大校长的人，都要讲得出守护言论自由及学术自由，这是基本的，但最重要的是获委任后的行动。”</p>
<p>仍在上诉中的“双学三子”之一周永康认为，张翔不熟悉香港情况，担心是否能顶住各方面的压力，捍卫学术自由。</p>
<p>现年54岁的张翔在南京出生，上世纪80年代留学美国，专门研究纳米工程及生物技术，其研究成果曾被美国《时代杂志》列为2008年“十大科学发现”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">继港交所李小加 “海归治港”再添一例</span></h3>
<p>时评员指出，张翔成为港大校长，令“海归治港”再添一例。事实上，张翔获荐出任港大校长之所以引起争议，其“海归”背景是其中一个原因。港交所行政总裁李小加，当年同样因“海归”背景而受争议。</p>
<p>据悉，在遴选港大校长期间，港大医学院院长梁卓伟曾是“大热”，但他提交的建议书没有“面向大陆”，只强调香港在《基本法》保护下可进行更多相关大陆的研究，被个别港大校委批评只从香港本位出发。</p>
<p>（记者为<span class="byline">香港特派员）</span></p>
</div>]]></description></item><item><title>林郑月娥北京述职 习近平赞“实现良好开局”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819263</link><author>易锐民</author><pubDate>Sat, 16 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819263</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国国家主席习近平称赞赴京述职的香港特首林郑月娥“实现良好开局”，并对她和新一届港府的工作予以充分肯定。国务院总理李克强则赞扬林郑新政府在粤港澳大湾区建设方面与国家有关部门积极衔接。</p>
<p>前特首梁振英在任五年赴京述职，习近平均鲜有赞扬梁获得香港各界广泛认同，情况与林郑述职大相径庭。</p>
<p>述职在中南海瀛台进行。习近平表示高兴看到林郑就任以来，带领团队依法施政，积极作为，聚焦发展经济，改善民生，推出一系列政策举措，加强与各界人士沟通，促进社会稳定。</p>

<p>他指出，在中共十九大报告中，坚持“一国两制”，推进祖国统一，为新时代发展中国特色社会主义方略的重要内容，意义重大，表明中央对港澳工作的重视，显示“一国两制”方针是长期的和坚定不移。</p>
<p>他重申，香港和澳门要成功推进“一国两制”事业，关键在于要全面准确贯彻“港人治港”“澳人治澳”，高度自治的方针，严格按照宪法和《基本法》办事，维护中央对香港的全面管治权和保障特区自治权有机结合起来。</p>
<p>另外，十九大报告提出，中央支持香港融入国家的发展大局，也是为香港发展指明方向。习强调，香港与大陆优势互补合作共赢是必然选择，希望特首带领港府广泛团结社会各界，抓住机遇共谋发展。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">赞林郑邀中央宣讲团到港 让团队学习十九大精神</span></h3>
<p>他也提到，注意到在中共十九大后，林郑带领管治团队学习十九大精神，邀请和配合中央宣讲团到香港开展宣讲活动，这种做法是好的。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>林郑回应时表示非常感谢习近平今年“七一”到香港时，提到三个主要目的是祝福、体现支持和谋划未来，为本届港府着力促进中央和特区关系发展，创造非常有利的条件。</p>
<p>她也提到，习近平在机场说，香港一直牵动着他的心，让港人留下非常深刻印象；她非常感谢习应她的要求派了中央宣讲团到香港，让香港学习十九大精神。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">李克强乐见林郑积极衔接 粤港澳大湾区建设</span></h3>
<p>李克强早上接见林郑时，赞扬她上任以来履行承诺，积极施政，解决了一些民生问题，特别高兴看到她在谋划粤港澳大湾区建设方面，与国家有关部门积极衔接，有效进行规划。他相信不久将有措施出台，并希望将来大湾区在经济和竞争力方面，都能达到世界性水平。</p>
<p>值得注意的是，陪同习近平接受林郑述职的京官，是身兼中国全国人大委员长的中共中央港澳工作协调小组组长张德江，因此，谁将接任主管港澳工作的谜底昨天仍未揭晓。</p>
<p>另一方面，李克强昨在中南海紫光阁听取澳门特首崔世安述职。李克强提出，澳府要着力解决民生问题，增加澳门民众幸福感和获得感。</p>
<p>崔世安则提到澳门曾受到有记录以来最强台风的正面吹袭，衷心感谢李克强和北京协调调动解放军驻澳部队在内的各方面力量支持、援助澳门，帮助澳门迅速恢复正常秩序。</p>
<p>另一方面，香港中联办主任王志民昨在《人民日报》海外版撰文，强调解读十九大报告，“积极作为”是对香港特区整个管治团队的要求，也是对以林郑为首的港府开局以来勇于担当、奋发进取的充分肯定。</p>
<p>他说，按总体国家安全观的要求，任何地区都不应成为国家安全的短板、漏洞。另外，十九大报告提出履行宪制责任问题，值得香港社会认真思考。</p>
<p>（记者为<span class="byline">香港特派员）</span></p>
</div>]]></description></item><item><title>地板刻菜单 顾客低头点餐</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819264</link><author /><pubDate>Sat, 16 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171216-819264</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171216/ZB_1216_CJ_doc6xztibo7nx11af3cn90_15215101_lipsin.jpg?itok=gIEpn_mv&c=0a4a8ae9cc4acc7a8dc9e30b5136633c&timestamp=1513366201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>重庆一家餐馆把菜单刻在地板上，顾客进店后看地板就能直接点菜。据老板介绍，经常有服务员因餐厅地板湿滑，摔倒在地，在地上刻字不仅可以防滑，还能宣传菜肴，一举两得。图为店内大堂地板上刻着“鱼香茄子”“蒜蓉丝瓜”“苦瓜烘蛋”“水煮耗儿鱼”等各种菜肴的名称。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>中韩要改善关系 携手应对朝核问题</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171215-818949</link><author>游润恬</author><pubDate>Fri, 15 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171215-818949</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171215/20171215_news_koreachina.jpg?itok=lSwqP9vG&c=3d109cf01438a5a511b6422325b1d191&timestamp=1513292766 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国和韩国领导人昨天（12月14日）表示要改善两国关系、携手应对朝鲜核武问题，展示出政治决心不愿让围绕萨德的分歧阻扰双边关系整体发展。</p>
<p>中国国家主席习近平昨天在人民大会堂与首次对华进行国事访问的韩国总统文在寅举行会谈，表示希望并相信文在寅此行将成为中韩关系改善和发展的重要契机。</p>
<p>据韩联社报道，文在寅表示要以两国元首的互信和友谊为基础，巩固新时代的韩中关系。他也称赞习近平是有诚意和可信赖的领导人。</p>

<p>中韩​关系​过去近两年​因​​美国在韩部署萨德反导系统而急速降温​。两国元首昨天在媒体面前不提萨德的分歧，央视新闻联播仅提了一句：习近平重申了中方在萨德问题上的立场，希望韩方继续妥善处理这一问题。</p>
<p>双方今年10月底同意恢复正常关系之前，中国为表示对韩国处理萨德问题的不满而采取了间接制裁措施，包括禁止中国旅行团到韩国、打击韩国企业在华经营空间。</p>
<p>习近平昨天为这段博弈定义时说：“前段时间，由于众所周知的原因，中韩关系出现了一些波折，给双方如何在相互尊重彼此核心利益基础上，更好地开辟两国关系未来，提供了镜鉴和启示。”</p>
<p>他表示重视同韩国的关系，称韩国为友好近邻和战略合作伙伴，并表示中韩关系和朝鲜半岛形势处在关键阶段，中韩两国在维护地区和平、促进共同发展方面有着广泛的共同利益和广阔的合作前景。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他说：“我愿同总统先生加强战略沟通和协调，深化双方的利益共赢，准确地把握双边关系的前进方向，为确保中韩关系行稳致远，发挥好引领和推动的作用。”</p>
<p>文在寅重申要与中国增加互信，并表示两国有必要携手合作和平解决朝鲜核武计划问题。</p>
<p>习近平和文在寅昨天在会后见证了多项合作协议的签字仪式。中韩自由贸易协定2015年生效，两国将启动协定关于服务和投资领域的谈判。中韩也将在冬奥会、环境保护、动物检疫、能源等方面展开合作。</p>
<p>人民大学国际关系学院教授时殷弘接受《联合早报》访问时说，文在寅此行是中韩关系改善的开端，双方都意识到尽管在萨德问题上对立，但中韩关系在其他方面还是可以有显著的改善。</p>
<p><span class="byline">（记者是《联合早报》北京特派员）</span></p>
</div>]]></description></item><item><title>公投法修正案通过 台湾人投票年龄降至18岁</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171213-818365</link><author>庄慧良</author><pubDate>Wed, 13 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171213-818365</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>时代力量党提案，要求将领土变更、两岸政治协商纳入公投法适用范围，但在民进党与国民党、亲民党同时反对下遭否决。</strong></p>
<p>台湾立法院昨天三读通过《公民投票法》（简称公投法）修正案，将公民投票年龄从现行20岁降低至18岁，并大幅松绑公投限制，公投提案人数以最近总统、副总统选举人总数万分之一以上，为1879人；联署人数应达选举人总数1.5%以上，为28万1745人；通过门槛是同意票数多于不同意票数，同意票须超过投票人数四分之一。</p>
<p>在野的时代力量党团提案，要求将领土变更、两岸政治协商纳入公投法适用范围，但在执政的民进党与在野的国民党、亲民党三党团同时反对下否决。</p>

<p>已故民进党立委蔡同荣在1993年就提出公投法草案，但因该版草案涉及领土变更等议题，长期被当时执政的国民党封杀，但2003年国民党改变策略不挡，民进党反而畏缩弃权，蔡同荣当时曾感慨说：“民进党攻击人家（国亲联盟版）是‘鸟笼公投’，但人家现在要让你投票，现在鸟笼门打开了，你又不飞出去。”</p>
<p>蔡英文去年当选总统，且民进党全面执政，深知两岸问题敏感，迟迟未积极修法，引起民进党前主席林义雄等独派人士不满，林义雄等人数度在民进党中央党部前绝食抗议，民进党方于近日将此案排上议程。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">约增加60万投票公民</span></h3>
<p>立法院院会上周五（8日）先处理公投法修正案较无争议的部分，将公民投票年龄从现行20岁降低至18岁，约增加60万投票公民，昨天集中讨论公投适用范围和联署人数及门槛等。</p>
<p>时代力量党团要求将两岸政治协商强制纳入公投，但朝野其他党团一致反对，认为两岸政治协商应放在《两岸协议监督条例》。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>时代力量立委黄国昌左右开弓，先批评国民党称政治协商放入公投会让两岸关系雪上加霜，但国民党忘记2011年时任总统马英九说过若签“两岸和平协议”，一定会交给台湾人民公投，再指责民进党以政治协商很难定义为由不愿纳入公投，但2011年时任民进党党主席蔡英文在总统大选辩论时，主张任何政治协商都要经过公投决定，且程序应该写在公投法中，“当时的承诺大家都忘了吗？”但此提案最后仍被否决。</p>
<p>另一个争议焦点是国民党党团要求将不在籍投票纳入公投法。民进党原则上同意，但修正为不在籍投票实施方式另以法律定之。国民党立委王育敏指出，民进党此举是打假球的拖延战术。但民进党是多数，所以通过的是民进党的修正内容。</p>
<p>有关公投提案人数及联署人数，院会通过分别以最近总统、副总统选举人总数万分之一以上，为1879人，以及选举人总数1.5%以上，为28万1745人；公投案的通过门槛是同意票数多于不同意票数，同意票须超过投票人数四分之一。</p>
<p>亲民党立法院党团总召李鸿钧在院会时指出，公投案门槛等大幅降低，将造成公投常态化，“使公投变暴投”。</p>
<p>民进党也深知未来可能衍生出直接民主挑战代议政治的情况。国民党已准备将《劳动基准法》“一例一休”修正案交付公投。</p>
<p>另外，原先可以否决、认定公投提案成立与否的公投审议委员会，在这次修法中废除。除了公民提案可发动公投，行政院也有权针对“重大政策之创制或复决”，经立法院同意后可提案公投，立法院须在行政院提案后15日内议决，若经立法院否决，行政院在两年内不得重新提出。</p>
<p>昨天的院会很平和，朝野大多肯定地说，公投法的修正是还政于民，真正由人民作主。</p>
<p>蔡英文下午在面簿贴文表示，修法之后，年满18岁就有公民投票权，未来公民投票的提案、成案，以及通过，将回归多数民主国家的合理门槛；过去极受争议的公投审议委员会也正式废除，公投法立法多年以来的各项缺陷就此走入历史，“打破鸟笼、还权于民，这是人民作主的历史时刻”。</p>
<h3>台湾新公投法</h3>
<p><strong>投票年龄：</strong>从20岁降低至18岁</p>
<p><strong>提案人数：</strong>从最近一次总统选举人总数的0.5%降为0.01%</p>
<p><strong>联署人数：</strong>从最近一次总统选举人总数的5%降为1.5%</p>
<p><strong>通过门槛：</strong>取消有效投票人数须达全台合格选民人数50%，且有效投票数超过50%的规定，改成同意票数多于不同意票数，同意票须超过投票人数25%。</p>
<p><strong>仍不适用范围：</strong>领土变更、两岸政治协商</p>
</div>]]></description></item><item><title>2400年前郑国“香车宝马”出土</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171213-818366</link><author /><pubDate>Wed, 13 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171213-818366</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171213/ZB_1213_CJ_doc6xy9y9g6l6sriraygt8_12203706_liyang.jpg?itok=DbsszKj7&c=0a4a8ae9cc4acc7a8dc9e30b5136633c&timestamp=1513107001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>河南新郑今年2月开始发掘的郑国三号车马坑，经过近10个月的发掘，2400多年前的“香车宝马”露出真容。据介绍，这次发掘的“郑国三号车马坑”，是郑国国君墓的陪葬坑，目前已清理出四辆马车。其中一辆鞍车形制之大、装饰之豪华，刷新了“郑韩故城”内出土马车的纪录。这辆鞍车是郑韩故城目前出土的形制最大、装饰最豪华的国君用车，车厢宽1.6米，长两米多，能躺能坐能睡觉。初步推算三号车马坑的陪葬马匹有90至100具，虽说现场车马凌乱，但走向一致，一般是东西向摆放。车头马头向西，表示心系故国，因为郑国的开国之地在陕西省华县。车马坑内可清晰看到2400年前建造者留下的脚窝，还有盗墓者在墙壁上留下的盗洞。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>学者：北京最近一些政策 出台前未经充分论证</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171213-818367</link><author>游润恬</author><pubDate>Wed, 13 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171213-818367</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>北京师范大学政府管理研究院院长唐任伍昨天去北京大学人民医院时发现，拆除医院招牌的工程只进行到一半，“北京大”拆了，还留下“学人民医院”。</p>
<p>他接受《联合早报》访问时说：“从拆广告牌、拆房子到煤改气，北京市最近一些政策出台前没有经过充分的论证，是拍脑袋拍出来的，结果成了‘半拉子’工程，朝令夕改，在老百姓眼里成了笑柄。”</p>
<p>北京从上个月1日起在全市启动拆除违规建筑物屋顶广告牌匾的工作，以“亮出美丽的天际线”。有舆论抱怨此举使得民众难以认路，使城市失去人们熟悉的坐标。</p>

<p>继《环球日报》之后，中国最高检的机关报《检察日报》也发文批评北京市拆除广告牌匾的做法。该报过去两天先后在微信公号和报纸第四版质疑市政府拆广告牌的合法性。</p>
<p>纸版文章指出，北京市在2007年颁布的规范，允许建筑物顶部设置标识单位和建筑物名称的牌匾，2017年修订的规范则禁止这类牌匾，政府应当予以适当的补偿，以期得到理解和配合，而不是以违规设置为由清理。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">“运动式执法”有抬头之势</span></h3>
<p>微信文章中进一步指出，拆牌匾和前段清理外来人口的政策一样，片面强调效率，忽视正当程序和相关人利益保护，“运动式执法”有抬头之势。</p>
<p>面对舆论的压力，当局一度释放出有意放缓拆除工作的信号。《新京报》11日报道，北京市海淀区城市管理委证实，它发通知表示，由于冬季高空作业和着火风险高，以及“拆除工作后存在设置跟不上问题”，海淀区已停止拆除违规广告牌匾。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>不过本报昨天分别致电海淀区城管委和北京市城管委户外广告处询问时，工作人员皆称拆除广告牌的工作仍在进行中。</p>
<p>独立时评人陈杰人受访时说：“海淀区发出和北京市不同的信号，说明北京市换了主官之后，已改变过去稳定的管理秩序，变得随意决策，不是民主决策。”</p>
<p>他表示，北京市在启动涉及公共利益的工作前，没有展开起码的宣传和发动群众的程序，没有敬畏民权和法律的概念，反映新一届北京市领导对公共决策和公共服务的程序缺乏经验。</p>
<p>研究中国政策的策纬（Trivium）咨询公司分析拆牌匾问题时指出，在当前的政治生态中，一些官员可能为了向上级表忠心，而以过高的强度执行不好的政策。</p>
<p>唐任伍向本报分析说：“有些官员也无奈，不想被视为在懒政、不作为，就总得做点事。比如拆除违章建筑和广告牌等门面的事，是看得到的政绩。”</p>
<p>不过他指出，官员的这种想法恰恰不是国家领导人要看到的。中共总书记习近平近日指示，包括形式主义、官僚主义在内的“四风”老问题顽固，须纠正。中国总理李克强8月批评某些地方的城市管理说，一味追求整洁、禁开小店是懒政的表现。</p>
<p>关注市容改造问题的专家受访时表示，北京广告牌匾的整体素质确实有待改进，整治工程的出发点有一定的合理性。</p>
<p>《城市·环境·设计》杂志编辑黄熔金指出，北京广告牌的材质和施工不规范，刮大风容易形成安全隐患，砸伤路人。</p>
<p>业务包括房地产项目规划设计的UDP创始人林威说，东京的新宿和纽约的时代广场也是广告牌林立，但因为这些城市的设计品味较高，所以较能被接受。他说：“在整体品味水平还没到位之前，市政府是应该介入并设定最低标准。”</p>
<p>有分析认为，为了让北京能打造与新时代中国首都的地位相匹配的形象，整治违规广告牌和清退违章建筑等城管措施是有必要的，但是不应跳过决策的正当过程，不能牺牲公众的合法利益。</p>
<p>（记者为<span class="byline">北京特派员）</span></p>
</div>]]></description></item><item><title>习近平今天出席南京大屠杀80周年祭</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171213-818368</link><author>于泽远</author><pubDate>Wed, 13 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171213-818368</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国官媒报道，中共领导人将出席今天在南京举行的国家公祭仪式，纪念南京大屠杀80周年。据了解，中共总书记习近平将出席公祭仪式，预计他将强调牢记历史，斥责日本国内篡改侵略历史的行为，同时希望中日两国以史为鉴，面向未来，发展友好关系。</p>
<p>1937年12月13日，侵华日军攻占中国首都南京。根据中方统计，日军在占领南京后进行了持续40多天的大屠杀，导致30多万人遇难。</p>
<p>2014年2月，中国全国人大通过决定，将每年的12月13日定为南京大屠杀死难者国家公祭日。同年12月13日，习近平参加了首个南京大屠杀国家公祭仪式。此后两年，官方都派出中共政治局委员级别的大员赴南京参加公祭仪式。</p>

<p>新华社前天报道，“党和国家领导人”今天上午将出席在侵华日军南京大屠杀遇难同胞纪念馆举行的国家公祭仪式。中央人民广播电台、中央电视台、中国国际电视台、中国国际广播电台、新华网进行现场直播。</p>
<p>北京有关人士分析，今年是南京大屠杀纪念日的“逢十大祭”，中国几大中央媒体同时进行现场直播，表明习近平将再度参加公祭仪式。预计习近平将在公祭仪式上回顾南京大屠杀的惨痛历史，中国夺取抗日战争胜利的伟大意义，并强调要牢记历史、珍爱和平、开创未来，为实现中共十九大提出的目标而奋斗。</p>
<p>这名人士预计，习近平也会谈到中日关系，但主要强调两国要以史为鉴，而不会展开阐述中日关系，因为公祭仪式的主题是哀悼大屠杀受害者，凝聚民众的爱国主义情感，不宜过多涉及中日关系。</p>
<p>日本驻华大使馆官方微博昨天发布文章说，日中邦交正常化45周年的2017年就快过去，即将到来的2018年既是“日中和平友好条约”签订40周年，又是中国改革开放40周年，是非常有意义的一年。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>认为新加坡福利比香港好 港工人在新遗弃智障儿判监</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171213-818369</link><author /><pubDate>Wed, 13 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171213-818369</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港讯）香港一名建筑工人因认为新加坡福利比香港好，三年前大费周章将11岁智障儿子带到新加坡，并把儿子遗弃在鱼尾狮附近，期望儿子会在新加坡受到很好的照顾，因故意遗弃儿童被控上法庭，昨天在香港被判入狱半年。</p>
<p>新加坡警方在2014年7月21日晚，在鱼尾狮附近发现该名男童，经调查发现男童是随父亲来新加坡，但父亲将他遗弃后已独自回到香港，香港警方于四天后将其父缉拿归案。</p>
<p>香港《明报》报道，警方控告该名父亲一项故意遗弃儿童罪，被告认罪，昨天被判入狱六个月。</p>

<p>被告代表律师求情时指，儿子为被告与前妻所生，但现任妻子对他爱护有加、视如己出，被告也十分疼爱儿子，会把儿子过期的证件及二人亲密照片收藏。被告认为香港对残障儿童的支援不足，儿子在港亦受尽歧视。儿子曾于巴士上失禁，乘客及司机未予以体谅，反而不断指摘儿子，被告对此感到十分心痛，其后在报章上得知新加坡对残障儿童福利较好，当时又感生活逼人，故愚昧犯案。</p>
<p>据此前报道，男童被遗弃后，在新加坡滞留了18天，后由香港社会福利署人员陪同返港，交由社署照顾。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>公开吴永宁坠毙视频被轰 北青报删除并道歉</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171213-818370</link><author /><pubDate>Wed, 13 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171213-818370</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港讯）中国“高空极限运动第一人”吴永宁上月在湖南长沙挑战攀登高楼时坠毙，在微博公开他坠楼死亡前最后一段影片并引起舆论哗然的《北京青年报》，前天删除有关片段，并向吴家道歉。</p>
<p>据《明报》报道，《北京青年报》星期日（10日）公布吴永宁坠楼的影片后，吴永宁女友怒批传媒恶意公开影片，欺骗吴永宁家属。</p>
<p>吴永宁女友在微博怒斥：“你们说要看手机，他爸爸就给你们，没让你们发出来，考虑我们家人的感受吗？如果你们再不撤下来，等着我的死讯消息，让你们赚钱，让你们继续曝！”</p>

<p>《北京青年报》公开的坠楼片段，可见到吴永宁面向墙身做了两次引体上升后，疑因体力不支，挣扎一会后坠楼。</p>
<p>《北京青年报》前天刊文，向吴永宁家人以及所有因为坠亡片段感到不安和受伤害人士道歉。文中并透露该报记者取得片段过程：“在几个小时的采访后，出于信任，吴永宁父母同意两家媒体记者查阅吴永宁的两部手机的微信、微博、火山小视频等应用软件。”该报记者于是翻拍手机片段：“过程中，吴永宁父亲一直在记者身边，未提出反对意见。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171213-818371</link><author /><pubDate>Wed, 13 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171213-818371</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171213/ztx.jpg?itok=Rr-c-kYb&timestamp=1513126473 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>其实我们这一代才是最不容易被洗脑的。简单讲，看过国民党干好事，也看过他们干坏事。民进党成立前后，我们也看过他们为理想、生命、自由、青春一坐牢就十几年，可是到陈水扁时代，他们执政以后那种吃相不手软，完全不逊于国民党。他们的好坏我们都看过，所以要来跟我们神圣化一个政治人物，没那么容易。可是下一代没有经历过这一段，他们崇拜的政治人物怎么说，怎么解释历史，他们就怎么相信。我觉得他们才是被洗脑的一代。</p>
<p>——台湾作家朱天心接受上海界面新闻专访时谈自己和同辈人被年轻人视为被洗脑的一代</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>戴庆成：台对大陆学者统战为何无效</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171213-818372</link><author>戴庆成</author><pubDate>Wed, 13 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171213-818372</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>定居中国大陆的台籍中共十九大代表卢丽安早前公开“唱红”，令大陆对台统战工作再次引起外界关注。但有趣的是，似乎不是很多人留意到，搞统战工作的不只是大陆政府，台湾政府多年来也有对大陆民众进行统战。</p>
<p>台湾陆委会主委张小月上周赴立法院内政委员会报告2017年度施政计划及预算案，就披露了台湾政府去年对大陆统战的一些细节。报告显示，陆委会去年向台湾多个民间团体分别补助十几万到几十万元（新台币，下同，10万新台币约为4500新元），以邀请在海外的大陆民运人士和学者到台参访，或者支持海外民运活动等，全年总共花了约228万元。</p>
<p>我仔细看了一下报告，赫然发现一家我熟悉的台湾青年组织也榜上有名。这个团体每年都会组织一至两次活动，邀请海外的大陆青年学者赴台考察。过去几年，我曾参加过它举办的两次活动，与来自两岸的年轻学者们交流。</p>

<p>据我的亲身观察，台湾组织所谓统战的手法其实与大陆无异，大致上是以参观访问为主，参访政府机关、各大政党、学术及民间团体等，希望通过不同活动宣扬台湾多元民主价值，以期日后发挥更大作用。</p>
<p>平心而论，台湾在制度和软实力方面与大陆相比确实有着明显的优势。不少海外的大陆学者在台湾短短数天所见所闻后，都不由地称赞说眼界大开，增进了对台湾的好感。我记得有一个团友自此每隔两三年就会再报名参加。据他说，台湾社会的人情味及公民素质令人难以忘怀。</p>
<p>然而，一涉及两岸统独问题，台湾的统战就显得力不从心，甚至会出现反弹。记得有一次交流团的行程中，包括拜访时任台南市长、现任行政院院长的赖清德。当时赖清德一见到我们，就毫不客气地说：“各位来自中国的朋友，中国崛起了，但要小心民族主义很可怕啊。”</p>
<p>听到这里，一名大陆年轻学者随即反驳说：“我不同意赖先生您的观点，当年法国大革命之所以爆发，也是民族主义所带动，您把民族主义一刀切负面化了！”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>事实上，根据这些年来我和一些还有保持联系的大陆青年学者的接触，大部分人纵然对中共的管治有诸多不满，但几乎没有一个人是认同“台湾模式”的，更不用说对台湾的民主有很大的向往了。</p>
<p>其中一个原因是：中共统治下的大陆，当前虽存在着大量问题，但客观而言，经过30多年的改革开放，经济成就举世瞩目。尤其是2009年金融海啸后，世界经济陷入了几十年来少有的低潮，大陆却依旧保持经济快速发展的态势。相比之下，近年台湾经济节节下滑，自然难以吸引大陆人。</p>
<p>而在另一方面，或许也与中国人的特质有关，十九世纪在华生活的美国传教士明恩溥曾经对中国人的性格有一番画龙点睛的评论：“像中国这样一部复杂的社会机器，肯定会吱吱喳喳地作响，有时会在极大的压力之下弯曲，但实际上很少在压力之下断裂。中国的政体，装有很好的润滑剂，会在最紧要的时间和地方滴上一滴。”</p>
<p>上述观点套在现在的中国大陆也十分符合情况。中共在关键时刻往往会警觉反省，努力调整自身以适应新环境。诸如近日北京的红黄蓝虐童案、政府强行驱赶“低端人口”事件，在社会引起极大反弹之后，当局很快就作出一定让步和调整，天生忍耐力强的大陆老百姓也很轻易就“收货”。</p>
<p>一般而言，综合国力可分硬实力和软实力两大块。但到底哪一个因素最重要，学界有不同的看法。目前，两岸一个在硬实力占优，一个在软实力领先。台湾民众经常取笑大陆的硬实力统战吸引不了台湾人。但话说回来，台湾对大陆的软实力统战也是成效不彰。双方在这一场博弈中暂时打了平手。</p>
</div>]]></description></item><item><title>洞朗对峙后首访印度 王毅：中印友谊比“局部摩擦”重要</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171213-818373</link><author /><pubDate>Wed, 13 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171213-818373</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171213/ZB_1213_CJ_doc6xxrs828fky1gp55nn3m_12192256_liyang.jpg?itok=SJigPKyc&c=12603f88708bbd6c29301af797fb4116&timestamp=1513107001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>分析认为中印外长会晤具有象征意义，显示亚洲两个大国在尝试暂时搁下因边境争执引起的分歧，给双边关系注入新的动力。</strong></p>
<p>（新德里综合讯）中印两国洞朗对峙后，中国外长王毅前天首访印度，在新德里会见印度外长斯瓦拉杰，王毅指出中印间的友谊和睦邻关系，比边界上的“局部摩擦”重要得多。</p>
<p>王毅此行是赴新德里参加中俄印外长第十五次会晤，成为洞朗对峙危机之后访印的首位中国高官，有分析认为这次会晤具有象征意义，显示亚洲两个大国在尝试暂时搁下因边境争执引起的分歧，给双边关系注入新的动力。</p>

<p>新华社引述王毅说，2017年中印关系总体保持发展势头，双方都为此做出了努力，但并不令人满意。印度边防部队越界造成的洞朗事件使双边关系经受严重考验。此事最终通过外交手段予以和平解决，体现了双边关系日趋成熟，但教训值得汲取，应避免再次发生。</p>
<p>王毅表示，中印关系正处于一个关键时期，两国之间最重要的还是要真正培育起相互信任。有了互信，具体问题就有望在互谅互让基础上予以解决，缺乏互信，个别问题就会不断发酵溢出，侵蚀双边关系大局。为此，双方要加强各层级战略沟通，恢复已建立的对话机制，深化各领域务实合作，同时管控好存在的分歧，维护好边界地区的和平安宁。“中印用一个声音说话，世界都会聆听。希望这一天能够早日来到。”</p>
<p>斯瓦拉杰则表示，印度始终高度重视对华关系，将其作为印度外交政策的重要组成部分。作为两大发展中国家，印中关系的意义超越双边范畴，对地区乃至世界均具有重要影响。在当前世界形势复杂多变的背景下，印中关系虽遇到一些挑战，但总体保持平稳发展。两国通过外交手段解决洞朗事件，充分体现了双方的政治智慧。</p>
<p>印方始终认为，印中之间的共同点远远大于分歧，两国应加强战略沟通，增进战略互信，绝不能让分歧演变成争端，争端演变成冲突。印方愿与中方恢复各项双边机制性安排，推进各领域合作。同时管控好分歧，共同维护边界地区的和平安宁。只有印中携起手来，亚洲世纪才会真正到来。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中印两国今年边界事端多发，6至8月在洞朗历经了73日的军事对峙。《印度时报》前天报道，因对峙事件，日前约有1600至1800名中国解放军疑在洞朗地区建造永久根据地，长期驻守。</p>
<p>印度的无人机上周还因技术故障在中印边界锡金段飞进中国领空并坠毁，引起中方不满。</p>
<p>此外，中国西向的“一带一路”与印度东向的“东进政策”相背而行。印度明确反对中国的“一带一路”计划，认为“中巴经济走廊”侵犯了克什米尔主权问题，并缺席了5月在北京举行的一带一路峰会。</p>
<p>前天出席了中俄印外长第十五次会晤的俄外长拉夫罗夫则敦促印度参与“一带一路”，勿因政治问题影响平稳发展。</p>
</div>]]></description></item><item><title>恐难逃牢狱之灾 孙政才涉受贿罪正式移交司法查处</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171212-818073</link><author>于泽远</author><pubDate>Tue, 12 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171212-818073</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171212/2017-09-29t110304z_2106587433_rc11f5a751d0_rtrmadp_3_china-corruption.jpg?itok=OEoZztKo&c=72f5f73ed5b624a370150e7a9790f9ce&timestamp=1513037197 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>随着中纪委四个多月的调查结束，曾是中共“双接班人”体制热门人选、中国最年轻副部级高官的孙政才，被正式移交司法机关查处，并将出庭受审。</strong></p>
<p>中国最高人民检察院昨天发布消息，对中共十八届政治局原委员、重庆市委原书记孙政才以涉嫌受贿罪立案侦查并采取强制措施。这意味着中纪委对孙政才四个多月的调查已经结束，孙政才被正式移交司法机关查处，并将出庭受审，面临牢狱之灾。</p>
<p>54岁的孙政才曾是中共“双接班人”体制的两位主角之一，被视为中共十九届政治局常委的热门人选。今年7月24日，在距离中共十九大不到三个月的时候，中共政治局会议决定，由中央纪委对孙政才立案审查，“双接班人”体制由此瓦解。</p>

<p>孙政才是农学专业出身，担任过北京市农林科学院副院长，1998年出任北京市顺义区区长，2002年升任中共北京市委常委、秘书长，成为当时中国最年轻的副部级高官。</p>
<p>有分析认为，孙政才快速升迁的“伯乐”是时任中共北京市委书记的贾庆林。2002年中共十六大后，贾庆林升任中共政治局常委、全国政协主席。孙政才继续以秘书长身份辅佐北京市委书记刘淇。</p>
<p>2006年，孙政才出任农业部长，进入正部级大员行列，2009年担任中共吉林省委书记。2012年中共十八大后，孙政才晋升政治局委员、重庆市委书记，与另一名“60后”（1960年代出生）政治局委员、广东省委书记胡春华，并列成为中共下一代接班人的热门人选。</p>
<p>今年9月29日，中纪委宣布开除孙政才的党籍和公职。中纪委指孙政才犯下六条罪状：严重践踏中共政治纪律和政治规矩；严重违反中央八项规定和群众纪律，讲排场、搞特权；严重违反组织纪律，选人用人唯亲唯利，泄露组织秘密；严重违反廉洁纪律，本人或伙同特定关系人收受巨额财物，为亲属经营活动谋取巨额利益，收受贵重礼品；严重违反工作纪律，官僚主义严重，庸懒无为；严重违反生活纪律，腐化堕落，搞权色交易。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">分析：罪状严重 刑期料高于周永康令计划</span></h3>
<p>中纪委指控孙政才错误和罪状的措辞，比指控中共政治局原常委周永康、中办原主任令计划的措辞更为严厉。比如，周永康等人是“严重违反”政治纪律，孙政才则是“严重践踏”政治纪律；周永康是“本人及亲属收受他人大量财物”，孙政才是“本人或伙同特定关系人收受巨额财物，为亲属经营活动谋取巨额利益”。</p>
<p>分析人士认为，从中纪委对孙政才罪状的描述看，孙政才的刑期可能不会低于周永康和令计划。周永康和令计划都被判处无期徒刑。</p>
<p>10月29日，官方在公布的中纪委工作报告中称：“周永康、孙政才、令计划等人严重违反党的政治纪律和政治规矩，政治野心膨胀，搞阴谋活动。”“党中央及时察觉、果断处置，坚决铲除了这些野心家、阴谋家，消除了重大政治隐患。”</p>
<p>孙政才落马前，有网民根据公开照片发现他戴过劳力士等10多种名表。</p>
<p>也有网络消息称，孙政才妻子胡颖与令计划妻子谷丽萍都曾是民生银行“高官夫人俱乐部”成员，孙政才在中共十八大后仍不收敛、不收手，与多名女性发生关系，还为这些女性背后的企业提供“一带一路”资金等等。但迄今这些传言并没有得到官方证实。</p>
</div>]]></description></item><item><title>主管金融 传刘鹤明年出任副总理</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171212-818074</link><author /><pubDate>Tue, 12 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171212-818074</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171212/ZB_1212_CJ_doc6wjf5o6rq1vkv7re5ag_11195813_lipsin.jpg?itok=IljugsxN&c=399de3738afc7592a1af8af9de02f564&timestamp=1513020601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港综合讯）香港《南华早报》引述消息人士透露，明年3月中国全国“两会”中将就职的四位国务院副总理人选出现新的可能，被视为中共总书记习近平经济智囊的中共政治局委员刘鹤，将接过马凯的棒子，成为主管金融的副总理。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">建议倡导供给侧结构性改革</span></h3>
<p>今年65岁的刘鹤是财经专家，也是习近平倡导的“供给侧结构性改革”的建议者，他曾在1994年到1995年前往哈佛大学肯尼迪政府管理学院国际金融和贸易专业学习，获得公共管理硕士学位。</p>
<p>刘鹤目前仍任职中央财经领导小组办公室主任，国家发展和改革委员会副主任，他今年10月在中共十九大后晋升政治局。</p>

<p>根据《南华早报》获得消息，另外三位副总理人选，分别是已经晋升为政治局常委的原上海市委书记韩正，以及政治局委员、原中央统战部部长孙春兰，和政治局委员、原广东省委书记胡春华。其中，孙春兰将继承刘延东的担子，分管科教文卫，胡春华将继任汪洋的职务，分管农业与贸易。</p>
<p>在这四人之中，韩正出任常务副总理以及胡春华出任副总理，都是在各界意料之中。不过，刘鹤出任副总理则有些让人意外，外界此前传说他将成为王沪宁的继任者，接掌中央政策研究室。</p>
<p>《南早》称，近期支持刘鹤出任副总理的呼声变强，体制内人士认为，刘鹤虽然行政经验不足，但他如果进入国务院，依然能推进中国必要的经济体制改革。</p>
<p>中国国务院金融稳定发展委员会（金稳会）11月初正式宣告成立，现任国务院副总理马凯出任委员会主任，随着马凯明年3月“两会”换届后退休，刘鹤预计也将继任金稳会主任。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>双十一狂购之后 包装垃圾泛滥成灾</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171212-818075</link><author>孟丹丹</author><pubDate>Tue, 12 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171212-818075</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171212/ZB_1212_CJ_doc6xje18ajrtt13pe4y2i5_11195222_lipsin.jpg?itok=h1_qam1a&c=9777d4990f8f4392af4a94ea58d56830&timestamp=1513020601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<blockquote>
<p>我们也不愿意送那些黑塑料袋（快递包装），看一看，闻一闻就知道是不是回收垃圾做的，可没人禁止啊。——北京东城区李姓快递员</p>
</blockquote>
<p>中国“双十一”购物狂欢节刚过，“双十二”又将到来，又一轮“卖卖卖”与“买买买”的网购狂欢将再现快递大潮，数以亿计的快递包裹以及堆积如山的包装垃圾将充斥中国城乡各地，受访的业者指出，这些废弃品回收的比率很难超过10%。</p>
<p>近年来，迅猛发展的快递外卖被视为中国新经济的明星，但由于仅有十分之一的包装被回收，甚至有毒有害的垃圾废料也被再加工利用，快递包装成为环境污染的新源头，令多年实施未果的垃圾分类问题雪上加霜。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">去年快递业总收入 胜藏青宁三省GDP总和</span></h3>
<p>随着网购、懒人经济的兴盛，中国快递业近年来呈爆发式增长。2016年全球共约有700亿快件，其中中国的快递量占到近一半。根据国家邮政局的统计公报，2016年中国快递业收入达3974.4亿元（人民币，下同，约795亿新元），这个数字高于宁夏、青海和西藏三省GDP（国内生产总值）之总和，几乎与海南省2016年GDP相当。</p>

<p>此外，按业内人士“每增加1万个快递，可以带动一个人就业”的说法，2020年中国快递量增至500亿，届时将有100多万个新增就业。</p>
<p>快递业成为中国经济下行压力下的新亮点，而由此带来的环境代价则被忽略不计。</p>
<p>有专家指出，目前中国快递使用的纸板和塑料实际回收率不到10%，大多数包装被当做垃圾填埋或焚化。</p>
<p>2016年，中国产生的300亿个包裹，若按每个包装箱0.2公斤计算，将制造出600万吨包装垃圾，这些垃圾可以铺满北京整个中心城区；而要近百年才能降解的包装胶带，连起来能绕地球640多圈。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">不良商家用有毒有害塑料袋</span></h3>
<p>北京零废弃研究员陈立雯接受《联合早报》采访时指出，近几年由于拾荒大军流失，中国废品市场萎缩严重，政府也没有跟进措施，回收率很难提升。</p>
<p>此外，快递包装自身的卫生安全问题也令人不安。在强制性行业标准缺位，商家一味拼成本的竞争下，一些化工、医疗以及生活垃圾被回收加工成塑料袋。而有毒有害的塑料袋，被不良商家用作快递包装并不鲜见。</p>
<p>去年，厦门一名女子拆包心切，手口并用撕快递，结果导致嘴角溃烂流脓。北京东城区一位李姓快递员无奈地告诉《联合早报》记者：“我们也不愿意送那些黑塑料袋（快递包装），看一看，闻一闻就知道是不是回收垃圾做的，可没人禁止啊。”</p>
<p>根据快递行业监管机构——国家邮政局2016年8月提出的绿色快递业方案，中国的有毒有害物质超标包装物料要到2020年才会基本被淘汰。</p>
<p>同样的，中国人现在习以为常的外卖服务，产生的垃圾量也令人咋舌。有估算，中国互联网订餐平台一天大约会用到4000万个塑料餐盒，送餐塑料袋则可以覆盖59个足球场。</p>
<p>两个月前，公益组织重庆市绿色志愿者联合会状告中国三大外卖平台，诉其不向消费者提供环保选项，要求承担损害环境的责任，这起公益诉讼引发社会广泛关注。</p>
<p>本报测试发现，虽然目前平台已向用户提供是否需要一次性餐具的选项，但用户仍可选择多套餐具，并且都不需付费。</p>
<p>在舆论压力下，有商家推出可循环，可降解包装，但因没有强制性标准规定，实施效果并不理想。</p>
<p>苏宁物流今年“双十一”在全国13个城市投放“共享快递盒”，据称单次使用成本仅0.025元，但由于快递员以及消费者都“嫌麻烦”等原因，并不受欢迎。</p>
<p>对于被称为绿色环保的可降解塑料袋，除了成本因素难以推广外，环保人士对其最终的环保效果也提出质疑。</p>
<p>零废弃联盟政策顾问毛达受访时指出，可降解塑料盒袋听起来很美，但需要工业化堆肥设施，而目前中国具备堆肥设施的城市并不多。</p>
<p>此外，在垃圾分类远未见成效的情况下，民众很难将可降解与普通塑料袋区分投放，最终可降解盒袋也会变成混合垃圾，被送到填埋场或垃圾焚烧厂。因此，虽然中国的网购、快递业务的发展是“日行千里”，但是妥善处理包装垃圾的重任，依然“路漫漫其修远兮”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>山东暴雪 举步维艰</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171212-818076</link><author /><pubDate>Tue, 12 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171212-818076</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171212/ZB_1212_CJ_doc6xxphgcr84na2km1n3n_11173312_lipsin.jpg?itok=yocLlcu7&c=058639d32f4b66b94164687b6491aea3&timestamp=1513020601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>受冷空气影响，中国山东全省昨天降温三摄氏度左右，烟台普降大雪，部分地区发布道路结冰黄色预警信号。这是当地民众在雪中出行。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171212-818077</link><author /><pubDate>Tue, 12 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171212-818077</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171212/2017-06-02t151436z_1081261947_rc1c21bc45b0_rtrmadp_3_china-usa-crime.jpg?itok=BbR7gnqG&timestamp=1513041935 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>我想尝试实现法治。我想尝试实现民主和自由，这是我的终极目标……政权更换。</p>
<p>——流亡富商郭文贵近期于纽约接受法新社采访时宣称欲更换北京政权，他认为自己能在三年内实现这一目标。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>易锐民：香港高官难当！</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171212-818078</link><author>易锐民</author><pubDate>Tue, 12 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171212-818078</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>香港立法会昨天加强保安，在面向示威区的外墙前，增设约一米高的钢板，公众需要通过侧门进入立法会大楼；示威区也增设了铁马。</p>
<p>为什么如临大敌？因为，立法会内一场“修改议事规则战”正进行得如火如荼。</p>
<p>正如港英时期的立法会主席黄宏发昨天出席立法会午宴后发出的肺腑之言，他认为现在大家玩得过了火，建制派和民主派都玩得过火，“好难睇”（很难看）。</p>

<p>香港两大阵营在政治上闹翻天，水火不容，整个社会都要受罪。不论修改《议事规则》背后的动机如何，这场“攻防战”，只能再次反映香港社会依然严重撕裂。</p>
<p>除了立法会成为建制派和泛民的斗争战场，香港的高官也经常受到两大阵营不留情面的刁难。例如，几乎已肯定会在数月内离职的律政司长袁国强，就因经常要处理如烫手山芋的政治事件，每日都受尽两边的责难。</p>
<p>袁国强自2012年上任以来，经历政改、人大释法、将泛民或本土派议员DQ（取消资格）、及对社运人士复核刑期等连串硬仗，民望因而持续下滑，刚好跟特首林郑月娥的走势相反。</p>
<p>今年的“十一”，泛民发起“反威权游行”，要求袁国强下台。在他们眼中，本届港府有非常清晰的角色分配，当林郑进行形象工程，修补撕裂之际，袁国强则负责“打手”工作。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>泛民批评袁国强任内积极打压民主派、多次提出政治检控、还协助林郑通过“一地两检”等争议性问题，更有人直斥他早已“染红”，曾协助前特首梁振英以司法手段打压泛民。但所谓“染红”之说，他们又拿不出证据来。</p>
<p>在“十一”游行中，竟有示威者穿起“囚衣”，高举“舔共袁凶”横额，直斥袁国强坚持向学生领袖上诉加刑，行为等同“舔共”。他们发出如此侮辱性的言行，相当歹毒。</p>
<p>最终，泛民的“倒袁”目标实现了。综合多方消息来源，随着中国全国人大常委会几个月内通过“一地两检”法案，袁国强就会正式呈辞，结束五年半官场生涯。</p>
<p>另一方面，建制派也不满袁国强留下多个具争议性议题，让其接任者（大热门是资深大律师郑若骅）收拾烂摊子，包括迟迟未检控《苹果日报》老板黎智英等“占中”搞手、未处理好的“一地两检”及《国歌法》本地立法工作等。</p>
<p>近日，继本土民主前线（本民前）召集人黄台仰违反保释条件之后，另一名涉嫌参与旺角骚乱案的本民前成员李东升，上周末也缺席聆讯，高等法院马上向二人发出拘捕令，要把他们缉拿归案。</p>
<p>建制派一方面批评这群曾扬言“玉石俱焚”的所谓“勇武派”激进人士，最终落荒而逃，光环尽失，另一方面也将这笔账算在袁国强身上，指责他“放生”，让黄、李二人有机会出逃。</p>
<p>前立法会议员王国兴批评袁国强“为官避事”，“占中”至今已三年多，仍有大批违法者未检控，而且“一地两检”还未完成就离开，不负责任。</p>
<p>总之，袁国强是两面不讨好，身处夹缝中。据悉，他申请离任，一方面是他有感于身体不胜负荷，不想再做下去，更主要还是想重操旧业，毕竟，当资深大律师所获的报酬，比当律政司长高出何止数倍。</p>
<p>不过，出身自黄大仙区基层家庭的袁国强，曾在访问中坦言：“就像我一直告诉我的父母和朋友，如果我并没有当上这（司长）职位，那么有某些事情我永远不会有机会遇到，有某些事情我亦永远不会有机会学习到，而那些事情正正是金钱所买不到的。”</p>
<p>若他的离任不是为了金钱，那么，他的选择，只反映了一句话，就是“香港高官难当”，这也正是香港的政治现实。</p>
</div>]]></description></item><item><title>派特使接触 专家：达赖或有望与北京重启谈判</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171212-818079</link><author /><pubDate>Tue, 12 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171212-818079</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171212/ZB_1212_CJ_doc6xw4ypghi8n1cp3m1n3m_11204443_lipsin.jpg?itok=JuETCVZC&c=0a4a8ae9cc4acc7a8dc9e30b5136633c&timestamp=1513020601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>达赖喇嘛上个月表明“不纠缠过去，西藏人希望同中国在一起”，并多次表达返藏意愿。专家分析指中国政府与达赖的关系可能出现微妙变化，而在藏藏民也希望达赖能够在习近平第二任期内抓住机会，消除分歧。</strong></p>
<p>（伦敦综合讯）流亡海外的达赖喇嘛据报曾在11月中委派特使低调访问中国大陆。专家分析，中国政府与达赖的关系可能出现微妙变化，多次表达返藏意愿的达赖或有望与中国领导人习近平重新接触谈判。</p>
<p>英国广播公司中文网本月7日报道，达赖喇嘛派西藏流亡政府前总理桑东仁波切11月中旬秘密前往云南省昆明市。</p>

<p>尽管该消息尚未获中国官方和西藏流亡政府证实，说法已引发许多关于达赖喇嘛与北京接触的猜测。</p>
<p>英国广播公司引述伦敦西敏寺大学政治与国际关系学系主任、中印问题专家阿南德的看法称，即使达赖喇嘛尝试与北京接触，也会按照北京制定的条件进行。</p>
<p>达赖喇嘛此前已公开表示愿意回到西藏。他上月17日在达兰萨拉接见前来朝圣的40名中国境内藏人时说：“我永远不会忘记你们，只要中国政府同意，我就马上回到西藏。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">藏区民众可悬挂达赖画像</span></h3>
<p>上个月23日，达赖又发表声明说：“不纠缠过去，西藏人希望同中国在一起”。据香港《明报》报道，西藏流亡政府官员日前在纽约出席活动时，再次传递了达赖喇嘛希望返回西藏的愿望，以及流亡藏人不反中国与汉人的和解信息。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>也有观察人士发现，中国政府允许藏区民众悬挂达赖喇嘛画像，释放善意，种种迹象让北京与达兰萨拉之间的谈判和解看来更为乐观。</p>
<p>生活在西藏的藏人也对达赖喇嘛形成压力，希望达赖喇嘛能够在习近平第二任期内抓住机会，消除分歧，否则这个机会窗口几年后就会消失。</p>
<p>前印度大使、国际问题专家史托布丹受访时说，在习近平任内，中国让达赖喇嘛返回的可能性似乎更大。今年10月中共十九大之后，习近平已经大权在握，内政与外交，完全可以自主定夺，且普遍认为习近平对西藏有特殊感情，他比任何前任更具有解决西藏问题的能力。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">传奥巴马充当 习近平与达赖“信使”</span></h3>
<p>托布丹指，达赖喇嘛制定的“5／50展望” ，即放眼五年同中国对话的策略，但是与此同时在有必要的时候准备再奋斗50年，换句话说就是“希望实现最好，同时为最坏作准备”。</p>
<p>另有说法指，美国前总统奥巴马可能充当了习近平和达赖喇嘛间的“信使”，奥巴马于上月29日在北京会见了习近平，短短两天后，他又于12月1日在新德里会见了达赖喇嘛。</p>
<p>不过，对于达赖喇嘛是否能够回国，一般相信仍牵涉多方的利益和考虑。1959年达赖喇嘛逃亡印度，严重影响了中印关系，影响延续至今。</p>
<p>中印问题专家阿南德却不认同这种说法，他指出，部分印度安全专家认为达赖喇嘛返回西藏，将对印度构成威胁，这有点自以为是，也不公平，因为印度近年来并没有在西藏问题上做过什么实事，印度并没有对中国统治西藏或者对西藏人受苦表态。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国研究以核能为冬季供暖</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817788</link><author /><pubDate>Mon, 11 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817788</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171211/efxc-fypatmw6846444.jpg?itok=nMY4JXzS&timestamp=1512959328 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合电）急需改变冬季燃煤取暖方式以保护环境，又面对“煤改气”困境的中国官方正在研究以核能作为冬季供暖来源。</p>
<p>中国媒体报道称，国企中核集团11月底在北京正式发布了其自主研发的“燕龙”泳池式低温供热堆。据称，代号“燕龙”、型号为DHR-400的区域供热反应堆已经实现安全供热168小时，充分验证了其可行性和安全性。</p>
<p>据报道，一座400兆瓦的“燕龙”反应堆可以供应2000万平方米的建筑面积供暖，相当于20万户三居室。</p>

<p>中国长期以来以燃煤作为发电和民间冬季供暖的重要来源，不过由于中国空气污染问题恶化，官方正努力寻找其他能源替代来源。这个冬季，北方28个城市强推“煤改气”改革，岂料因天然气供应不足，不但导致天然气价格飙升，许多地方民众更因“气荒”而无法取暖，河北一些乡村地区的小学老师甚至得带领学生“跑步取暖”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">低温反应堆被指<br/>
安全性高于传统反应堆</span></h3>
<p>综合路透社、德国之声报道，“燕龙”区域供热反应堆的原理是用小型低温核反应堆取代燃煤或燃气锅炉，进行供热。 由于低温反应堆温度不会超过摄氏100度，因此被认为安全性高于传统反应堆，它的另一优势是可以直接与现存供热网络并网。</p>
<p>上海核工程研究设计院副总工程师顾申杰对路透社表示，这项技术已经研发成熟：“他们（中核集团）已经（使用这一技术）为他们的研究所和其他办公建筑供暖，顺利运行三年”。他认为，下一步的发展便是将该项技术进行商业化转换。</p>
<p>利用传统核能发电厂供热在俄罗斯和东欧地区较为普遍，但中国旨在成为第一个专为城市供暖建造核反应堆的国家。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中核集团科技委常委程慧平表示，对于大部分地区依然依赖“集中供暖系统”中国北方而言，区域供热反应堆可能是一个理想方案。</p>
<p>按照该集团的说法，“燕龙”系统所需要的放射性物质仅相当于一个装机容量10亿瓦的传统核能发电厂的2%，不过核能供热的理念要得到公众接受，仍存在一定难度。</p>
<p>在今年年初的一次会议上，程慧平表示：“我们必须面对中国北方5亿到6亿的老百姓，告诉他们泳池反应堆是绝对安全的。”</p>
<p>除了安全因素之外，区域供热反应堆在经济上是否划算也仍是一个问题。中核集团表示，预计核能供暖的价格约为每千兆焦耳30到40元，低于天然气供暖。但一位核工业咨询师对路透社表示，区域供热反应堆的经济可行性依然难以预测。</p>
<p>上海核工程研究设计院的顾申杰也指出，审批过程将持续较长时间，每个项目都要通过环境评估及概念设计审核。</p>
<p>“我不认为这会在五年之内完成。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>中外学者：应把故事讲好 构建新概念助外界了解中国</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817789</link><author>杨丹旭</author><pubDate>Mon, 11 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817789</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中外多名学者认为，外界对新时代的中国兴趣倍增，而中国也面对向世界解释好自己的挑战。</strong></p>
<p>步入新时代的中国需结合自身特点构建一套“中国概念”，来讲好中国故事、提升外界对中国的了解。如果只沿用世界现有的“通用概念”（common concept）去解释中国的发展，往往无法行之有效地阐述中国故事，还可能更加深外界对中国崛起的担忧。</p>
<p>由中国国务院新闻办公室和上海市人民政府主办的第七届世界中国学论坛昨天在上海举行，多名中外学者在大会上都提到，外界对新时代的中国兴趣倍增，而中国也面对向世界解释好自己的挑战。</p>

<p>俄罗斯科学院远东研究所首席研究员罗曼诺夫发言时指出，中共提出的“强国”愿景让其他国家害怕，原因在于国际社会缺乏对中国全面客观的理解，导致无法正确判断中国崛起对世界秩序产生的影响。</p>
<p>罗曼诺夫说：“越是害怕越不理解，越不理解就越害怕，这是最不理想、最需要避免的思路。”</p>
<p>与会学者认为，国际社会有必要加深对中国的认识，中国也应该思考如何更好地向世界解释中国。中国社科院数量经济与技术研究所原所长汪同三认为，中国在向世界解释中国时，应该尽量多使用通用概念，但也要设法利用具有中国特色的新概念，对外说清楚中国故事。</p>
<p>他说：“我们一方面要用通用概念，尽量做到能用就去用，但是只用通用概念解释不了所有东西，还是要推出我们自己的概念……这些新概念具有中国特色，比如中国所提出的‘一带一路’倡议。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>汪同三也解释说，用特有的“中国概念”去解释国际上的通用概念，讲中国故事，并非要把这些概念往外输出，而是希望外界理解，以帮助外界认识中国。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">党校原副校长李君如：“恐中”部分源自恐惧中共</span></h3>
<p>西方学界近年出现有关“修昔底德陷阱”的讨论，认为崛起的大国与守成大国对彼此的疑虑与不安，最终很可能会导致战争。对此，出席论坛的中共中央党校原副校长李君如接受《联合早报》采访时分析，冷战时期形成的冷战思维，认为后发大国的出现将引发战争，导致外界对中国的崛起一直抱有警惕和恐惧。</p>
<p>不过，李君如相信，中国可以用过去40年发展的事实，向世界证明中国有能力做到和平崛起，也应该设法让外界认识到中国文化中讲究“以和为贵”，争取把中国要做的事和要走的路，向世界说清楚。</p>
<p>他也坦言，外界对中国崛起的害怕，部分源于对中国共产党的恐惧，要把中共的特质和特殊的使命向世界阐述清楚更不容易。“如果中国现实中的故事、中国的文化，以及中国共产党究竟是什么样的政党都能讲清楚，好多问题都能解决，但这得靠我们花很多功夫去做。”</p>
<h3>陆克文：外界关注中共人事 勿视为窥探机密</h3>
<p>澳大利亚前总理陆克文在主旨演讲中提到，过去30年中国取得巨大发展成就，也产生很多新概念，这些概念并未在海外得到好的解释和理解。</p>
<p>他还观察到，在中国崛起过程中，国际社会对中国的兴趣越来越浓，外界希望知道中国未来的计划、军事策略、外交政策、金融改革细节等，甚至中国政治和中共高层人事安排等被中国视为内政的事务。</p>
<p>陆克文呼吁中国提高透明度，更开放地面对国际社会对中国日益增加的兴趣，而不是把这当成窥探中国国家机密的计划，因为随着中国的实力日益增强，外界了解中国的渴求只会越来越强。</p>
</div>]]></description></item><item><title>多和解少恶斗？促转条例挑动台湾朝野神经</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817790</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Mon, 11 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817790</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171211/ZB_1211_CJ_doc6xw688lokpgudmi2gwt_10192516_lipsin.jpg?itok=yJPN36Iw&timestamp=1512934201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>25岁的黄治勤（金融业专员）依稀记得，童年时祖父母曾好几次带自己到中正纪念堂参观，但当时年幼的他，对馆内展品懵懂无知。等到再长大点，纪念堂给他印象也只停留在馆外那绿意盎然的公园——那是他每次探望舅舅一家时必经之路。</p>
<p>而今，随着这座白墙蓝瓦、满载历史印记的建筑即将随着民进党政府《促进转型正义条例》的落实而转型，黄治勤也没有太多想法，他坦言，纪念堂对他来说“本来就可有可无”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">外省第三代希望 处理上找到最好平衡点</span></h3>
<p>只不过，身为第三代外省人，他明白纪念堂对家中“深蓝”长辈们的意义重大。三年前曾与友人一同参加“太阳花学运”反国民党的黄治勤说：“我知道蒋介石是过去威权体制下极权专制的独裁者，但我也知道纪念堂是家里长辈，尤其是祖父母在情感上的依托…… 我只希望执政者能照顾到各方的感受，在转型正义的处理上找到最好的平衡点。”</p>

<p>他的这种感受，正好反映民进党政府要推进转型正义所激起的情感纠结。上周，立法院历经逾12小时的马拉松式审议，三读通过《促进转型正义条例》（简称促转条例），高举转型正义大旗被民众票选上台的总统蔡英文，即将履行选前的关键承诺。</p>
<p>“当所有人民可以一起面对过去，整个国家才能走向未来，我期待这天到来，就是转型正义完成后，台湾不再有任何政党需要再背负威权统治包袱，人民不再因为痛苦历史记忆来相互仇恨。”在上周三的民进党中常会上，身兼党主席的蔡英文发表谈话，强调“转型正义不是为了斗争”，并承诺这是民进党政府“会坚持的原则”。</p>
<p>然而，舆论分析认为，促转条例若执行不当，效果将与蔡英文的说辞完全相反，届时不仅无助于台湾社会和解，还可能深化族群对立和蓝绿恶斗，并成为执政当局“去中国化”的借口，令原本已经每况愈下的两岸关系进一步恶化。</p>
<p>根据条文，行政院未来将设置“促进转型正义委员会”（简称促转会），规划开放政治档案、清除威权象征，以及平复威权时期的司法不法等任务。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>除了行政调查权，促转会也具备司法权，可对毁弃、损坏或隐匿相关档案或文书资料者判刑，引发违宪之虞。国民党主席吴敦义已表示将申请释宪。</p>
<p>此外，促转会也须在两年内向行政院长提出含完整调查报告、规划方案及具体实施步骤的任务总结报告，任务完成后即解散。由于提交报告的时间点正好落在2020年总统大选前，这也招来外界对促转会的政治性和公正性的质疑。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">亲蓝媒体质疑：冰菜热炒是为转移焦点</span></h3>
<p>“你到底是要和解，还是只要巩固你的政权？”东华大学民族事务与发展学系教授施正锋接受《联合早报》访问时，向蔡英文抛出这个疑问。</p>
<p>施正锋首先指出，促转条例草案早在去年就已送出立院司法及法制委员会，却迟至上周才三读，显然是因为“一例一休”弄得社会各界很不高兴，蔡英文政府政绩不好，所以拿（《促转条例》）出来用，巩固基本盘。近日，涉及“一例一休”的《劳动基准法》修法一波三折，不仅舆论反应不佳，劳工和年轻族群更是群情激愤，对选前承诺照顾劳工的蔡英文和行政院长赖清德强烈挞伐。</p>
<p>亲蓝的《联合报》也发表社论指出，民进党把搁置一年多的《促转条例》从“冰库里翻出来，重新热炒上桌，目的当然是在转移执政绩效欠佳的焦点”。社论说：“近期猎雷舰弊案、劳基法和燃煤空污等争议不断，民怨四起，而明年选举将近，民进党显然认为走回政治对抗路线是最佳选择。接下来，必是无止尽的攻讦。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">日据时期慰安妇与原住民 被排除引发质疑</span></h3>
<figure class="image-placeholder inline-right"><img alt="china-1112.pdf_Medium.jpg" height="500" src="/sites/default/files/inline_images/20171210/china-1112.pdf_Medium.jpg" width="298"/><figcaption></figcaption></figure><p>另一方面，《促转条例》排除日据时期与原住民、慰安妇受迫害历史的做法也引发质疑。</p>
<p>促转条例仅适用于“威权时期”，即1945年8月15日二战日本宣布投降，至1992年11月6日外岛解严为止 。换言之，促转会追讨和清查的对象，将以国民党执政早年的“两蒋”政权为主，这与民进党政府去年设置的不当党产处理委员会类似。</p>
<p>施正锋说：“有关不当党产的部分，党产会已经处理得差不多，现在设立促转会，是拿来应付白色恐怖时代的受害者。”</p>
<p>他补充，蔡英文不处理慰安妇，是“不希望节外生枝”、“不敢处理日本”，而原住民不获纳入转型正义“更是鬼扯”。“如果你只要讲威权时代，那就改名叫威权时代促转条例啊。”</p>
<p>对此，有民进党立委解释，促转条例现阶段先聚焦威权时代，未来可再进一步处理其他面向的转型争议。不过，也有评论认为不应无限上纲，城南文史工作室负责人李道勇说：“难道要从1624年的荷兰、西班牙、明朝郑政权、满清政府将台湾割让日本，也要加上去追溯？”</p>
<p>目前的促转条例实际目标锁定“两蒋”时代，也再次引发了民进党政府“去蒋化”，乃至“去中国化”的联想。由于条例明定消除威权象征，外界认为这意味全台196条中正路、30所以中正为名的学校和数百亿枚与蒋介石有关的硬币将改名、改版，府院对此已急忙灭火否认。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：成清算和斗争国民党工具</span></h3>
<p>《苹果日报》引述消息人士称，蔡英文认为应先处理威权时期不当审判与人权压迫问题，与威权有关的路名，“不是只有改名一途”，且她也没有设时间表。但可以确定的是，中正纪念堂转型势在必行。</p>
<p>台湾大学政治系荣誉教授张麟征受访批评：“这是清算和斗争国民党的工具，基本精神就是去‘中国化’和‘反中’，而这些所作所为都会造成两岸关系进一步恶化。”尽管蔡英文承诺“维持现状”，但她始终拒绝承认“一个中国”的“九二共识”，导致两岸关系从她上任后急冻。</p>
<p>张麟征说：“大陆不仅听你说什么，还有看你做什么。”</p>
<p>然而，对威权时期的受难者家属而言，促转条例不是什么政治斗争的工具，而是让他们的伤痕有可能得以平复的必要依据。长期关心法案进展的政治受难者关怀协会理事长蔡宽裕说：“我们是要历史真相，因为过去多人无端失踪，现在子弟还不知道先人怎么了，所以应该还原当时历史真相，这厘清历史责任，我们不是要斗争清算。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>蔡英文：转型正义简化为改名“很可惜”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817791</link><author /><pubDate>Mon, 11 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817791</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾朝野对《促进转型正议条例》争议不断，台湾总统蔡英文昨天发言解释，将转型正义直接简化为改名，“实在是很可惜的事情”。</p>
<p>综合联合新闻网、中时电子报消息，蔡英文昨天在台北举行的“2017世界人权日”纪念活动上致词说，“促转条例”通过后，外界有些人表达对于道路、学校改名的疑虑，但她表示，从其他国家转型正义的经验中，可以发现转型正义所涉及的是整个国家、社会的过去，而不只是改名。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">整理政治档案和口述历史 启动威权时代真相调查</span></h3>
<p>她强调，真正的转型正义是促进和谐延续的工作，真相调查、司法平反、社会沟通等，都是转型正义应该要做的事情，未来的“促转会”将继续整理政治档案，结合民间口述历史的成果，启动威权时代的真相调查工作。</p>

<p>蔡英文表示，转型正义是为了和解，正因为如此，在处理真相调查时，会以最严谨的态度处理，转型正义“不是一竿子打翻一船人”，对立绝对不会带来和解。</p>
<p>她也说，世界上已经有一些从威权走向民主的国家，台湾也即将加入，政府会持续让台湾的民主深化下去，继续守护自己的民主。她也期许未来即将成立的“促转会”，能创造和解的社会氛围，以及对话的空间，“没有和解的氛围，就不会有转型的正义。”</p>
<p>台湾立法院本月5日通过了《促进转型正义条例》，根据条文，凡出现在公共建筑或场所的纪念或缅怀威权统治者的象征，都有可能改名或移除。</p>
<p>民进党政府称，这是为清除台湾威权统治时期的象征，促进社会和解，国民党发言人洪孟楷则质疑这是针对国民党的清算条例，内容有违法、违宪之嫌，是“大开民主倒车”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817792</link><author /><pubDate>Mon, 11 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817792</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171211/ZB_1211_CJ_doc6ud8jjyi15s4k1t6aeo_10191603_lipsin.jpg?itok=NKAFuLEi&timestamp=1512934201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>很多北京人其实关注的不是摘广告牌本身，而是他们不喜欢“一刀切”，不喜欢“排浪式”“运动化”的社会治理行动。他们也不愿意什么都人为地整齐划一，希望城市多有一些自然生长的空间，哪怕这在市井层面意味着一点“乱”的现象。</p>
<p>——北京市清理“天际线”行动引起市民反弹。《环球时报》总编辑胡锡进9日撰文指，很多人就是不高兴市里做决定前没和公众商量或商量得不够。大家对政府下一步又会推出什么统一治理行动心里没底，怕自己的利益受到损害。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>于泽远：国际发力 国内不给力</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817793</link><author>于泽远</author><pubDate>Mon, 11 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817793</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中共十九大10月下旬闭幕后，中国先后接待美国总统特朗普访华、举办中共与世界政党高层对话会、举办首届“南南人权论坛”，在国际舞台上的表现颇为亮眼。</p>
<p>上月特朗普访华期间，中美元首不仅联手制造出轻松和谐的政治气氛，双方更签下2535亿美元的贸易大单，在中美关系史写下浓墨重彩的一笔。对于中美两国来说，这次访问都算一次双赢。</p>
<p>本月初举行的中共与世界政党高层对话会，吸引了120多个国家近300个政党领导人参会。中共总书记习近平在开幕式上发表主旨讲话，王沪宁晋升中共政治局常委后首次在外交场合亮相，平素较少参加外事活动的中宣部、中纪委、中组部多名高官也现身与各国政党领导人研讨互动，对话会可说是中共历史上少见的一次成功的国际公关活动。</p>

<p>就在中国高层在外交上频频发力并取得不错成绩的同时，国内一些地区和部门的表现却明显有些不给力。</p>
<p>其中，北京市为消除火灾隐患、整治城市面貌而采取的一些强制手段，被舆论贴上“驱赶低端人口”“简单粗暴”“一刀切”等等标签；有关部门在华北地区强力推行“煤改气”“煤改电”措施，导致天然气价格飙升，一些地方供暖迟到，河北省曲阳县有多所乡村小学被迫让学生“跑步取暖”。</p>
<p>一时间，网络舆论几乎一边倒地批评官方罔顾民生，甚至有一些官媒也加入批评者行列，让官方突然遭遇十九大后首场舆情危机。</p>
<p>北京市显然处在舆论漩涡的中心。十九大后，一些地方领导人突破高层对习近平“核心”“领袖”的定位，将习近平称为“伟大领袖”“英明领袖”，甚至在会场上高挂习近平的巨幅画像。北京市领导也数次提到“英明领袖”。不过，这些带有个人崇拜色彩的颂词被高层及时止住，没有继续蔓延。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>11月18日，北京市大兴区一场大火夺走19条生命，北京市随即在全市范围展开大排查大清理大整治活动。活动原本要整治违法出租场所，消除火灾隐患，但在“层层传导压力”的思路下，一些乡镇不顾众多外来人口的实际困难，以“三天内搬迁”等粗暴手段将租户赶出住所，造成一些人在北京无处安身，被迫返乡，被舆论指为“清理低端人口”。</p>
<p>“清理低端人口”引发的舆论风暴还在发酵，北京市又展开了一场“打造美丽天际线”攻坚战。根据上月发布的新版《北京市牌匾标识设置管理规范》，北京市开始对全市建筑物的牌匾标识进行大规模清理，目的是净化城市空间。这些天，不仅许多高楼大厦上的醒目牌匾标识被拆除，甚至像街边一层楼高的“庆丰包子铺”招牌也被摘下。</p>
<p>这一来，北京的城市空间虽然有所净化，街道的生机却也跟着减少了许多。“打造美丽天际线”与民众的便利和感受显然产生了矛盾，舆论自然又是一片哗然。包括人民网、《环球时报》等官媒也对此提出批评。</p>
<p>应该说，北京市近期消除火灾隐患，整治非法出租场所，净化城市空间等行动都有其必要性，而不是要和舆论对着干。与往届相比，新一届北京市领导层在上述行动中显示了前所未有的决心和执行力，这原本也不是坏事，但为什么北京市突然就陷入舆论的口水之中？</p>
<p>其中一个很重要的原因就是官方与民众之间缺乏沟通。几年前，官方在推行与民众利益相关的政策时，还尝试过进行民意调查、召开听证会等手段，争取舆论和民意支持。但在北京市系列整治以及“煤改电”“煤改气”等行动中，这些官民沟通手段似乎被遗忘了，只剩下官方的“坚决”和“大力”。</p>
<p>这场舆论危机暴露出有关方面仍缺乏沟通民意、应对舆情的能力。它再次说明，即使出于消除安全隐患、提升城市形象、改善环境状况的良好愿望，官方也不能单靠权力的强势去夺取立竿见影的效果。权力如果急功近利，它的反效果往往也会突如其来，让权力陷入尴尬甚至困境。</p>
</div>]]></description></item><item><title>徐芳达总结四天山东考察：新鲁可在三大领域深化合作</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817794</link><author>林展霆</author><pubDate>Mon, 11 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817794</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171211/20171211_cheehongtat.jpg?itok=0TDGU89D&c=f56775b6e17ca285e90681efc9fe795f&timestamp=1512971098 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>新加坡—山东经贸理事会新方联合主席徐芳达与山东正副省长会面，并重申新加坡与山东之间的良好关系，并同意在现代服务业、食品贸易和能源与石油化工等领域深化合作，增加双边贸易和投资。</strong></p>
<p>新上任的新加坡—山东经贸理事会新方联合主席徐芳达上周三（6日）到访山东进行四天考察，期间与山东省长龚正和理事会中方联合主席、副省长任爱荣等领导人会见。双方重申新加坡与山东之间的良好关系，并同意在现代服务业、食品贸易和能源与石油化工等领域深化合作，增加双边贸易和投资。</p>
<p>徐芳达也是通讯及新闻部兼卫生部高级政务部长，他今年7月从已卸下政治职务的前任新方联合主席张思乐手中接过棒子，这是他首次以此身份到访山东。</p>

<p>徐芳达昨天（12月10日）接受《联合早报》访问时说，双方在会面时进行了良好的讨论，为接下来的合作定下了方向。他说，步入新时代和新起点，新鲁（山东）应该秉持“继往开来，共创双赢”的精神，深化合作。</p>
<p>中共山东省委机关报《大众日报》则引述山东省长龚正说，对于徐芳达接任理事会新方联合主席表示祝贺，并指新加坡—山东经贸理事会对深化鲁新合作发挥了积极作用，已成为双方“全面交流合作的重要桥梁和纽带”。</p>
<p>徐芳达总结此趟行程时说，新加坡和山东接下来有机会在现代服务业、食品贸易以及能源与石油化工这三大领域深化合作。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">山东中产阶级增加 对高素质服务需求提高</span></h3>
<p>他指出，随着山东中产阶级人数增加，民众收入提高，对于高素质医疗、教育和零售物流等现代服务的需求将提高，今天也有更多新加坡企业有兴趣进驻山东市场。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>其次，徐芳达说，山东是农业产品和食品的重大出产地，新加坡则是东南亚的贸易和物流枢纽，双方接下来可探讨相互认可彼此的食品安全和管制标准，以促进农业产品、海鲜、酱料、小吃等食品的贸易，惠及两地企业。</p>
<p>第三，山东也是中国重大能源与石油化工基地。徐芳达指出，双方目前正探讨让更多新加坡企业到山东参与基础建设发展，山东的能源和石油化工企业则可借助新加坡的区域枢纽优势，到此展开交易。</p>
<p>除了凯德集团、盛裕控股等大企业，徐芳达也希望为本地中小企业开创更多到山东发展的机会。</p>
<p>他举例说，凯德目前在青岛设有商场，当局可探讨与凯德合作，带领更多出售新加坡产品的商家到那里发展。</p>
<p>徐芳达此行也会见了济南市长王忠林和青岛市长孟凡利，并参访家电品牌海尔和科技企业浪潮集团等总部位于山东的知名企业。</p>
<p>他指出，这些企业近年来发展迅速，新加坡希望在它们的国际扩展过程中发挥增值作用，吸引它们将触角延伸到新加坡和东南亚。</p>
<p>新加坡—山东经贸理事会成立于1993年，至今召开了19次会议，上一次会议去年9月在新加坡召开，下一次估计于明年中召开。据新加坡国际企业发展局提供的数据，新加坡企业在山东的投资额迄今已超过130亿新元。</p>
</div>]]></description></item><item><title>林毅夫吁设绿色基金助贫国发展</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817795</link><author /><pubDate>Mon, 11 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817795</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京新华电）世界银行前首席经济学家林毅夫前天在北京表示，当今世界亟待设立全球性的绿色基金，以鼓励和支持低收入国家走上绿色发展的道路。</p>
<p>林毅夫在北京举行的联合国环境规划署的新书《绿色产业政策：概念、政策和国家经验》发布会上说，工业化是低收入国家消除贫困的必经之路，传统的工业化进程会导致环境污染问题，但绿色发展道路能实现经济和环境的双赢。</p>
<p>林毅夫表示，绿色发展理念逐渐成为当今国际社会的共识，绿色技术显得格外重要，但这些技术掌握在少数发达国家或中等收入的大国手中，处在工业化早期的国家很难发明新的绿色技术。</p>

<p>他说，对于处于工业化早期的发展中国家而言，由于绿色技术及能源的价格比传统技术及能源的价格高，因此应该在国际上成立一个基金，以支持这些国家采用绿色技术，联合国环境署和关心绿色发展的民间组织应当尽快设立这样的基金。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>驻克罗地亚前大使吴正龙： 中国已掌握南中国海形势主动权</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817796</link><author /><pubDate>Mon, 11 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817796</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中国驻克罗地亚前大使吴正龙撰文指出，南中国海地区形势呈积极发展态势，中国已掌握南中国海形势的主动权。</p>
<p>中共北京市委机关报《北京日报》昨天刊发吴正龙题为《中国已掌握南海形势主动权》的文章，文中称，美国总统特朗普上月访问越南时毛遂自荐，提出要为南海争端提供“斡旋”，但是此言一出便石沉大海，并没有引发越方任何回应。相反的，习近平主席访问越南时，双方就维护南中国海和平稳定达成重要共识。此外，杜特尔特上月中旬向中方承诺，菲律宾将按照双方达成的共识，通过双边渠道，妥善处理好海上问题。</p>
<p>吴正龙说，正反两方面例子都说明，当前中国与亚细安国家特别是声索国关系更成熟和务实，“中国掌握了南（中国）海事态发展的主动权”。</p>

<p>他说，亚细安轮值主席国菲律宾总统杜特尔特日前发布了本届亚细安峰会主席声明，声明中没有出现“对中国在南海的行为表示关切”这样的字眼，而是强调亚细安与中国改善了关系，这与亚细安以前发表的声明措辞不同。</p>
<p>吴正龙认为，这一表述与南中国海地区的现状相符，当前该地区形势已明显降温趋稳，并呈现积极发展态势，有关各方回归通过谈判磋商解决争议的正轨，国家间关系持续改善，特别是中国总理李克强和亚细安国家领导人共同宣布启动“南（中国）海行为准则”下一步案文磋商。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">赞杜特尔特<br/>
为改善形势做出重要贡献</span></h3>
<p>吴正龙还称赞杜特尔特是亚细安南中国海声索国“第一明白人”，指杜特尔特上任伊始便果断处理前任留下的南中国海仲裁案，将国家战略发展方向从南中国海问题上与中国对峙，调整为优先发展本国经济以及推进中菲友好合作。</p>
<p>他说，就此而言，杜特尔特为地区形势改善做出了重要贡献。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另一方面，杜特尔特的亲华与南中国海政策，也引起国际舆论关注。今年2月的《外交官》杂志（The Diplomat）就刊登评论称，杜特尔特政府对南中国海争端的态度翻来覆去，使外交途径解决问题更为困难，对于亚细安成员国形成战略伙伴也一样没有帮助。“如果马尼拉每个几个月就改变立场，磋商将变得更为复杂。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>亚洲最高木塔灵官楼失火焚毁</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817797</link><author /><pubDate>Mon, 11 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817797</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171211/ZB_1211_CJ_doc6xxabjqc1bs1alh5gwx_10220219_lipsin.jpg?itok=zbvjMKMU&timestamp=1512934201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（绵竹综合讯）四川绵竹市九龙镇九龙寺昨天中午突发大火，号称亚洲最高木塔建筑的灵官楼被烧成冲天火烛，所幸暂无人员伤亡报告。</p>
<p>综合澎湃新闻网、新京报、《成都商报》等消息，绵竹市政府新闻办公室证实，九龙寺12时39分发生火灾，经全力扑救火已被扑灭，事故原因正在调查中。</p>
<p>YouTube上流传的视频显示，当时的火势非常猛烈，整座塔以及另一座大殿都陷入火海，烈焰直冲天际，伴有黑烟四起，烧毁的建筑材料不断向下滚落。</p>

<p>视频与各方信息显示，起火地点是一在建的寺庙，火源后引燃灵官楼，后者被烧塌。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">始建于明代 川震损毁重建</span></h3>
<p>灵官楼始建于明崇祯年间，几百年来香火旺盛，它在2008年四川“5·12”地震中损毁，震后原址重建，占地20余亩，由七重金殿组成，是中国传统的全榫卯结构，材料均采用俄罗斯松，号称亚洲第一高木塔，迄今已修建了八年。</p>
<p>2014年，九龙寺被确定为县级文物保护单位。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>旅德诗人廖亦武面簿发布 刘霞近日亲笔信手稿：“没权力说话 像植物一样活着”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817798</link><author /><pubDate>Mon, 11 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817798</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（柏林综合讯）已故诺贝尔和平奖得主刘晓波遗孀刘霞的一封亲笔信最近在网络曝光，在信中，刘霞形容自己“要疯了”，“像尸体一样躺着”。</p>
<p>刘霞的好友、旅德诗人廖亦武前天（9日）在社交网站面簿上公布刘霞近日的一封亲笔信手稿，这是刘霞写给2009年诺贝尔文学奖得主赫塔米勒（Herta Mueller）的一封分行信。</p>
<p>在信中，刘霞说，“我蜷缩成一团，因为有人敲响了门，我的脖子开始变得僵硬，我却不能离开，我自言自语，我要疯了”。</p>

<p>刘霞还说，“我那么孤单，我没有权力说话、大声说话，我像植物一样活着，我像尸体一样躺着”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">廖亦武吁国际关注<br/>希望中国释放刘霞</span></h3>
<p>廖亦武在面簿上表示，刘晓波生前的最大遗憾，是刘霞不能出国并重获自由，他呼吁外界和国际社会关注刘霞，并希望中国政府基于人道，释放没有任何犯罪记录的深度抑郁症患者刘霞。</p>
<p>刘霞自2010年刘晓波获得诺贝尔和平奖之后一直被软禁，在刘晓波今年7月离世后，刘霞的人身自由是各方关注的焦点，但外界一直无法得到刘霞的确切音讯。今年8月，网上流传两段刘霞的视频，当中刘霞称自己在“外地休养”，又表示“请大家给我哀悼的时间，给我内心修复的时间”，外界相信这是刘霞在官方要求下进行的拍摄。</p>
<p>刘霞患有抑郁症，并有心脏病史，对于刘霞的处境，多个国际人权组织表示关切，并持续呼吁中国官方让刘霞恢复自由。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>廖亦武也是中国异见人士，曾经在中国坐过四年牢，后逃亡到德国，曾在2012年获得德国重要的文化奖项——德国书业和平奖，目前持难民护照，旅居柏林。</p>
<p>我蜷缩成一团，因为有人敲响了门，我的脖子开始变得僵硬，我却不能离开，我自言自语，我要疯了。</p>
<p>——刘霞近日给诺奖得主赫塔米勒的亲笔信</p>
</div>]]></description></item><item><title>陆克文吁中国勿将外界关注视为窥探国家机密</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817900</link><author>杨丹旭</author><pubDate>Mon, 11 Dec 2017 09:02:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171211-817900</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>由中国国务院新闻办公室和上海市人民政府主办的第七届世界中国学论坛昨天在上海举行，澳大利亚前总理陆克文在主旨演讲中提到，过去30年中国取得巨大发展成就，也产生很多新概念，这些概念并未在海外得到好的解释和理解。</p>
<p>他还观察到，在中国崛起过程中，国际社会对中国的兴趣越来越浓，外界希望知道中国未来的计划、军事策略、外交政策、金融改革细节等，甚至中国政治和中共高层人事安排等被中国视为内政的事务。</p>
<p>陆克文呼吁中国提高透明度，更开放地面对国际社会对中国日益增加的兴趣，而不是把这当成窥探中国国家机密的计划，因为随着中国的实力日益增强，外界了解中国的渴求只会越来越强。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>外交部12道峇厘岛旅游警告无效 中国公民任性出游引发批判声浪</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817591</link><author>林子恒</author><pubDate>Sun, 10 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817591</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171210/ZB_1210_CJ_doc6xs28vd2vghbxjfl5o3_09210439_leesuehp.jpg?itok=LdNGKUne&timestamp=1512847801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>有分析说，中国官方的“战狼式”宣传太成功，导致一些国民产生“巨婴式公民心态”，完全依赖国家的援助，对领事保护产生不切实际的期望。</strong></p>
<p>中国外交部本月初罕见发布旅游警告说，如果中国公民仍坚持前往峇厘岛，游客因获得协助而产生的费用“需完全自理”。外交部旅游公告再次掀起中国社会对公民“任性”出游的检讨。</p>
<p>有分析说，中国官方的“战狼式”宣传太成功，导致一些国民产生“巨婴式公民心态”，完全依赖国家的援助，对领事保护产生不切实际的期望。也有人建议，当局应立法对那些不顾外交部警告继续前往危险地带旅游的游客和旅行社进行惩罚。</p>

<p>印度尼西亚峇厘岛阿贡火山上月底喷发，当地机场紧急关闭，造成1万7000名中国旅客滞留。</p>
<p>尽管峇厘岛存在明显危险，但还是有游客执意前往。中国外交部和中国驻登巴萨总领馆本月1日发布声明，再次提醒公民暂勿前往。</p>
<p>声明说：“如中国公民在暂勿前往提醒发布后仍坚持前往，有可能导致当事人面临极高安全风险，并将严重影响其获得协助的实效，且因获得协助而产生的费用需完全自理。”</p>
<p>据报道，外交部从今年9月起先后发布了12次预警，提醒中国游客当心峇厘岛火山爆发的可能性大，但还是有大批游客不听劝告。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>官媒新华社高级记者、《环球》杂志副总编辑刘洪在其微信公号“牛弹琴”上撰文说，这类游客给自己和外交官添麻烦，如果还要让纳税人支付费用，就太不公平了，因此要求旅客自理救援所产生的所有费用，是非常合理的。</p>
<p>峇厘岛危机也激起民众对“任性”出游的讨论。舆论批评，事件暴露中国游客对自身生命的不负责，以及对公共资源的滥用。</p>
<p>有网民说：“在他们眼里，公共资源就是我家资源，想用就用，于是大摇大摆地去做死，出了问题就找政府，政府不解决就骂它不作为。政府解决了就视为理所当然，丝毫不觉得麻烦别人是件愧疚的事。”</p>
<p>“这是一种‘巨婴式公民心态’，他们剥离自己对自我的主体责任，完全把自己交给国家，像个孩子一样要求国家照顾。”</p>
<p>此外，部分旅行社明知有火山活动警戒却没有告诉团客，其实也是抱着“出了事有国家照顾”的心理。</p>
<p>对此，有舆论呼吁，应立法对不顾外交部提警告，继续忽悠中国游客前往危险旅游目的地的旅行社进行惩罚。</p>
<p>不过，中国未来研究会旅游分会副会长刘思敏告诉《联合早报》，除非政府发布正式禁令，否则对不顾旅游“提醒”进行处罚，是“很荒谬的事”。他说：“政府最多也只能让旅行社自行承担后果，包括救援费用。”</p>
<p>另一方面，有学者说，政府的“战狼式”宣传太成功，也可能导致国民对“强大的祖国”产生过分依赖。</p>
<p>吴京导演的电影《战狼2》以海外撤侨为背景，讲述了中国政府想尽一切办法把海外侨民安全带回国的感人情节。</p>
<p>中国外长王毅在今年3月的“两会”记者会上也信誓旦旦地表示：“哪里有困难和危险，哪里就会出现中国外交官的身影，哪里就会有五星红旗在飘扬。”</p>
<p>中国察哈尔学会高级研究员邓聿文告诉本报：“一个国家强大了以后，民众对它产生心理依赖是很正常的。”</p>
<p>不过，官媒《环球时报》认为，“战狼式”撤侨和峇厘岛事件有本质上的不同，有必要降低民众在类似峇厘岛事件中对政府援助的期望。</p>
<p>该报在其微信公众号发文说：“外交部这次的工作是尽可能让买过机票的国人能如期搭上回国客机，与利比亚和也门撤离中，政府紧急掏钱让大家免费回国且路上还管饭，完全是两回事。”</p>
<p>中国人民大学国际关系学院教授时殷弘则说：“国民不顾警告执意去危险地区，一般来说就应该是责任自负。当然，你可以期望政府提供援助，但也必须知道，政府在境外提供援助的能力是很有限的。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>“银杏音乐会”纪念贝多芬</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817592</link><author /><pubDate>Sun, 10 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817592</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171210/ZB_1210_CJ_doc6xwqpsp1zac1a6le8gwy_09210530_leesuehp.jpg?itok=IzGI33dh&timestamp=1512847801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>上海音乐厅南广场西侧银杏林昨天举行一场户外公益“银杏音乐会”。音乐会以纪念贝多芬逝世190周年为主题，特设白天和夜晚两场，与市民共享美妙音乐。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>美朝恫言开战之际 外长王毅：半岛动武选择绝不可接受</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817593</link><author /><pubDate>Sun, 10 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817593</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）就在美国、朝鲜接连传出恫言开战的言论之际，中国外交部长王毅昨天强调，朝鲜半岛动武的选择“绝不可接受”。</p>
<p>据中新社报道，王毅昨天出席在北京举行的2017年国际形势与中国外交研讨会时说：“当前，朝鲜半岛形势仍然深陷示强与对抗的恶性循环，前景不容乐观。但同时也要看到，和平的希望仍未湮灭，谈判的前景依然存在，动武的选择绝不可接受。”</p>
<p>王毅再次呼吁各方认真考虑中国提出的“双暂停”倡议：“先走出缓和局势的第一步，至少先把半岛局势从目前的‘对抗黑洞’中拉出来，为重启对话谈判创造必要的条件和氛围。”</p>

<p>王毅也指在半岛核问题上，中国做了比各方都要多的努力，承受了比各方都要大的代价。中国始终认为，各方在处理这一问题上应当遵循联合国安理会有关决议的规定和精神。</p>
<p>目前朝鲜半岛局势空前紧张，朝鲜坚定不移地要走“拥核”路线，在其11月29日的最新导弹试验后，媒体传出美国将在圣诞节前后对朝鲜最高领导人金正恩动手的消息，美国更在上周（4日至8日）与韩国在朝鲜半岛上空进行联合空军演习，引起朝鲜强硬回应称，朝鲜半岛爆发战争已成“既定事实”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">兵分两路派特使访美访俄<br/>
防半岛紧张局势升级</span></h3>
<p>在此形势下，中国上周先是举行军演警告美韩，又派出特使，兵分两路，中国外交部副部长郑泽光访问美国，中共中央军委副主席张又侠访问俄罗斯，防止朝鲜导弹试射所引发的紧张局势进一步升级。</p>
<p>中国空军发言人申进科5日晚宣布了军演的消息，说军机“到达了之前从未去过的空域和地区”。报道指出，中国在东海和黄海靠近朝鲜半岛地区的演习，发生在美韩军演之后。北京军事专家魏东旭说，中国的军演是要警告韩国和美国军队，他们将会被驱逐出中国的空域。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>至于郑泽光上周三（6日）的美国之行，据美国之音报道，美国国务院发言人说，美国副国务卿沙利文会见了郑泽光，美中两国就共同利益保持密切的高层接触，这种共同利益包括实现朝鲜半岛无核化。有报道说，郑泽光有可能接替崔天凯出任中国驻美大使。</p>
<p>同日，张又侠会见了俄罗斯总统普京，表示希望中俄继续相互支持，共同维护两国安全利益和世界和平稳定。分析认为，张又侠可能和普京谈及朝鲜问题。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国上月CPI和PPI 同比涨幅双双低于预期</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817594</link><author /><pubDate>Sun, 10 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817594</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171210/2015-11-10t044226z_2108567532_gf20000052604_rtrmadp_3_china-economy-inflation.jpg?itok=uHW7b0Co&timestamp=1512870016 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京路透电）中国国家统计局昨天公布的11月全国居民消费价格指数（CPI）和工业生产者出厂价格指数（PPI）同比涨幅双双低于预期，其明显回落的走势，以及创出四个月新低的PPI升幅，让市场对前期因环保限产等诸多因素推升的物价上涨担忧暂时解除，并预计12月CPI涨幅保持平稳，PPI则回落会更明显。</p>
<p>中国国家统计局昨天发布的11月份CPI和PPI数据显示，CPI环比持平，同比上涨1.7%；PPI环比上涨0.5%，同比上涨5.8%。</p>
<p>路透社报道，CPI和PPI涨幅都低于路透社的预估。分析师指出，尽管物价涨势短期不足为忧，但考虑到明年粮食价格以及工业品价格上涨是否会传导到CPI等均存不确定因素，且降杠杆仍为明年经济工作重点，温和的物价走势并不会成为货币政策放松的理由。</p>

<p>中国国家信息中心宏观经济研究室主任牛犁称：“11月份PPI和CPI的回落应该说都在预期之中，尤其是PPI在8、9、10三个月大幅反弹曾让市场担心通胀再起，但随着煤炭、钢铁等价格回落，PPI和CPI下月会继续回落，预计CPI涨幅会回落至1.6%左右，PPI回落至4.6%左右。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>毛新宇卸任 扇子艺术学会会长一职</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817595</link><author /><pubDate>Sun, 10 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817595</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171210/ZB_1210_CJ_doc6xwrodgrgjkb2qgwn3m_09204415_leesuehp.jpg?itok=-k9FY9-X&timestamp=1512847801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京／香港综合讯）继数月前落选中共十九大党代表后，中共开国领袖毛泽东之孙毛新宇近日也卸任中国扇子艺术学会第五届理事会会长这一重要职务。</p>
<p>综合《新京报》、微信公号“政事儿”报道，该学会本月7日在北京召开第六次代表大会，著名书法家崔承顺被推选为新一届理事会会长，这表示毛新宇已卸任该会会长。</p>
<p>报道说，中国扇子艺术学会是经民政部批准注册登记，由中国文学艺术界联合会直接领导、具独立法人资格的国家一级社会团体组织。毛新宇2010年1月当选为该会会长。</p>

<p>毛新宇曾在采访中说，自己喜欢扇子有10多年了，从1994年开始，收藏的文化、艺术品扇子有4000余把。他认为，扇子能体现中国文化，他爷爷有时也用扇子，他自己就把不少扇子用来写毛泽东的诗词和语录。</p>
<p>不过，中国扇子艺术学会2016年曾因违反《社会团体登记管理条例》，没有按规定向业务主管单位报送上一年度的工作报告，而被民政部处罚停止活动六个月。那应该是毛新宇担任会长期间。</p>
<p>毛新宇是毛泽东唯一的嫡孙、毛岸青与邵华之子，他拥有的头衔包括中国全国政协委员、军事科学院战争理论和战略研究部副部长、少将等。</p>
<p>对于一系列荣誉性头衔，毛新宇曾坦承其中有家庭因素。他2010年晋升少将军衔时才40岁，成为中共有史以来最年轻的少将。2012年，他当选中共十八大党代表。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>按中共惯例，党代表至少可任两届。不过，今年8月，网络上曾流传一段中共总书记习近平在一次军方宴会上，对站在右前方的毛新宇视若无睹、从他身边走过却不与他碰杯的视频。中国总理李克强跟随习的后面，也没有和毛新宇碰杯便离开。以毛新宇的特殊身份，且是中共最年轻少将，却被习李视若无睹，在周围的人看来，这是不祥之兆。</p>
<p>今年9月6日，中共军报公布军方和武警部队出席十九大的党代表名单，毛新宇不在名单上。</p>
<p>香港时事评论员刘锐绍当时对《苹果日报》分析，以往毛新宇有军头扶助，但军队现已改朝换代，加上毛新宇位列少将，过往行为却笑料百出，影响军队形象，相信高层因此指示取消其党代表资格，以营造中央军委主席习近平“务实治军”的作风。</p>
</div>]]></description></item><item><title>驻美公使警告： 美军舰抵达高雄之日 即解放军武统台湾之时</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817596</link><author /><pubDate>Sun, 10 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817596</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）中国大陆驻美公使李克新前天表示，“美国军舰抵达高雄之日，就是解放军武力统一台湾之时”，引来台湾外交部批评他以胁迫及恫吓方式伤害两岸人民情感，无助两岸关系正面发展。</p>
<p>综合《自由时报》和联合新闻网报道，李克新前天在中国大陆驻美大使馆举行的“解读十九大报告”侨学界专场讲座上表示，台湾问题仍是中美关系的挑战，美国国会日前通过的国防授权法，提出评估美台军舰互访的可行性，违背了中美建交的基本精神。</p>
<p>李克新声称已告知美国国会议员朋友，如果美国把军舰派去台湾，北京就会启动《反分裂国家法》，他还特别低头念稿说道：“美国军舰抵达高雄之日，就是我解放军武力统一台湾之时。”</p>

<p>李克新强调，他不是开玩笑，美国军舰访问上海，是征得北京同意，要去台湾，北京肯定不同意。美国强行要去的话，大陆得采取行动。</p>
<p>不过，李克新在同一场合分析中国国家主席习近平在十九大对台谈话时，就显得中规中矩与温和，重申只要回归“九二共识”，两岸即可对话。</p>
<p>他也向台湾民众喊话说：“统一会让你们生活更好，会让你们的小确幸变成大确幸。”</p>
<p>李克新指出，和平统一是最大目标，大陆会尽最大努力争取，以武力实现统一是最后的手段。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他强调，两岸关系“没美国什么事，不要靠任何国家来调停”。</p>
<p>大约有200名两岸学生与侨界人士出席了前天的讲座。</p>
<p>台湾前陆委会副主委、文化大学社科院院长赵建民告诉联合新闻网，李克新的发言肯定不是他个人的意见，大陆方面是要让白宫知道美舰停靠台湾的严重性，因此“把话讲满”，让美国知难而退。</p>
<p>美国国会上月中公布的参、众两院《2018财政年度国防授权法》协调报告指出，国会认为美方应考量美台军舰重新相互停靠的适当性与可行性，以及应邀请台湾军队参加“红旗”军演等。据国会网站资料，协调报告已获两院通过，11月30日已交美国总统特朗普，待特朗普签署后才能成法。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">台外交部：大陆胁迫及恫吓伤害两岸人民情感</span></h3>
<p>台湾外交部昨天针对李克新的发言回应说，台湾欢迎与感谢美国国会透过立法行动对台展现善意和强化台美安全合作。台方一向致力推动两岸关系和平稳定发展，并持续透过沟通对话解决分歧，不会走回对抗老路，更绝不会在压力下屈服。大陆官员屡次以胁迫及恫吓方式伤害两岸人民情感，实无助于两岸关系正面发展。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台湾推出新世代反毒策略 戒毒医疗化引发除罪化担忧</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817597</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Sun, 10 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171210-817597</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171210/ZB_1210_CJ_doc6xu41dn8cvry2r332d5_07160039_limlhu.jpg?itok=vPQqDkLH&timestamp=1512847801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>台湾民进党政府5月提出“新世代反毒策略”，从防毒、拒毒、缉毒、戒毒和修法五方面引进以“人”为中心的防制思维并建构缉毒网。五大反毒面向中，从司法矫正改以“医疗及复归社会为核心”的戒毒策略最牵动社会神经；“毒瘾疾病化、戒治医疗化”令议者担心台湾朝“毒品除罪化”前进。台湾中央警察大学犯罪防治学系主任蔡田木教授受访时明确表态不赞成毒品问题医疗化；他指出，反毒策略确需调整，但重点除了治疗，还要放在监控系统上。</strong></p>
<p>林启铭（不是真名，34岁）的母亲在他小学时去世，父亲数年后中风瘫痪。在缺少父母管教的情况下，家中排行老二的林启铭开始在国中时期结交损友，14岁辍学，更在同年沾上毒品。</p>
<p>“当时年轻，对毒品的伤害没有很大的认知，当时很常玩在一起的朋友当中，有吸安非他命的。第一次吸，是想要融入朋友群中，也好奇那是什么，想要尝试。”林启铭接受《联合早报》访问时，回想自己首次用毒的经验。</p>

<p>虽然安非他命可短暂消除疲劳、增加精力，林启铭却“不喜欢那个感觉”，并逐渐在另一群朋友的影响下，接触成瘾性极高、戒断症状特强的一级毒品海洛英。“我一开就上瘾，结果每天打，一天打三次，想要戒掉但戒不掉。”</p>
<p>某次，林启铭在警方的扫毒行动中被捕后，先是进入勒戒所观察勒戒两个月，再经少年法院裁定，关入戒治所强制戒治长达一年。他说：“戒治所是个无毒环境，我们没毒品可用，别人自然会以为我们成功戒毒，但毒瘾其实一直都在。”果不其然，林启铭重返社会后不久就再度染毒，这回变本加厉，为吸毒不惜花光积蓄还赌博，身上“能卖的就卖”。</p>
<p>“有天我突然意识到，不能再过这样的生活了，不然以后真的会走投无路，所以决定到社区型治疗机构接受戒治。”</p>
<p>回顾过去的“毒史”，本月即将完成一年戒治课程的林启铭感触良多：“你说我真的爱吸毒吗？也不是。我其实更享受那种犯罪的快感，但过去的勒戒只是把我们当犯人关，根本没察觉毒瘾是种疾病、是种心理问题，是需要治疗的。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">台湾政府跨部会协作反毒</span></h3>
<p>林启铭的经历正好解释了为什么台湾政府需要改变反毒策略。台湾政府向毒品宣战已有30年，但近年台湾毒品泛滥，吸毒人口激增并有年轻化趋势。官方统计，台湾去年查获各级毒品量总计6596公斤，比前年增加1756公斤。另外，全台监狱的犯人有一半与毒品犯罪有关，去年新入监的毒品受刑人达1万零933人，不仅创下过去四年新高，也扭转原本逐年减少的趋势，其中二级毒品施用人数增幅最显著。而单在今年首九个月，新入监的毒品受刑人就有8932人，比去年同期高出11％，可以预期的是，今年全年的新毒品受刑人将比去年多。</p>
<p>与此同时，台湾新兴毒品猖獗，为因应这些趋势，将毒品问题视为当务之急的民进党政府今年5月正式提出“新世代反毒策略”，预计未来四年投入100亿元（新台币，下同，约4.5亿新元）经费，比目前每年12亿元预算高出一倍多，透过法务部、内政部、卫生福利部、教育部等跨部会协作多管齐下，降低涉毒者的犯罪行为，抑制施用毒品的新生人口。</p>
<p>兼任民进党主席的总统蔡英文上月在该党中常会上就指出，“反毒是一个千头万绪的事情，但确实是社会最在意的一件事，在选举的时候，也是选民托付最重要的一件事”。</p>
<p>她说：“从去年到今年大家都很努力在做，但是人民的感受还没那么强烈……除了有效、强力的统合之外，也要让人民可感受到政府有努力在做，而且是有成果的，这是非常重要的事情。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">新世代反毒策略五大面向</span></h3>
<p>根据“新世代反毒策略”，蔡英文政府将从防毒、拒毒、缉毒、戒毒和修法着手，引进以“人”为中心的防制思维并建构缉毒网，同时以“量”为目标，溯源断根、阻绝境外走私，消弭毒品的存在。而在上述五大反毒面向中，目前在台湾社会引起最大争议的，莫过于从司法矫正改以“医疗及复归社会为核心”的戒毒策略改变。</p>
<p>“毒瘾是什么？吸毒是一旦成瘾的话，就是一种慢性疾病。”主理戒毒策略的卫生福利部心理及口腔司科长洪嘉玑接受《联合早报》访问时说道。“毒瘾患者需要医疗帮助，如果你只是关他，是解决不了这些人的问题的。”她指出，过去的社会氛围认定，毒瘾并非疾病而是犯罪行为，政府因此相应把大部分的反毒经费投注在缉毒工作上，导致药瘾医疗发展资源不足。</p>
<p>临床心理师出身的洪嘉玑说：“常有人质疑，为什么要用国家的钱去帮吸毒者，可是如果你帮忙他，让他接受治疗，他就不会去作奸犯科，不会对他的家人造成影响，这些我们看不到的好处，是没办法计算成本的。”</p>
<p>在新策略下，卫福部将采取多项措施，提升戒瘾治疗的品质，以及鼓励更多毒瘾患者自行寻求救治。例如，卫福部将在北、中、南、东各建立“整合性药瘾医疗示范中心”，针对不同毒瘾情况发展出一套综合并具有实证基础的医疗服务，同时有效落实个案管理制度，为毒瘾患者提供“一条龙”的服务，协助他们早日重返社会。</p>
<p>卫福部也计划增设具备成瘾医疗量能的社区，及扩大对中途之家的补助。此外，当局也与其他部会合作，根据“成瘾医疗为核心，戒护为辅”的戒治模式为原则，检讨并重新规划司法矫正机关里的现行流程和管理规则。</p>
<p>不过，有关当局将毒瘾“疾病化”、戒治“医疗化”的作为，不免令外界担心台湾再尝试朝毒品“除罪化”前进。去年，时任不分区立委的金融监督管理委员会主委顾立雄曾提出修法，主张扩大施用毒品“医疗前置化”，也就是让单纯施用毒品的药瘾者在进入司法程序前，先到医疗机构接受药瘾治疗，若能顺利根治，即不用进入观察勒戒等矫正程序，此举被视为变相“毒品除罪化”。由于当时民意调查，四分之三台湾人对“毒品除罪化”表示反对，顾的主张也就无疾而终。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">蔡田木教授不赞成毒品问题医疗化</span></h3>
<p>“我个人不赞成毒品问题医疗化。我认为这是掩耳盗铃。”研究毒品犯罪的中央警察大学犯罪防治学系主任蔡田木教授受访时说明对这项议题的立场。他说：“举例来说，如果孩子没写功课，妈妈会怎样？用打的啊！毒品问题也一样。如果矫正本身没有存在痛苦，那怎么会有效果？”</p>
<p>蔡田木指出，《毒品危害防治条例》2008年经修正后，检察官可采取治疗胜于处罚、医疗先于司法的措施，针对一、二级毒品施用者提出缓起诉处分，让他们到医疗院所进行戒瘾治疗，形同有条件除刑但不除罪，有助缓解监所人满为患的情况。法务部资料显示，全台现行矫正机关的法定收容人数为5万6877人，目前已超收5521人，超收情况已逐年改善。</p>
<p>蔡田木说：“给这些人那么多机会和使用毒品的借口，你想毒品防治会有效吗？”他认为，反毒策略确需调整，但重点除了治疗，还要放在监控系统上，例如增派人力到各县市辖下的毒品危害防制中心，对吸毒者实施更具约束力的监控，如规范他们“在固定时间到固定地点报到”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">社区型复育中心提供全方位治疗</span></h3>
<p>中华“赶路的雁”全人关怀协会执行长刘昊牧师认为，医疗戒治和行为监督不足够，吸毒者心理健康、心灵需求和社区关怀都应得到重视。</p>
<p>作为民间社会福利机构，“赶路的雁”自2003年在淡水设立“复育中心”，为药、酒瘾者开办为期一年、费用为每月1万7000元的戒治课程，至今前后已为400多位“学员”服务，包括现任复育中心主任的赵华谨。</p>
<p>今年45岁的赵华谨16岁开始吸食安非他命、大麻和海洛英，前后进出少年关护所、戒治所和监狱不下10次，始终甩不开毒瘾，直到加入社区型复育中心。他说：“社区型治疗比较全方位，戒瘾者能在‘没有离开过家’的社区环境中接受生理、心理和心灵疗程，我相信未来这种治疗方式是让吸毒因摆脱毒瘾的关键。”</p>
<p>林启铭对此感同身受：“如果我20年前就接触这种治疗方式，我或许就不会越陷越深了。”</p>
<h3>查验新兴毒品难度高</h3>
<p>包装精美的新兴混合式毒品在台湾快速窜起，对台湾政府的反毒工作造成一大挑战。为因应新趋势，防毒机关计划投入更多资源提升新兴毒品的鉴验量能，教育单位也将强化与检警合作，防止这类毒品入侵校园。</p>
<p>内政部警政署刑事警察局毒品查缉中心督察洪松田接受《联合早报》访问时指出，根据最新的贩毒趋势，毒贩会将不同毒品混入即溶咖啡包和茶包等包装，俗称“毒咖啡包”，供施用者以泡咖啡、泡茶的方式摄取毒品。去年底，台北知名W酒店发生毒趴致死案，死者郭姓女模就是因施用过量“毒咖啡包”丧命。</p>
<p>近年来，“毒咖啡包”行销手法推陈出新，贩毒集团为吸引年轻人“自创品牌”，包装设计时髦。洪松田说：“新兴毒品的伪装性、多变性和混用性，大大增加了鉴定实验室的负担；不知道里头有哪些毒品成分，鉴验困难。”</p>
<p>除了加剧查验难度，新兴毒品也对治疗形成不小挑战。卫福部心理及口腔司科长洪嘉玑说：“很多新兴毒品的个案到医院都是送来急诊科，因为根本不知道个案出什么问题。新兴毒品都混用，孩子吃了什么毒品，不只我们不知道，甚至连他们自己都不知道，怎么去治疗？”</p>
<p>有鉴于此，为扩充新兴毒品的检验量能，台湾法务部调查局和刑事警察局将辅助原主责单位——食品药物管理署，利用蛋白质核磁共振分析协助鉴验，并回报滥用药物检验通报系统。相关单位也将提升新兴毒品的尿液检验量能。</p>
<p>教育部相应配合，多管齐下强化防止新兴毒品进入校园，包括按学生年龄开发教材，并把药物滥用防治议题融入课程，同时运用网络媒体加强反毒意识，以及结合民间团体举办反毒宣导。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">教育是拒毒第一道防线</span></h3>
<p>官方统计显示，去年通报的药物滥用学生达1006人，较前一年减少743人，整体下降幅度为42％。但教育部认为，这只是因为近期青少年施用的毒品多为混合性物质，各品项的纯质净重低，施用后不易验出所致。</p>
<p>“赶路的雁”全人关怀协会执行长刘昊牧师指出，要做好“拒毒”工作，教育部有必要制订“反毒”课纲。“赶路的雁”自2008年进入校园展开反毒宣导，近年更启动流动“反毒专车”，运用科技到全台各地和离岛向莘莘学子灌输反毒知识。他说：“教育是拒毒第一道防线，我们一定要推动反毒课纲，强制学生了解反毒的重要。”</p>
<h3>台湾毒品法规</h3>
<p>台湾在1998年通过《毒品危害防制条例》 ，取代旧的《肃清烟毒条例》，意味着政府将使用毒品者认定为“病犯”，即兼具“病人”及“犯人”的双重身份。病犯吸毒遭查获后，会先到勒戒所进行观察勒戒，最多两个月。如果被判定有继续施用毒品的倾向，就会被裁定入戒治所，强制戒治六个月到一年。</p>
<p>病犯戒治后被抓到再犯，下一步往往就是送监服刑。由于观察勒戒或戒治场所均未提供完善的成瘾治疗服务，许多接受戒治者都指出，戒治所与监狱的处遇大同小异，只是暂时与外界隔离，但收容人甚至在里面与更多吸毒者、药头“进修”。</p>
<h3>台湾毒品分级</h3>
<p>在台湾，毒品依据其成瘾性、滥用性和社会危害性分为四级：第一级指海洛英、吗啡、鸦片和古柯碱等；第二级含安非他命、大麻及摇头丸等；常见于校园和年轻人圈子的克他命和俗称“蝴蝶片”的镇静剂赞安诺（Xanax）则分别属第三和第四级毒品。</p>
<p>根据现行《毒品危害防治条例》，制造、运输或贩卖毒品的刑罚因级别而异，最严重可判死刑，最轻微则可处一年有期徒刑及并科罚金。</p>
<p>至于吸毒者，第一和第二级毒品施用者，可分别处六个月以上、五年以下有期徒刑，以及三年以下有期徒刑。其余毒品级别施用者则免于刑罚处分。</p>
<p>为遏制毒品犯罪，法务部提案修法，除了全面提高刑责，未来贩售两种以上毒品给未成年者或孕妇的刑责会加重，持有五公克以上的三、四级毒也将面对刑罚，比现行20公克的标准更严苛。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国驻巴使馆为何发布恐袭预警？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817373</link><author /><pubDate>Sat, 09 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817373</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171209/ZB_1209_CJ_doc6x9k82np3x5ccy7x7dp_08212422_liyang.jpg?itok=c4K4ckF4&c=0a4a8ae9cc4acc7a8dc9e30b5136633c&timestamp=1512761401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中国驻巴基斯坦大使馆网站昨日发布了紧急安全提醒，要求在巴中资机构和中国公民切实提高安防意识，加强内部防范，尽量减少外出，避免前往人员密集场所。</strong></p>
<p>（北京综合讯）中国当局警告，恐怖分子策划近期对中国驻巴基斯坦机构和人员发动系列恐怖袭击。</p>
<p>中国驻巴基斯坦大使馆网站昨日发布了上述紧急安全提醒，提醒在巴中资机构和中国公民切实提高安防意识，加强内部防范，尽量减少外出，避免前往人员密集场所。</p>

<p>中国驻巴使馆并要求，如果中资机构和中国公民遇巴军警盘查，应予积极配合，遇到紧急情况，应及时报警并联系中国驻巴使领馆寻求帮助。</p>
<p>声明中没有提供更多背后的细节。路透社说，暂时无法取得巴基斯坦外交部的相关回应。</p>
<p>据分析，中国一直担心维吾尔族等新疆分裂分子与巴基斯坦和阿富汗的激进分子联系起来，而巴基斯坦西南部俾路支省近期的暴力事件也引发了安全担忧。</p>
<p>巴基斯坦俾路支省与伊朗、阿富汗接壤，位于中国“一带一路”倡议的中心，但塔利班、基地组织（卡伊达）以及其他一些分离主义武装组织最近在该地区活动频繁。而中国正计划通过俾路支省的瓜达尔市，开辟一条往新疆等西部地区输送能源的通道。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>目前有为数众多的中国公民在巴基斯坦工作与生活，当中不少是参与中巴经济走廊的建设人员。</p>
<p>作为“一带一路”倡议的先行示范项目，中巴两国在2015年签署了中巴经济走廊的政府间框架协议，包括通过一系列基础设施、电力和运输升级将中国西部地区与瓜达尔港连接起来的计划。不过，这一投资规模高达460亿美元（622亿新元）的项目，一直令外界担心或成为巴基斯坦恐怖分子的袭击目标。</p>
<p>巴基斯坦传统上是中国的坚定盟友，甚至被昵称为“巴铁”“老巴”，但近年来，巴国也发生过中国公民遭极端组织绑架、索要赎金等事件。</p>
<p>今年5月，一对在巴基斯坦工作的中国年轻夫妇在俾路支省遭到绑架，中国外交部后来证实他们在6月被杀害。巴基斯坦政府事后信誓旦旦将提升对当地中国人的保护，包括承诺出动1万5000名军力守卫中巴经济走廊上的各个项目。</p>
<p>中巴的合作关系近月也因为巴沙大坝项目引起外界留意。据巴基斯坦媒体上月中报道，巴国将拒绝中国对迪阿莫—巴沙水坝价值140亿美元（189亿新元）的资助，改为由巴国自己筹资建设，理由是中国开出的援资条件过于苛刻。</p>
<p>但新华社前天引述中国国家发展改革委有关负责人说，中巴两国仍就巴沙大坝项目合作事宜保持接触，但该项目尚未纳入中巴经济走廊能源项目清单，中巴两国行业主管部门也未就巴沙大坝的开发方案开展交流，不存在“中方要求完全获得巴沙大坝项目所有权及其运营权并以巴境内另一个在运水电站作为抵押物”等情况，有关报道存在失实，或仅代表个别官员的立场。</p>
<p>这名发改委负责人也说，中国企业在取得瓜达尔港经营权后，为扭转瓜达尔港持续亏损局面，进行了大量投入，目前自由区起步区、东湾快速路等项目都已启动建设，中国红十字援外医疗队已进驻瓜达尔港，由中方援建的法曲儿小学、气象站也已建成使用。中巴双方始终按照共商、共建、共享原则，稳步推进瓜达尔港整体发展。</p>
</div>]]></description></item><item><title>新闻人间：“我也是”在香港变了调</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817374</link><author>易锐民</author><pubDate>Sat, 09 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817374</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171209/xinwenrenjian-0912.pdf.jpg?itok=TrmWxTBB&timestamp=1512761401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>鼓励受害者勇敢说出个人经历、对抗性骚扰或性侵犯的“#Me Too”（我也是）运动，数日前当选美国《时代杂志》的年度风云人物，该刊封面更以“打破沉默者”（The Silence Breakers）来形容这场运动。</p>
<p>这股风潮近日也吹至香港。香港跨栏运动员吕丽瑶和前港姐冠军麦明诗，先后把自己曾被性侵的经历说出来，得到了体育和各界的支持，特首林郑月娥也坦言对吕丽瑶的勇敢行为鼓掌。</p>
<p>然而，香港网上忽然有舆论对“#Me Too”运动提出异议，有网民嘲弄追随浪潮者乃“崇洋媚外”，质疑勇敢发声的受害者是“藉机自我炒作”。有“才子”之称的作家、名嘴陶杰，更在电台节目上不断讽刺。</p>

<p>他说：“在面簿时代，只须贴一张自拍照，就可以让很多人成为性侵犯。”他还作出示范，网上发个人照后写道：“自己就读幼儿园时曾被一位女教师摸脸，现在回想，无辜一度沦为性侵犯性欺凌之低端人口之一。”</p>
<p>结果，有网民认同陶杰说法，认为单凭一个人的话语，就可以令涉事者停职及造成名声上的损失，于法无依；也有网民不同意陶杰，指他是利用别人的伤痛来“抽水”（捞取好处）。</p>
<p>无论如何，警方最新数字显示，香港今年整体罪案有下降趋势，但性罪行，包括非礼与强奸的罪案数字不跌反升，其中，强奸案按年升了9.8%，非礼案更达916宗，较去年同期上升9.2%。</p>
<p>泛民的工会组统职工盟，曾揭示香港有六成服务业女性曾遇性骚扰。护苗基金1999年委托中大心理系以不记名问卷访问2000多名在校大专生，也发现有35%的成功受访者有一项或多项的儿童被性侵犯行为。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>香港对于风化案的惩处，尤其对强奸案的判刑，一般都较重，但也有组织曾批评法院对有关案件的量刑太过“飘忽”，重则监禁，轻者则可能只是判罚款，令定罪的阻吓力打了折扣。</p>
<p>近年社会出现所谓“化学阉割”的讨论。面对风化案上升的趋势，愈来愈多港人认为，无论是将“化学阉割”当成一种惩罚手段也好，又或治疗措施也好，“化学阉割”似乎是一个值得考虑的选项。</p>
<p>总之，港人基本上对性罪行，尤其对儿童受到侵害，都是非常痛恨。现在出现“#Me Too”运动，让受害人一吐郁结，就算有“变调”声音，也不会轻易扼杀。</p>
<p>在“#Me Too”运动中，全球包括香港，的确浮起了“诬告”的疑虑，然而，两害相较，少数假案固要杜绝，却更要预防众多受害者再次噤声。</p>
</div>]]></description></item><item><title>庄慧良：罪有英德？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817375</link><author>庄慧良</author><pubDate>Sat, 09 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817375</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>台湾执政的民进党周一（4日）晚上于立法院委员会突袭表决通过《劳动基准法》（简称劳基法）“一例一休”修正案初审，并动用优势警力迅速抬离立法院外正集结的学生，弭平可能衍生的另一场“太阳花”运动，暂时化解危机，但内伤不轻。</p>
<p>蔡英文政府执政一年半，两度修改劳基法，堪称勇气十足，唯其始终未能说服劳工大众，总统蔡英文去年赞许“一例一休”是“进步法案”，劳动部送交立法院的评估报告也称施行一年的结果是劳工薪水增加、加班时数减少，为何此时变成资方与劳工缺乏“弹性”而不得不修？</p>
<p>行政院前天在几家大报刊登半幅“改变，是为了最辛苦的你”的广告，说明台湾有三分之一的劳工月薪不到3万元（新台币，下同，1353新元），台湾的经济要靠141万家中小企业养活881万人；同时，因“一例一休”有19%劳工减少加班机会，其中有60.3%想兼职加班，强调这次修法是赋予双方“弹性”，让中小企业充分发展，也让想加班的劳工增加收入。</p>

<p>看到这篇广告，许多人啼笑皆非，网友表示“就是说薪水低，必须靠加班才能维持生计？根本是本末倒置”“行政院怎么会买广告来打自己的脸？”还有人嘲讽说“还好没说加班也是做功德”。</p>
<p>进一步检视劳基法的审议过程，就更清楚民进党这次的修法是往哪边移动。</p>
<p>去年劳基法是由社会福利及卫生环境委员会主审，这次由行政院长赖清德主导的修正案，民进党把经济委员会加进来联席审查。劳基法明明就是订定劳工应享有的基本权益，但询答过程中，劳动部长林美珠对在野国民党提出的问题，包括哪些行业受到“一例一休”影响而必须松绑“七休一”（工作七天得休一天）和轮班间隔须从11小时改为8小时支支吾吾，得由经济部次长龚明鑫代答。</p>
<p>国民党立委张丽善问劳动部为何要修法？林美珠说，“因为劳工想加班”，张点出劳工真正的问题是“低薪”，林竟回答，“这次不是要解决工资的问题”。国民党立委王育敏再问，劳检的覆盖率是多少？林也不太清楚，还是旁人代答27.6%。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>对于行政院称修法后每三个月的加班总工时138小时不变，林美珠答复在野立委有关前后两个月工时30小时，中间连续四个月工作54小时，坦承是“合法”；松绑“七休一”后，若前后各休一天，中间连续工作12天也是合法的。行政院虽再三解释，那是极端案例，但劳团抗议的“过劳”并非危言耸听。</p>
<p>亲绿的《美丽岛电子报》11月底公布民调显示，蔡英文和赖清德的施政满意度与信任度因劳基法和猎雷舰案处理不当双双重挫，均较10月滑落10个百分点左右。壹电视在周一完成的民调更显示，赖清德的声望巳从9月上任时的60%掉至47%，不满意度从12%上升至31%；对赖主导劳基法修正案，满意度33%，低于不满意的46%。</p>
<p>劳基法是赖清德上任三个月来的首场战役，他对此事“没有后悔”，强调是遵照蔡英文的指示办理。</p>
<p>值得注意的是，总统府透过媒体表示，修法是两人的共识，蔡原以为赖会以民进党立委何欣纯的版本为依据，对加班时数核实计算等微调，未料赖在听取工商团体意见后，竟加码松绑“七休一”和轮班间隔，这两项正是引发社会争议之所在。</p>
<p>总统府据内部民调得悉，行政院版劳基法修正案让年轻人对民进党的支持度大幅流失，甚至比国民党还低，蔡英文惊觉事态严重，11月26日亲自和赖清德沟通，11月30日再找林美珠和行政院官员商议，两度踩了煞车，决定加强“七休一”和缩短轮班间隔的把关机制。蔡赖“两个太阳”间的矛盾也引起外界关注。</p>
<p>不仅劳工团体准备发起游行，台湾大学等20所大专院校也发起联署，指责民进党罔顾劳权，漠视民意。民进党年轻党工更深刻感受到“同温层”的压力，蔡英文周三中常会后特地与年青党工对谈两个小时，安抚他们的情绪，该党也将与年轻世代展开沟通。</p>
<p>其实民进党和国民党的阶级属性都一样，若今日的执政党是国民党，做法也不会有太大的差别，在资本主义的社会中执政党肯定靠向资产阶级，以提升竞争力，这是结构上的必然；另一方面，劳工阶级意识不强，觉悟性不高，对于低薪只能主动要求加班，且劳工分散在各中小企业，不易团结，故处于弱势。</p>
<p>劳基法的前身是《工厂法》，主要是规范制造业，但修正后的这套衣服得所有行业一起穿，蔡英文既然选择与赖清德“共同承担”，是否会应了网友“罪有英德”的预言，2018年地方选举很快就会有答案。</p>
</div>]]></description></item><item><title>王岐山秘书 周亮出任银监会副主席</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817376</link><author>于泽远</author><pubDate>Sat, 09 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817376</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171209/i_170x255_011481976.jpg?itok=70-JwycK&timestamp=1512779915 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>分析指出，周亮曾作为秘书跟随王岐山多年，他和纪委原主任李欣然受到重用，显示王岐山仍有较强政治影响力，也显示纪检系统官员今后或将有更好的发展前景。</strong></p>
<p>中共政治局原常委王岐山的秘书周亮，前天以中国银行业监督管理委员会副主席身份正式出现在银监会官网中。此前，中央纪委第七纪检室原主任李欣然已经出任中纪委驻银监会纪检组组长。这意味着周亮、李欣然这两名中纪委出身的“70后”（1970年代出生）干部都已跻身副部级高官行列。</p>
<p>有分析指出，周亮曾作为秘书跟随王岐山多年，他和李欣然受到重用，显示王岐山仍有较强的政治影响力，也显示纪检系统官员今后或将有更好的发展前景。这既是中共高层对纪检系统过去几年工作的肯定，也符合近期以来“党管一切”的政治气氛。</p>

<p>69岁的王岐山在今年10月召开的中共十九大上退出新一届中央委员会。由于中共政治局常委会存在“七（67岁）上八（68岁）下”的不成文规定，一般认为王岐山是到龄退休。但十九大闭幕后，有关王岐山明年3月可能出任中国国家副主席的说法又在坊间流传。</p>
<p>中国全国人大、全国政协将在明年3月举行会议（简称两会），决定新一届全国人大、全国政协、国务院领导机构以及国家主席、副主席的人选。实际上，这些人选在中共十九大前后已基本确定，“两会”主要是完成这些人选上任的法律程序。</p>
<p>但仍有少数领导人选外界仍不确定，比如国家副主席、人大副委员长、政协副主席等。其中，国家副主席负责的事务可多可少，权限也可大可小，比较适合已退出中共中央的王岐山继续发挥政治作用，也可说是中共总书记、中国国家主席习近平留住王岐山这位得力助手的最佳岗位。</p>
<p>香港《东方日报》等媒体发表文章称，周亮进入金融口增强了王岐山对金融系统的影响力，是王岐山“权威不减”的一个证据。因此，王岐山在明年3月召开的两会上出任国家副主席“继续发挥‘余热’的可能性极大”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另据中国微信公号“政知道”介绍，周亮是中共十八届中纪委官员中与王岐山共事时间最长的一位，他为人低调，作风稳健，十分符合组织干部的职业特点。</p>
<p>周亮今年46岁，经济学硕士，1997年开始担任王岐山的秘书，跟随王岐山转战广东省、国务院体改办、海南省、北京市、国务院和中纪委。2013年担任中纪委副秘书长，2015年4月出任中纪委组织部常务副部长，9月升任中纪委组织部长。</p>
<p>李欣然今年45岁，1995年参加工作后一直在纪委系统工作，2015年后先后担任中纪委第六纪检监察室主任、第七纪检监察室主任，今年9月任中央纪委驻银监会纪检组组长。</p>
</div>]]></description></item><item><title>花园式公厕</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817377</link><author /><pubDate>Sat, 09 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171209-817377</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171209/ZB_1209_CJ_doc6xw42btefptdkvxdgwv_08200452_liyang.jpg?itok=jBSb2dRB&timestamp=1512761401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国国家主席习近平近日提出要坚持不懈推进中国的“厕所革命”，贵州省安龙县一个公园最新落成的厕所，设计就让人啧啧称奇，每间厕所用地慷慨，有如一个被竹墙围起来的私密小花园，马桶和洗手盆还另外有玻璃幕墙间隔。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item></channel></rss>