<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link><description>联合早报网是海外最重要的权威新闻网站，以第三只眼看大中华，客观新闻和深度评析是众多亚太区读者的最爱。</description><lastBuildDate>Sun, 12 Nov 2017 07:00:51 +0800</lastBuildDate><language>zh-CN</language><atom:link href="http://www.zaobao.com/news/china" rel="self" type="application/rss+xml" /><image><url>http://www.zaobao.com/sites/all/themes/zb2016/assets/imgs/zbsg/apple-icon-144x144.png</url><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link></image><item><title>阿里再创“双11”奇迹 全天交易超328亿</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810294</link><author /><pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810294</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171112/ZB_1112_CJ_doc6xi9wkzmiea170vfm2i5_11203107_liyang.jpg?itok=kMoVBYI-&timestamp=1510428601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（上海综合讯）中国电商阿里巴巴再创“双11”神话，短短三分钟交易额突破100亿元（人民币，下同，20.5亿新元），13小时总交易额已超过去年“双11”购物节全天成交额。截至昨晚11时05分，总交易额已达1600亿元（328亿新元）。</p>
<p>中国最盛大的电商购物节“天猫双11全球狂欢节”昨天凌晨正式启动后，阿里巴巴旗下各大网购平台的销售额一路飙升，屡屡刷新纪录。</p>
<p>“双11”开跑仅仅3分01秒，阿里巴巴就宣布总交易额突破100亿元，比去年“双11”所用时间（6分58秒）缩短一半。</p>

<p>根据天猫官方微博，昨天下午1时09分49秒，“双11”成交总额飙升到1207亿元，相当于去年“双11”全天24小时的交易规模。</p>
<p>法新社引述阿里巴巴数据称，今年“双11”启动的首五分钟，支付宝平均每分钟处理25万6000宗网络支付交易，是去年同期的两倍，超过九成支付宝交易通过手机完成。</p>
<p>今年是阿里巴巴第九年举行“双11”购物节，在电子商务领域的出色业绩让阿里巴巴与美国电商巨头亚马逊并肩，成为全球最成功的电商之一。在美国上市的阿里巴巴股价上周五（10日）收报186.41美元（253.6新元），比去年同期增长一倍。</p>
<p>有分析认为，随着中国电商领域未来几年增长放缓，阿里巴巴将加快海外拓展步伐。该公司近年来积极在新兴市场布局，目前持有东南亚网购平台Lazada可观的股权，近期还宣布在马来西亚设立跨境电子贸易平台。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>《中国报》引述阿里巴巴执行副主席蔡崇信说，阿里巴巴已设下目标，要在2036年服务20亿消费者。</p>
<p>海量的订单也让中国物流业面对空前压力，中国多个铁路运输部门开设电商快运班次，应对包裹运输高峰。</p>
<p>根据菜鸟数据，截至昨天下午6时49分，来自“双11”的物流订单量已突破6.57亿，超越去年“双11”的物流订单总数。据估计，今年中国各大物流公司动员了300万名仓配人员和快递人员，处理“双11”包裹。</p>
<p><span class="ZBO_PageRef">本地也凑“双11”热闹 刊第4页</span></p>
</div>]]></description></item><item><title>学者：参与国仍有分歧 RCEP年底料无法如期完成</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810295</link><author>林子恒</author><pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810295</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">林子恒 北京特派员</span></p>
<p><span class="byline">zhlim@sph.com.sg</span></p>
<p><strong>作为经济全球化和自由贸易的新旗手，中国国家主席习近平在越南岘港出席亚太经合组织领导人与亚细安领导人对话会时，呼吁亚细安尽早完成RCEP谈判、推进亚太自由贸易区建设。</strong></p>

<p>中国希望尽早谈成区域全面经济伙伴关系协定（RCEP），学者说，这个目标看来已不可能在今年底达成，但中国仍在努力通过一带一路等倡议，帮助东南亚较落后国家进行能力建设，缩小区域内部发展差距，以期谈判早日完成。</p>
<p>作为经济全球化和自由贸易的新旗手，中国国家主席习近平前天出席在越南岘港举行的亚太经合组织（APEC）领导人与亚细安领导人对话会时，呼吁亚细安尽早完成RCEP谈判、推进亚太自由贸易区（FTAAP）建设，构建开放型亚太经济。</p>
<p>习近平说，APEC和亚细安应合力推动，形成平等协商、共同参与、普遍受益的区域合作框架。</p>
<p>他也表示，中国坚定支持亚细安在RCEP谈判中发挥核心作用，愿同亚细安成员一道推动谈判尽早结束。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>RCEP由亚细安10个成员国发起，并邀请中国、日本、韩国、澳大利亚、新西兰和印度六个对话伙伴国共同参与。有关RCEP的谈判早在2012年就已展开，但各国对削减关税和促进人员流动自由化等问题存在分歧。分析认为，RCEP已不可能按计划在今年底完成谈判。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：各国发展差距大<br/>成谈判最大障碍</span></h3>
<p>中国人民大学国际关系学教授王义桅接受《联合早报》访问时说，RCEP参与国的社会经济发展水平差距太大，各国利益南辕北辙，成了谈判的最大障碍。</p>
<p>此外，王义桅说，印度的参与也加大了谈判的难度。</p>
<p>据了解，印度对亚细安的开放率还很低，免税产品占全部贸易商品的比率少过八成，要达到RCEP的95％产品免税目标，还有一段很大的距离。</p>
<p>不过王义桅说，中国仍希望RCEP能尽早谈成，为日后的FTAAP打下基础。</p>
<p>他说：“中国倡导的一带一路往西走、FTAAP往东走，两者组成了中国的整体开放战略。”</p>
<p>王义桅认为，中国可以先加强与东南亚的互联互通，通过大量投资帮助老挝、柬埔寨等较落后国家发展经济、缩小亚细安内部的发展差距。</p>
<p>习近平前天就表示，中国将推动一带一路倡议同亚细安发展战略对接，为亚太地区实现联动发展和共同繁荣注入新动力。</p>
<p>而就在中国推动贸易自由化和地区经济融合的同时，美国总统特朗普则大谈“美国优先”和印度洋—太平洋战略，前者的合作共赢愿景与后者的地缘政治竞争色彩形成了强烈对比。</p>
<p>美国国务卿蒂勒森是在上月访问印度前首次提出，要构建以美国、印度、日本、澳大利亚为首的“印太”地区安全架构。</p>
<p>中国国务院发展研究中心世界发展研究所副所长丁一凡说：“印太战略就是要对付中国，它只会分化本地区，完全无益于促进合作。”</p>
<p>丁一凡说，印太战略是以安全而不是发展为依托，他预料此倡议不会在区域国家中产生共鸣，因为各国都知道，只有开放包容的区域合作才能促进经济繁荣发展。</p>
<p>中国现代国际关系研究院世界经济研究所研究员陈凤英则说，印太倡议和一带一路实际上是相衔接的，“在其他平台上，我们可以谈”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>十九大后“首虎” 孟伟涉严重违纪被查</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810296</link><author /><pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810296</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中共十九大后“首虎”现身了，中国全国人大环境与资源保护委员会副主任委员、中国环境科学研究院原院长孟伟，因涉嫌严重违纪，前晚被中共中央纪委公告正接受审查。</p>
<p>据财新网报道，孟伟其实今年9月已落马，而这也早就有迹可寻。2015年初，中央第三巡视组到环境保护部巡视，孟伟本人同年9月因“水专项”被行政警告处分，中国环境科学院更有多人遭党纪处分。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">落马或因环保系统腐败</span></h3>
<p>据网上简历介绍，孟伟1982年成为中国环境科学研究院干部，2001年升任院长，2013年起成为全国人大环境与资源保护委员会副主任委员。他近年主要从事流域水污染控制与水环境保护技术研究，落马原因可能涉及环保系统腐败。</p>

<p>孟伟在中国官场知名度并不高，但他在全国人大担任的职务通常由卸任的省部级领导担任，如被判终身监禁的中共云南省委原书记白恩培落马前也是同一职务；加上十九大落幕未满月，因此被媒体称为十九大后“首虎”，也就是新任中共中央纪委书记赵乐际接掌中纪委后查处的第一个“大老虎”，显示中共的反腐行动在十九大后仍在持续推进。</p>
<p>赵乐际昨天在中共中央机关报《人民日报》发表文章说，中共必须战胜腐败，否则就会被历史淘汰。</p>
<p>赵乐际在这篇题为“全面理解和准确把握新时代党的建设总要求”的文章中说，中国要出问题，还是出在共产党内部，中共“坚持党要管党、全面从严治党”，如果管党不力、治党不严，就不可避免被历史淘汰，中共所肩负的历史使命就无法实现。</p>
<p>他写道，中共作为最高政治领导力量，“是我国政治稳定、经济发展、民族团结、社会稳定的根本点”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他也要求各级党组织和广大党员干部坚定执行党的政治路线，严守政治纪律和政治规矩，决不允许自行其是、各自为政，决不允许有令不行、有禁不止，决不允许搞上有政策、下有对策。</p>
<p>在谈到改进推荐考察党员干部办法、解决好选人用人的问题时，赵乐际说，必须切实把“口言善、身行恶”的“两面人”甄别出来、清除出去，对政治上不合格者一票否决，把廉洁作为底线要求。</p>
<p>他强调，中共“不搞‘海推’‘海选’”，而要通过“广泛深入谈话调研”，加强分析研判，还有坚持干部档案必审、个人有关事项报告必核、纪检监察机关意见必听、线索具体有可查性的信访举报必查，防止“带病提拔”。</p>
<p>赵乐际提出，在坚持中共的领导这个重大原则问题上，“我们必须高度自觉、坚定不移，决不能有任何含糊和动摇”，中共领导必须是全面的、整体的，“党的领导是战胜一切困难和风险的‘定海神针’”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>赖清德吁提高起薪 台企业称政府无权要求</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810297</link><author /><pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810297</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）为解决产业缺工和缺才问题，台湾行政院长赖清德前天呼吁企业提高起薪，并称起薪3万元（新台币，下同，约1350新元）以下太低。</p>
<p>不过，台湾企业老板纷纷回呛政府没权要求企业提高薪水，政府该做的是降低企业成本，提高企业竞争力。</p>
<p>据台湾媒体报道，赖清德前天就业界担忧的“五缺”（缺水、缺电、缺地、缺才、缺工）问题中的“缺才”和“缺工”，提出多项策略。他也呼吁台湾企业“落实利润分享给员工”，特别是上市公司和国际企业，更应该提高薪水。</p>

<p>赖清德称，起薪高对员工来说是很大的激励，对社会来说也会更有信心，并特别强调“上市柜公司、国际级企业，起薪3万元以下都太低了”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">业界认为薪水应由市场决定</span></h3>
<p>这番言论引发业界反弹，《中国时报》昨天引述台湾商业总会理事长赖正镒说：“政府绝对没有权力要求企业提高薪水，因为薪水由市场决定。”</p>
<p>他表示，目前观光旅游服务员起薪确实很多是2万8000元，不过很多酒店会给员工发奖金，实际起薪也都破3万元。</p>
<p>石化大厂中石化总经理余建松直言，不太认同政府要求企业一定要给多少薪水，“因为越保护只会越弱”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他认为，政府不应只问企业给多少薪水，还要看员工个体绩效，只要是表现积极的人，对企业有贡献，公司一定愿意给高薪。</p>
<p>他说，石化业比较喜欢有经验的人，因此起薪一般都有3万多元，而且这个行业的特色是会给一定比率的奖金，因此应该都超过赖清德所说的薪金价位。</p>
<p>余建松也指出，台湾面对的核心问题是“企业利基（niche）在哪”，如果没有重视竞争力却一味要求加薪，结果成本增高导致公司活不下去或倒闭出走，到时员工连基本工作都没有。</p>
<p>对于3万元起薪的提议，台玻集团董事长、台湾工总理事长林伯丰表示：“可以配合，也认为合理。”</p>
<p>不过他说，要企业都把起薪提高到3万元必须有三个前提：一是政府承诺基本工资数年内都不调整；二是“加班费调回1+1”；三是“加班工时弹性要增加”，以降低企业成本。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">公营企业起薪也不达3万元</span></h3>
<p>林伯丰解释，加班费不应采用1+1.3倍、1+1.6倍，这会增加企业成本，导致减少接单；加班费的计算应简化；加班弹性工时应回到每月60个小时、三个月150个小时。</p>
<p>有分析认为，目前台湾公营企业的起薪并没有达到3万元，要求民营企业提高薪水并不现实，也难以说服商界配合。</p>
<p>根据台湾考公职网站资讯，台湾中油起薪是2万7000元、中华电信第三类专员起薪2万7330元、中华邮政专业职起薪2万8155元、台北捷运随车站务员则是2万6500元。</p>
<p>对此，行政院发言人徐国勇强调，公营事业跟国际企业不一样，这部分还要再研议。</p>
</div>]]></description></item><item><title>美专家沈大伟： 家长式统治在中国重新抬头</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810298</link><author /><pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810298</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（华盛顿讯）美国知名中国问题专家沈大伟认为，中共领导人习近平在十九大后高度集权，家长式专制统治重新抬头。</p>
<p>据美国之音报道，美国乔治华盛顿大学教授沈大伟（David Shambaugh）本月9日在华盛顿的约翰霍普金斯大学，就中共十九大后中国的政治氛围、经济挑战、社会状态和外交势态发表看法。</p>
<p>他在谈到中国的政治氛围时说，十九大后，中国重新出现毛泽东时代的“家长式专制统治”，对中国未来发展并没有好处，因为党及制度已沦为最高领导人手中的工具。</p>

<p>沈大伟分析，中共上几任领导人在过去40年中确立了集体领导制和制度化决策机制，如今中共奉行“党领导一切”、权力高度集中、决策机制被边缘化，导致“专家治国”不再，从政治上来说是“倒退”而不是“前进”。</p>
<p>谈到中国过去几年展开的反腐败运动，他说，反腐有必要，但这场运动在整个中国的官僚体系，包括国家、党和军队造成负面效应，一些官员因担心被“双规”（在规定的时间和地点交代问题）而不做事，整个中国的政治氛围弥漫一种“恐惧文化”。</p>
<p>沈大伟也在演讲中把中国目前所处的阶段定义为“硬威权统治”（hard authoritarianism）。</p>
<p>他认为，从“硬威权主义”出发，中国未来的发展面临四条岔路：往左倒退至新极权主义（neo-totalitarianism）；沿着现今的硬威权主义道路一直往前；走回1998年至2008年的软威权主义（soft authoritarianism）道路；或是大力开放改革、向右转向“新加坡模式”的半民主社会。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>不过他表示，中共领导人在通过专制整顿好党和社会后，是否会走向包容和开放让人怀疑。</p>
</div>]]></description></item><item><title>库什纳到秀水街为孩子买礼物</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810299</link><author /><pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810299</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171112/ZB_1111_CJ_doc6xigj433olkadn74cgt_11231013_lownc.jpg?itok=VgnJuMsh&timestamp=1510428601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）跟随美国总统特朗普访华的“第一女婿”兼白宫高级顾问库什纳（Jared Kushner）前天到北京秀水街为孩子买礼物，引起中国媒体注意，但一些中国网民就笑他到中国淘假货。</p>
<p>《北京青年报》在报道中把库什纳形容为“颜值、财富、智商兼备的高富帅”，虽然访华公务繁忙，仍然安排了秀水街购物的行程，在一家玩具店为女儿阿拉贝拉、儿子约瑟夫与西奥多购买了七八件玩具，价值约1000元人民币（205新元），其中一套还是美国动漫《狗狗巡逻队》（PAW Patrol）的玩具公仔系列。买完东西，库什纳还与店员握手合照。</p>
<p>不过，一些中国网民借题发挥，笑指外国游客爱逛的秀水街其实是假货天堂，美国政府老是批评中国公司侵犯知识产权，结果库什纳自己还跑去秀水街淘假货。</p>

<p>库什纳与“第一千金”伊万卡在特朗普的外交事务中扮演重要角色。</p>
<p>在特朗普此次亚洲行中，伊万卡3日在日本演说后即返回美国，库什纳则在中国行程后返美。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>上海超市阁楼 双11囤货过重坍塌</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810300</link><author /><pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810300</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>新闻30秒</p>
<p>（上海讯）上海一家超市疑因进行“双11”促销而大量入货，发生阁楼囤货过重而坍塌的事故，造成二死六伤。</p>
<p>综合媒体报道，事发在昨早7时前、上海浦东新区祝桥镇一家名为“家得乐”的超市。目击者说，大批中老年人清晨6时半已在超市外等候开门，超市近7时开门不久后，阁楼突然塌下，掩埋多名顾客及店员。</p>

<p>救援人员到场后，救出七名伤者，其中一人送院后伤重不治。</p>
<p>现场下午又找到一名死者。</p>
<p>据报道，出事的单层超市面积约100多平方米，经营各类副食品，店主并非当地人。附近居民受访时说，超市平日将货物堆放在阁楼，怀疑“双11”期间店方入货较多，以致阁楼负荷过重而倒塌。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>中国机场又发生 空姐从飞机坠地意外</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810301</link><author /><pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810301</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>新闻30秒</p>
<p>（北京讯）中国再次发生空姐从飞机坠地意外。厦门航空一架客机前天抵达河南郑州新郑国际机场，一名空姐运餐时不慎从后舱门摔到停机坪上，造成胸十二椎体压缩性骨折。</p>
<p>综合中国媒体报道，涉事航机为波音737-800B，舱门离地面约2.7米。前天下午约1时，机组人员往飞机上运餐，一名空姐从登机桥进入后舱门，不慎从后舱门坠下，其间她曾尝试抓紧舱门，但数秒后疑因乏力松手，跌落至停机坪。</p>

<p>据报道，医生指空姐的伤势不会影响她未来的工作和生活，预计一周后出院。</p>
<p>东方航空一航班10月23日在深圳机场起飞前，一名空姐在舱门打开的情况下跌落至机坪，造成骨折和擦伤。报道说，有关部门正在调查事件原因。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>塑料泡沫“造城”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810302</link><author /><pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810302</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171112/ZB_1111_CJ_doc6xie5mww9utjuy5i1th_11220532_lownc.jpg?itok=8iIh41AE&timestamp=1510428601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>73岁的重庆市民张更之利用2米宽、3米长的塑料泡沫，雕琢了一座老重庆城沙盘，上面标注了133条街道、30处码头、32处名舍名址。张更之是在看到一部纪录片介绍德国汉堡市的模型博物馆，和参观了老重庆十八梯影展后，萌发制作一个老重庆城沙盘的念头。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>穿戴文化自信故宫迎向世界</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810303</link><author>游润恬</author><pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810303</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171112/ZB_1111_CJ_doc6xgub8pb5r6c1klggh2_11150913_lownc.jpg?itok=zKrvXcb8&timestamp=1510428601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国</p>
<p>特稿</p>
<p><span class="byline">游润恬</span></p>

<p><span class="bylineemail">yewlt@sph.com.sg</span></p>
<p><strong>中国国家主席习近平上周在故宫接待美国总统特朗普展现了高度的文化外交。</strong></p>
<p><strong>学者认为，文化可以成为发展外交的有效工具，但前提是国家必须具备自身的文化身份，并对自身文化有一定的自信。</strong></p>
<p>在中国文化自信大起大落的历史中，北京故宫曾一度被视为封建主义的糟粕，险些被烧毁或拆除。上周，故宫成了中华传统文化最高级的象征，用以接待尊贵外宾美国总统特朗普，以此凸显他首次访华获得的“国事+”高规格接待。</p>
<p>著名文化人王鲁湘接受《联合早报》访问时说：“这就是文化自信的表现。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>官媒央视新闻联播当天用了近八分钟时间，详细报道中国国家主席习近平和夫人彭丽媛在故宫与特朗普夫妇俩的互动，包括对故宫的介绍。</p>
<p>电视画面显示，他们坐在宝蕴楼书房里的红木椅上，边品茶边聊天，背后是清朝宫廷画家画的花鸟画，现场还有古筝伴奏。这种文化底蕴所营造出的意境，远超习近平访美时特朗普接待他的海湖庄园度假俱乐部。习近平在故宫展现的文化外交，为隔天中美就朝鲜核武和贸易不平衡等棘手的安全和经济问题展开正式对话充作缓冲，某种程度上也体现了中华传统中的“先礼后兵”。</p>
<p>文化可以成为发展外交的有效工具，但前提是国家必须具备自身的文化身份，并对自身文化有一定的自信。</p>
<p>近年来，随着经济稳健发展，中国社会上下对传统文化的认同与重视程度都在提升，并且愿意将这些元素融入服装、家具与日常用品中，并伸展到生活的各个层面。</p>
<p>曾经为2014年亚太经合组织峰会（APEC）设计领导人“新中装”而名噪一时的中国设计师楚燕，最近又推出新作品，这次的主题是丝绸之路。</p>
<p>她把从敦煌、尼泊尔、印度、意大利等地搜集到的面料和文案融入设计，采用中国传统纺织材料缂丝、宋锦，再融合数码印花、激光雕刻等现代工艺，制作出一系列简约中带有低调奢华，禅意中透出民族情怀的私人定制服装。</p>
<p>楚燕上个月在北京时装周的发布会后接受《联合早报》访问时说：“服装是能够直观展现文化自信的外在载体。越来越多重拾文化自信的中国人，会选择带有中国文化底蕴的服装设计。”</p>
<p>近年，像楚燕这样提供中国式高端产品的设计师越来越多，因为市场需求大起来了。北京服装学院副教授王子怡向本报指出，中国人以前只穿西装或晚礼服出席正式场合，现在成龙、李连杰、马云等名人，也开始穿中山装等中式服装出席活动。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">近年消费倾向反映出新华夏主义</span></h3>
<p>王鲁湘注意到，中国人近年的消费倾向反映出新华夏主义。在改革开放初期，中国人以文化失败者的身份进入世界，许多人致富后大买欧美名牌或日本高科技产品，作为身份的象征。但是现在，更多有钱、有身份的人士选择定制具中国风格的产品，如中国红木家具、服饰，就连品茶仪式也讲求个性化。</p>
<p>王鲁湘说：“所谓的文化自信，一定是建立在经济自信的基础上。没有经济自信，穷哈哈的，东西拿不出手。只有解决贫困、生存和部分人自由的问题后，才能真正平心静气、从容不迫地谈论和享受文化。”</p>
<p>重建文化自信</p>
<p>追溯中国历史长河中文化自信的起伏跌宕，王鲁湘说，十五六世纪，欧洲传教士来到中国以知识传教，最初接触到的是中国士大夫等社会最上层的人，双方对彼此的学识和背后所代表的文明相互折服，中西方文化在这段蜜月期平起平坐。</p>
<p>随着欧洲在海外扩张和经历文艺复兴后变得更加强大，经过两次鸦片战争的失败，清朝部分官僚开始认识到西方坚船利炮的厉害，认为是技术问题，便展开洋务运动以发展军工业，结果清军北洋水师还是在甲午海战中全军覆没。</p>
<!--pagebreak--><p>有识之士认为，这说明中国的制度出了问题，于是提出戊戌变法，学习西方法律，但最终却受到保守力量的反击和迫害。</p>
<p>王鲁湘说：“这时对政权、文化还抱有一丝希望的人都彻底绝望了。只有一条路，革命。”当时的知识分子认为中国是在制度上败给西方，制度不好是因为制度背后的文化不好，所以必须有文化的革命。文化革命的逻辑是建立新的文化，才能建立新的人民和新的国家。</p>
<p>结果，五四运动和文化大革命，彻底砸烂了旧文化。王鲁湘说：“这么一路折腾下来，还有谁对文化有自信？”</p>
<p>改革开放后，中国开始对文化身份认同产生焦虑。王鲁湘说：“我们找不到融入世界的文化身份。总不能接受一个自暴自弃、对自己全面否定的身份吧？”于是，上世纪80年代兴起一场文化热，民众对中国文化进行再学习、再认识、再评价，知识界对中国文化进行大补课。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：须有更多学术自由</span></h3>
<p>王子怡认为， 要建立文化自信，首先要了解中国曾有过哪些灿烂的文化，才会热爱它并产生自信。她在北京服装学院负责的课程之一是教学生如何把文化融入设计里。</p>
<p>中国人民大学政治学教授、历史学家张鸣受访时提出，建立文化自信就必须对文化有更多研究，而前提是必须有更多学术自由。他说：“学者不自由就没法进行文化建设，供应不出好的文化产品。文化自信必须建立在很好的文化产品之上。”</p>
<p>受访学者指出，中国在恢复文化自信的过程中，应切忌矫枉过正。张鸣注意到，在中国官方近年强调文化自信以后，一些文化保守主义者主张排斥一切西方文化的声音变得更加高调。他担心，文化管理者可能受这些声音影响而倒向排斥西方文化的方向，但这未必是官方要的。</p>
<p>王鲁湘认为，文化自信的前提必须是文化自觉，文化自觉的前提必须是文化交流。“没有和其他文明的交流、对其他文化的深入了解，自觉从哪里来，不是很盲目吗？”他表示，盲目的自信带来的后果，可能比自卑还严重。他认为，文化自觉不仅仅是文化自信，也包括文化反思和批判。</p>
<p>新加坡新跃社科大学学术顾问郭振羽受访时也提醒，要注意不要由过度的文化自信成为文化自大、文化沙文主义、文化民族主义。“真正的文化自信，是在自信之余也包容其他文化，而不排斥。”</p>
<p>那中国现在有文化自信了吗？</p>
<p>王鲁湘认为还在恢复的过程中。他说：“强调一个东西是什么的时候，一定是当这个东西还稀缺的时候。等到我们的文化自信真的建立在我们心里和语言中的时候，就不用再提了。”</p>
<p>楚燕上个月万圣节当天在北京办了一场服装发布会，主办方邀请学生穿汉服出席以增加现场气氛。发布会场外，不知情的民警问那些穿汉服的女生，这是不是万圣节服装？中国文化里高端、优质的内容，或许还需要一段时日，才能在社会中普及。</p>
<p>“软硬兼施”发展实力</p>
<p>除了对自身传统文化的自信外，中国官方近年也开始明确强调包含传统文化自信的另外一种自信——对中国特色社会主义文化的自信。</p>
<p>现任中共总书记习近平上任后，多次强调要有文化自信，文化自信是另外三个自信——道路自信、理论自信和制度自信的根本。</p>
<p>上个月，习近平在中共十九大报告中阐述新时代中国特色社会主义思想的14个组成部分，其中关于坚持社会主义核心价值体系的部分，把文化自信定义为国家和民族发展的“更基本、更深沉、更持久的力量”。</p>
<p>习近平也提出，要推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展，继承革命文化，发展社会主义先进文化，“不忘本来、吸收外来、面向未来”，更好构筑中国精神、中国价值、中国力量，为人民提供精神指引。</p>
<p>十九大报告也表示，文化兴国运兴，文化强民族强。没有高度的文化自信，没有文化的繁荣兴盛，就没有中华民族伟大复兴；要坚持中国特色社会主义文化发展道路，激发全民族文化创新创造活力，建设社会主义文化强国。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">文化自信也是政治概念</span></h3>
<!--pagebreak--><p>新加坡新跃社科大学学术顾问郭振羽教授受访时指出，中国提出要有文化自信和建立文化强国，从而发展软实力，而不是只强调建立政治强国或军事强国，这是正道也是王道，因为软实力和硬实力并存，就能发挥出美国学者约瑟·奈所说的“巧实力”。</p>
<p>同时，中共提出的文化自信，不只是一个单纯的文化概念，也是一个政治概念。</p>
<p>中国人民大学政治学教授张鸣受访时表示：“实际上，政治意味可能大于文化意味。”近年来，高层有一种观点认为，西方文化和价值观入侵中国社会，会导致中共失去统治合法性。</p>
<p>文化差异经常被亚洲领导人用来论证西方价值观和政治制度不适用于本国的理据。上世纪90年代，已故新加坡建国总理李光耀就曾提出，新加坡奉行的是注重社会和谐和尊重权威的“亚洲价值观”，不应以西方价值观来衡量。</p>
<p>王鲁湘分析说，亚洲社会和西方社会发展的历史惯性不同，西方崇尚自治、自由的体制，现阶段确实不适用于未形成自治传统、逃避自由的亚洲人。这也是为什么欧洲很多法律是用来约束统治者的，而亚洲一些国家的法律更多是用来约束被统治者。</p>
<p>不过，王鲁湘认为人对自我解放与自由的追求，不应因面对目前的历史局限而放弃。“不能因为过去是这样，现在是这样，就说未来或永远就是这样。人类的发展是以人的解放、自由作为方向，这点，欧洲人走在前面。拿文化做挡箭牌，来拒绝人的解放和自由是不对的。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>数据去纠结 医疗更智慧</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810304</link><author /><pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171112-810304</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171112/ZB_1112_CJ_doc6xgw9yjacbt1l8ybegh2_09221312_limlhu.jpg?itok=JnIE3wnk&timestamp=1510428601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>东南</p>
<p>西北</p>
<p>面对面</p>

<p><strong>“名人演说系列”本月25日邀请中国风和投资管理创始人兼主席吴炯来新开讲。</strong></p>
<p><strong>吴炯日前在上海接受《联合早报》访问时分析说，</strong></p>
<p><strong>中国在人工智能（AI）、向机器学习等领域的创新公司之所以能走在全球前列，重要因素除了中国市场足够大、可支撑创新企业的业务拓展，</strong></p>
<p><strong>另一基础则是中国在数据隐私控制方面尚不严厉，智慧医疗领域的飞跃发展最能说明AI时代，</strong></p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>顾攻垒</p>
<p>gugl@sph.com.sg</p>
<p>上海报道</p>
<p>如果让机器解读病患的影像资料，可以让电脑更聪明，使新患者受益，那么数据隐私控制不严非但不应该是一个问题，反而可以促成人工智能（AI）升级，加速智慧医疗产业的发展。</p>
<p>数据隐私和保护监管条例是大数据云计算时代衍生出来的热门话题，不过在风和投资管理创始人兼主席吴炯看来，人工智能在智慧医疗领域的发展核心不在于“数据给了谁”，而是“数据派了什么用处”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">中国“管得不严”反显优势</span></h3>
<p>吴炯日前在上海接受《联合早报》访问时说，中国在人工智能、向机器学习等领域的创新公司走在全球前列，有的超过美国的类似公司，其中一个很重要的因素是中国市场足够大、可以支撑创新企业的业务拓展。</p>
<p>除了中国医院接待的病患多，胸片、电脑断层扫描（CT）等医疗影像资料丰富，中国智慧医疗领域能快速发展的另一个基础是数据隐私控制尚不严厉。</p>
<p>他说，资料丰富是人工智能发展的关键。美国非常强调病患隐私，举例来说，若要把胸片交给科技公司作为学习资料，美国医院需要病患签字及做好层层隐私保护措施，这给资料流通造成诸多不便。</p>
<p>相较之下，中国在这方面的监管不严，创新企业较容易获得资料的使用权。</p>
<p>吴炯说：“最重要的不是你把数据给了谁，而是给了他，他做了什么。”</p>
<p>倘若别人拿着患者的胸片放到网上胡乱发布，或是乘机营销惟利是图，就会对患者造成伤害。但在有限的范围内，让电脑解读影像资料，有助于技术升级，这些影像资料对患者不会构成伤害，还能更“聪明”地问诊新病患，何乐而不为？</p>
<p>“如果你去问大家愿不愿意做这件事，大家都会愿意。”吴炯认为，相比捐献器官，把影像资料贡献出来这件事存在的潜在问题少很多。在这种前提下，非常严厉的隐私控制其实阻碍了人工智能发展，中国恰好因管得不严而显示出优势来。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">中国为人工智能发展制定“三步走”战略</span></h3>
<p>从人脸识别辅助指纹锁到无人店购物，中国今年7月为多个领域的产业升级和消费终端的人工智能生活应用，制定了国家计划。中国国务院在7月份下发的《新一代人工智能发展规划》中描绘出“三步走”战略目标，即三年后的2020年，中国人工智能总体技术和应用要与世界先进水平同步，人工智能产业成为重要经济增长点，改善民生的新途径。</p>
<p>到2025年，人工智能要成为带动中国产业升级和经济转型的主要动力；2030年成为世界主要人工智能创新中心，在智能经济、智能社会进程中取得明显成效。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">人工智能大赛　技高者胜</span></h3>
<p>当中国的人工智能大计、电动汽车、新能源等文件陆续出台，外界一方面怀疑这些宏伟目标能否一一实现，另一方面有投资人认为，中国一旦形成文件下发，表明其在该行业已具备一定产业基础，具备资质的企业有望实现世界领先的科研突破。</p>
<!--pagebreak--><p>诚然，人工智能大潮来袭时，也不乏地方政府和企业热情高涨地赶赴一场运动式AI竞技大赛，以致于忽略了最终的结果可能是绝大多数创新企业倒在沙滩上，冲向浪尖的只是凤毛麟角。</p>
<p>资料和市场优势明显 中国智慧医疗飞跃发展</p>
<p>吴炯毕业于美国密歇根大学计算机科学系，在美国雅虎领导过搜索引擎和电子商务技术团队，当过阿里巴巴首席技术官，还有将近20年投资创业公司的阅历。被他相中且下注的人工智能项目，至少得在“算法”和“资料”上有凸出亮点。</p>
<p>他说，“算法”代表着公司有厉害的工程师、高效的学习方法，还有很多资料去延展深度学习。</p>
<p>长远来看，“算法”已经是一个成型的理论，有很多的论文都是公开的，甚至在很多代码网上都能找得到。再过五年，人工智能的机器工程师供应会跟上，人才的问题肯定会解决，可是无法随着时间的推移来解决的是“谁能够拥有学习的资料”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">收集筛选整理资料　工作量可观</span></h3>
<p>吴炯解释，学习的资料就像AlphaGo下过的围棋盘数，这些是网上找不到的；那些被专家标注过疑似肿瘤的病人拍过的医疗影像，价值则更高。</p>
<p>那么问题来了，无法通过公开渠道获得的数据信息，获取本身就是一门技术。在中国，获取患者的影像资料一般看创新企业和医院的人脉关系。</p>
<p>吴炯认为，全世界都会面对创新公司和医院关系好不好、认识不认识某家医院的问题，“资料就是关系，但也不全是关系，还有一个资料整理的工作量。”</p>
<p>“资料可以是很凌乱的，资料内会有很多噪音，你要把它去伪存真，把里面真正有价值的挑选出来。这个工作量非常大，一点都不比学习的算法来得简单，可能绝大部分的工作量是对资料的整理。”</p>
<p>他说，机器可以做资料整理，但过程滞缓麻烦。虽然某创新公司可以靠关系搭上医院，但中国医院几千家，你要一家家去谈。而且，每家医院用的IT系统和影像存储不一样，创新企业得去做接口，之后还要对资料做筛选和整理，工作量可想而知。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">新加坡小步迈向智慧国</span></h3>
<p>比较中国和新加坡两个市场，吴炯认为，前者搞定一家医院，可能搞定了一大堆资料；可是新加坡医院诊所相对零散，每家医院、诊所的资料积少成多，不仅要一家家去搜集，回来后还得统一每家诊所的存放格式，工作量又上去了。</p>
<p>新加坡在迈向智慧国的路上，已经碰到患者电子病历记录不完整的麻烦事，不少私人医院和诊所过去几年没把病人资料上载到国家电子健康记录（National Electronic Health Record，简称NEHR），进而影响医疗护理素质。</p>
<p>新加坡卫生部日前宣布发放新津贴，协助业者上载病人资料到中央系统，并于两三年内立法强制所有业者上载资料，促进智慧医疗发展。</p>
<p>吴炯说，在算法基本没差别的情况下，中国因为有资料方面和市场大的优势，所以能够开发出更好的人工智能系统，并被其他市场所接受。“我给你一台电脑，你把X光片给这台电脑读，它能告诉你X光片有没有异常，有没有肿瘤。它有这个能力，你为什么不接受？”</p>
<p>至于系统如何获得市场认可，靠的是能力。吴炯以中国高铁和日本高铁技术在国际市场竞争打比方说，开发人工智能的中国企业须用能力和性价比到全球市场上去竞争，除非海外市场有贸易保护主义倾向，否则封杀医疗技术传播、抵制救人治病是不明智的做法。</p>
<p>东南亚是互联网机会第三波</p>
<p>近年来，中国和新加坡的互联网创新企业把触角伸向区域，摩拜脚踏车进军新加坡、阿里巴巴收购Lazada、腾讯投资的新加坡线上游戏和电商品牌Garena进一步扩张东南亚市场……中国和东南亚的创新科技市场进入崭新的联动时代。</p>
<p>吴炯说，前些年，中国不少科技企业通过模仿、低成本复制，以及搜索引擎和社交媒体领域的一些保护主义，“山寨”国外的技术创新发家，不过这个现象已经发生改变。共享脚踏车正是因为中国是自行车（脚踏车）大国这样一个土壤，才有了商业模式的创新。</p>
<!--pagebreak--><p>“现在很多是原创技术，很多已经青出于蓝。”</p>
<p>吴炯说，最后，整个东南亚会是中国科技输出的市场，只是东南亚市场本身相对割裂些，每个地方不太一样，但是加起来看也构成有六亿多人口的可观市场。</p>
<p>例如，风和投资的Garena目前是东南亚最大的互联网公司。吴炯说，团队“一个个国家去攻”，业务覆盖泰国、印度尼西亚、马来西亚、越南、菲律宾，还有台湾等地。</p>
<p>“它的用户量很大，单是游戏的利润明年预计可达到1.4亿美元（1亿9067万新元），这还只是东南亚市场。”他说。</p>
<p>有趣的是，Garena的创始人是天津人李小冬，Lazada的创始人是德国人。</p>
<p>吴炯指出，东南亚科创企业创始人很多并不来自东南亚国家，而是来自欧美或世界各地，他们拥有国际经验和全球视野，东南亚正好成为互联网机会的第三波。他认为，互联网第一波是美国的创业企业，后来很多人把美国的模式搬到中国，成功塑造了第二波；现在轮到东南亚，因为这个市场“还没有类似模式”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">落脚东南亚有醉翁之意？</span></h3>
<p>针对坊间质疑中国一些科创企业到新加坡或东南亚落脚，醉翁之意不在于耕耘市场，而是“粉饰”融资或上市报告，表明已在哪些国家“插旗”，吴炯则不赞同。</p>
<p>“看Garena就知道了，真的有利润，不是去插旗而已。”他指出，外国人到东南亚创业，带来资金、运营经验和科技，这些竞争优势不容小觑。</p>
<p>此外，排除一些地缘政治因素，像越南这样的东南亚国家还因为劳动力年轻、整体人口勤奋，可以承接制造业转型，再加上智能手机普及和互联网渗透率提高，吴炯认为，生产力和办事效率将促进东南亚整体走上高速增长的拐点。</p>
<p>名人演说系列</p>
<p><strong>吴炯：中国和东南亚的创新创业场景</strong></p>
<p>“名人演说系列”由《联合早报》和通商中国联办，支持机构为新加坡报业控股基金，从2008年起每年邀请政治、经济、文化界等知名人士来新加坡主讲，和公众分享当今国际社会的热门话题。</p>
<p>■日期：2017年11月25日（星期六）</p>
<p>■时间：下午2时30分至5时</p>
<p>■地点：报业中心礼堂（1000 Toa Payoh North）</p>
<p>■热线报名：6319-8604（座位有限，额满为止）</p>
<p>■网络报名：</p>
<p>http://events.sph.com.sg/eminentspeakersseries2017</p>
<p>吴炯 小档案</p>
<p>■风和投资管理公司创始人兼主席，负责集团业务战略管理，也直接领导公司的创投业务</p>
<p>■1989年在美国硅谷开始职业生涯</p>
<p>■1996年至1999年间，领导美国雅虎搜索引擎及电子商务技术团队，因“半结构化搜索”领域的杰出技术性成就，被授予美国核心技术专利</p>
<p>■2000年，成为阿里巴巴首席技术官及天使投资人，见证阿里巴巴成为中国最大的科技公司的成长历程</p>
<p>■过去17年间发掘、投资和培养了数家有前途的创业公司，还成为华住酒店集团联合创始人和投资者；华住酒店目前是中国最大的连锁酒店之一</p>
<p>■成功投资了高科技仪器公司聚光科技和纽交所上市的聚美优品等科技创业公司</p>
</div>]]></description></item><item><title>港立法会九年来首次通过《施政报告》致谢议案</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810068</link><author /><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810068</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>今年的《施政报告》致谢议案，仅用31小时多进行辩论，比过往少很多，主要是因泛民没拖延议事，就连要求点算法定人数也只有三次，使得整个过程相当畅顺。</strong></p>
<p><span class="byline">香港特派员</span></p>
<p>香港立法会九年来首次通过《施政报告》致谢议案。提出议案的民建联李慧琼形容过去三天的辩论“风平浪静”。但无论建制还是泛民，均批评特首林郑月娥提出的“重整置业阶梯”，形容有关政策是“玩火”。</p>

<p>今年的《施政报告》致谢议案，仅用31小时多进行辩论，比过往少很多，主要原因是泛民“不拉布”（拖延议事），连要求点算法定人数的次数也只有三次，使整个过程相当畅顺。</p>
<p>事实上，这次也是六名泛民及本土派议员先后被取消议员资格后，建制派首次可发挥分组点票制度的绝对优势。自2008年通过致谢动议后，《施政报告》已连续八次在分组点票下被否决。</p>
<p>过去数周泛民及本土派为抗争而不断“突袭”，拖慢会议进度。其中以朱凯迪引用《议事规则》提出动议，要求记者及公众人士离场，以拖延审议高铁“一地两检”议案，引起最大争议。</p>
<p>但随着泛民数日前去信“议和”，过去三天只有香港本土毛孟静、及人民力量陈志全曾提出点算法定人数。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>政务司长张建宗总结发言称，本届港府用行动证明非常尊重立法会，重视改善行政立法关系，并从善如流做出妥协，例如改革医委会，撤回大部分交通罚款建议等。</p>
<p>他希望议员感受到港府的诚意、善意和务实态度；又希望以理论事，放下成见，寻求最大公约数，为社会谋福祉、做实事。</p>
<p>但律政司长袁国强批评有的议员发言时，以“假公义、黑法治”来形容目前香港情况，这部分人将法治政治化，对法治带来负面影响。他说，律政司未来的工作充满挑战并具争议性，但仍会坚守法治。</p>
<p>昨天辩论后宣布下月结婚的公民党党魁杨岳桥指出，整份《施政报告》风格是“强行政、弱政治”，对于社会撕裂可说是束手无策。</p>
<p>但李慧琼不认同《施政报告》在政治上“交白卷”，强调一家人“翻脸”后要修补关系，应求同存异，等气氛缓和后再处理难题，因此特首才少谈政治，主力发展经济改善民生。</p>
<p>三天辩论中引起最大争议的，始终是林郑视为最重要的房屋政策，由于她曾提出“为80万公屋数目封顶”，以及以其他公共住房形式取代公屋（福利性租赁房屋），招致泛民和建制派都质疑“过于乐观、不切实际”。</p>
<p>支持致谢的地产界议员石礼谦，批评港府将资助房屋当作商品是在“玩火”，也让置业阶梯变得复杂。他还批评议员和官员在辩论中各自表述，官员回应质素低劣。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">申请公屋平均轮候4.6年</span></h3>
<p>另一方面，香港房委会昨日公布，申请公屋的平均轮候时间为4.6年；年长的单人申请者平均轮候时间也要2.6年。署理港府经济顾问欧锡熊则称，今年9月份香港整体楼价仍比1997年高出97%，处于相当高的水平，置业供款比率（每月供款相对于私人住户入息中位数的比率）也恶化，升至68%，较第二季高一个百分点，也远高于过去20年45％的平均水平。</p>
</div>]]></description></item><item><title>新闻人间：特朗普 从来没这么“软”过</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810069</link><author>霍月伟</author><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810069</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171111/trump2.pdf.jpg?itok=7TxeD8lO&timestamp=1510342201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>新闻人间</p>
<p>美国总统特朗普昨天已结束任内首个访华行，续程越南出席亚太经合组织会议。有意思的是，他此行最重要的收获，却是在他离开北京后才由中国官方宣布：中国金融业现存的外国投资者投资比例限制，将在五年内分阶段取消。</p>
<p>官方似乎还为金融业以外的外资点亮了隧道尽头之光，表示中国其他行业也正在制定放宽市场准入时间表和路线图。</p>

<p>对这道曙光，欧美在华企业引颈期盼多年。特朗普这次出访中国前，美国官、商、学界念兹在兹的，就是要求特朗普向北京施压，终结其造成美中贸易失衡的种种做法，包括强制美国在华公司转移技术、中国公司侵犯知识产权、外资在华投资限制等。</p>
<p>中国选在特朗普离境后才宣布上述力度空前的扩大开放市场举措，大概是要重申中国国家主席习近平前天会见特朗普时所强调的，中方将按照自己的时间表和路线图行事，凸显开放是自主而非受外力挤压下的行为。不过，外界仍难免视之为特朗普访华带来的“红利”。</p>
<p>对于特朗普此行，中国媒体这两天的评论基调不外是中美关系整体上“稳了”、进入一个新时代，大国政治迎来转折点，中美领导人的亲近程度前所未见。</p>
<p>有媒体甚至说，中国外交从来没有这么“软”过。除了出动最高领导人习近平亲自带领特朗普游故宫，两国两天内还签订超过2500亿美元（3400亿新元）的经贸合作大单，刷新世界纪录，无形中帮忙在美国国内支持率已跌到37%的特朗普稳定政权。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>总之，北京要向美国甚至其他国家传达的信息是：和气生财，有分歧不要紧，最重要的是态度要有建设性。</p>
<p>实际上，在外交场合不时有惊人言行的特朗普也从来没有这么“软”过。在中国获得帝王般的待遇下，媒体统计说，他两天内至少10次对中方表示了各种感谢和赞扬。他两次展示五岁外孙女的中文表演视频，突出美国第一家庭对中国文化的着迷，对中国官民来说都很讨喜。</p>
<p>不过，在美国媒体上看到的则几乎是一片哀叹，认为总统大人被谈判高手“耍”了，中国几千年来都擅长以奢华盛大的排场、仪式来“避开任何认真的对话”，这次看来也不例外。那2500亿美元大单，绝大部分是包括贸易、投资的愿景框架合作协议，并不具约束力。说穿了，就是未来如果合作得好，有可能会执行，如果谈得不好，就什么都没有。</p>
<p>有人指出，特朗普在中国的表现不脱生意人的脾性，他对“习总”的恭维，听起来就跟一个正在谈生意的企业老总没两样，见面时嘴巴甜，也是希望和气生财。但他昨天一飞到越南，就在演讲中批评外国侵犯美国智慧产权，明眼人马上对号入座：这讲的不是中国也包括中国，因为总统8月才下令对中国启动知识产权调查。专家指出，把美中贸易失衡问题归咎于美国前任政府，特朗普其实也是在含蓄向北京表态，自己的政府绝对不会犯下同样错误。换言之，无论外界怎么评价，他将以自己的方式，来实现自己的目标。</p>
<p><span class="bylineemail">fokyw@sph.com.sg</span></p>
</div>]]></description></item><item><title>中国小孩接待美总统夫人</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810070</link><author /><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810070</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>美国第一夫人梅拉尼娅昨天下午前去北京动物园参观大熊猫，并将美国吉祥物——老鹰造型的布偶送给陪同她的中国小朋友。</p>
<p>（法新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>庄慧良：“赖神”考验才刚开始</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810071</link><author>庄慧良</author><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810071</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>登台札记</p>
<p><span class="byline">庄慧良</span></p>

<p><span class="bylineemail">chuanghl@sph.com.sg</span></p>
<p>甫完成立法院总质询，台湾行政院长赖清德立即就针对企业界最关注的“五缺”（缺水、缺电、缺地、缺才、缺工）问题，召集相关部会密集地提出因应对策，并对公布10个月却窒碍难行的《劳动基准法》（简称劳基法）“一例一休”提出修正草案，充分展现其“做实事”内阁的魄力。</p>
<p>长期采访民进党的新闻同业对我说：“这才是民进党政府嘛！（无党籍的前行政院长）林全毕竟是客卿。”</p>
<p>赖清德9月初匆匆上任，内阁成员大多数是林全内阁留下来的人。但这两个月下来，多数媒体都能感受到内阁首长凡事战战兢兢，就连过去事必恭亲的总统蔡英文都“退居二线”，不用再对各部会首长耳提面命，蔡政府的民调明显回升。民进党乐观地认为“赖神”有望扭转2018年地方选举的颓势。</p>
<p>行政院提出的劳基法修正草案，获得工商界普遍肯定，但包含泛绿营在内的在野党一致反对，多数劳工团体更强烈反弹，已可预见这部修正草案送到立法院审查时，势必再面临激烈抗争。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>赖清德在周四行政院会后的记者会上动之以情，说之以理，指去年劳基法修法时蹦出的“一例一休”，严重绑架劳资的弹性，不但中小企业透过各种管道反映有困难，基层劳工丧失加班机会，得另外去打工，变得更辛苦、更累、更忙，政府面对这些问题真的可以视而不见、充耳不闻吗？他强调，拼经济是不分党派，朝野应共同承担责任，呼吁劳资双方不要站在对立的两面。</p>
<p>上述主张固然言之有理，然其应对之策是有条件松绑“7休1”（工作七天休假一天），加班总工时从每月上限46小时，经劳资协商，每三个月加班138小时以内的规定，看似具有弹性，却未能真正解决劳工过劳的问题。</p>
<p>当初林全内阁修法强制“7休1”的初衷是，资方若要劳工加班得付出更高的代价，但赖清德内阁是让资方更有弹性，行政院发言人徐国勇甚至说，修法后方便劳工累积假期到欧美旅游，更让劳团气得大骂这是“缺德”的修正案。</p>
<p>“劳工不是不想休假，而是因为薪资太低，被迫加班换钱。”多年来关切劳工权益的文化大学法律系教授邱骏彦点出问题关键。</p>
<p>民进党立委日前协调后，大多支持行政院版修正草案，但少数劳工团体选出的民进党立委林淑芬等人指出，台湾140万家企业中有召开“劳资协商会议”事业单位家数为7万2090家，仅占4.96%，政府所称的把关机制将形同虚设，最后当然还是资方说了算。</p>
<p>台湾经济的困境在于产业结构未完成升级，难以摆脱“低工资、长工时”的模式，故赖清德最后仍不得不与资方妥协。外界认为，过去号称与劳工站在一起的民进党，在执政之后已靠向资方，成为“资进党”。</p>
<p>同时，为了实现民进党2025年“非核家园”的理想，台湾不断增加燃煤发电，今年的碳排放量创下近10年新高，过去燃媒发电比重占40%左右，今年已达45%，2020年预估会再上升到50%。</p>
<p>过去中南部的天空若灰蒙蒙不见天日，各方总会将责任推称是因为中国大陆的沙尘暴和雾霾所致。但近来中南部的空气指数动辄“紫爆”，官方终于坦承是因自身燃煤发电所致。不少民众饱受心肺及呼吸道疾病之苦，环保专家直指蔡政府增加火力发电填补供电缺口，根本是要人民“用肺换电”。</p>
<p>而且，为了将绿色能源提高到两成的目标，蔡政府还计划在农田、埤塘“种电”——在埤塘水面上建构太阳能发电系统。不少专家警告，埤塘一旦优养化，自然生态再也无法恢复，不少农民为了政府优渥电费补贴放弃耕作，也将带来灾难。</p>
<p>赖清德周三在行政院召开“稳定供电策略”记者会上，数度表示“不会因为能源不够而启用核能”，但面对未来仍有可能供电吃紧时，他似不经意地说了一句“核能电厂是最后手段”，并不排除是预留伏笔。</p>
<p>赖清德是勇于任事的人，唯受限于民进党政策的框架，要力守“非核家园”的神主牌，其后遗症恐非他个人所能承担，后续劳基法修正草案能否过关，对“赖神”能耐的考验才刚开始。</p>
<!--pagebreak-->
</div>]]></description></item><item><title>现场警力虽增强 港足球赛又有球迷嘘中国国歌</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810072</link><author /><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810072</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171111/ZB_1111_CJ_doc6xhdz9fh52qm6oo71zu_10211123_leesuehp.jpg?itok=ZG-PX4yl&timestamp=1510342201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>香港媒体报道，前晚赛前奏响巴林国歌时，现场大部分球迷都肃立以示庄重，随后奏起中国国歌时，部分球迷不仅没有肃立，还发出嘘声，个别球迷还背向球场，或竖起中指。</strong></p>
<p>（香港综合讯）香港旺角大球场前晚（9日）再逢足球赛事，香港足球队在友谊赛中对阵巴林队，尽管现场警力明显增强，但在赛事开始前播出中国国歌时，又有球迷发出嘘声。</p>
<p>中国大陆上月起实施《国歌法》，全国人大常委会也通过将《国歌法》列入港澳《基本法》附件三，港府计划明年向立法会提交本地立法建议，而在香港立法前的“空窗”时期，嘘国歌事件在香港一再发生。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">四处有警员巡驻 入场安检明显比以往更严</span></h3>
<p>综合《明报》与《星岛日报》报道，前晚赛前奏响巴林国歌时，现场大部分球迷都肃立以示庄重，随后奏起中国国歌时，部分球迷不仅没有肃立，还发出嘘声，个别球迷还背向球场，或竖起中指。</p>
<p>还有球迷在奏国歌时大叫要“去厕所”，起身离开座位，这名男球迷受访时称，自己的举动是想告诉大家，不喜欢国歌有很多办法抵制，他说不担心被指不尊重国歌，解释说自己刚好要去厕所，难道这就是不尊重国歌？</p>
<p>香港球迷“嘘国歌”事件一再发生，前晚比赛的入场安检明显比以往更为严格，四处都有警员巡驻，包括军装及便衣探员。在场警员对媒体表示不方便告知具体任务，称这是正常运作。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">港足总副主席：嘘声小球迷较以往收敛</span></h3>
<p>对于赛事增强警力，香港足总副主席贝钧奇表示，这并非足总主动要求，但最近有关《国歌法》和嘘国歌有很多讨论，警方和场地管理方面增加人手是很自然的事。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>贝钧奇也认为，仍有球迷嘘国歌是意料中事，但他认为情况有所改善，球迷较以往收敛，嘘声比以往小，也没有出现煽动性标语。</p>
<p>自2015年以来，香港多次发生足球比赛上嘘国歌的事件，在本月5日香港足球代表队主场迎战老挝的国际友谊赛上，同样有球迷嘘国歌、背向球场、打出不雅手势。</p>
<p>中国新近出台的《国歌法》规定，在公共场合，故意篡改国歌，以歪曲、贬损方式奏唱国歌，或以其他方式侮辱国歌的人，由公安机关处以警告或者15日以下的拘留；构成犯罪的，依法追究刑事责任。</p>
<p>至于香港特区何时为《国歌法》立法，目前没有具体日期。</p>
<p>在2015年11月“中港之战”的嘘国歌事件后，香港足球总会在事后被国际足联处以约合7.7万港元（1.34万新元）的罚款，当时国际足联警告，若再犯，将予以更严厉处罚。</p>
<p>香港足总多次呼吁球迷保持冷静，为香港队着想，不要再嘘国歌，但这些呼吁显然没奏效。</p>
<p>香港足球队前队长陈伟豪前日在商台节目中表示，球迷嘘国歌可能会影响球赛或港队日后部署，他呼吁球迷以球队利益为重，称“唔嘘唔代表好支持，聪明少少好啲嘅（不嘘不代表很支持，聪明一点比较好）。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>总结访华行程： 特朗普赞习近平受人民高度尊敬</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810073</link><author /><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810073</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>特朗普●结束访华</p>
<p>（北京综合讯）美国总统特朗普昨日在推特上发文总结访华行程，他赞赏中国国家主席习近平受到高度尊敬，并且是中国人民的强大代表。</p>
<p>特朗普昨日发出“第一推”，首先解释自己前日关于中美贸易逆差的发言，他说，自己并不责怪中国，“中国是为人民谋福利，没有什么可指责的”，要责怪的是历届（美国）政府的无能，允许中国在贸易上利用美国，导致美国损失了数千亿美元。</p>

<p>过后，特朗普发出第二条推文，称自己与习近平的会晤非常富有成效，在贸易和半岛局势上都取得实质进展，又指习近平代表了他的人民，受人尊敬且十分强大，自己很高兴能和习近平主席以及夫人彭丽媛见面。</p>
<p>特朗普周三（8日）抵北京展开国事访问，在这期间，他就自己的中国行发了八条推文，换了两次封面。其中，他在8日将封面改成两国元首夫妇在故宫和京剧小演员的合影，昨日又改成两国元首夫妇的正式合影。</p>
<p>除了对习近平夫妇表示感谢外，特朗普也就中美关系发推文。他在前晚的推文中称，自己在接下来几个月甚至几年中，都会致力于建设更强的中美关系，并用大写方式的“更强”（STRONGER）来形容中美关系。</p>
<p>特朗普已于北京时间昨日下午抵达越南，出席亚太经合组织第二十五次领导人非正式会议。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>招待特朗普国宴菜单曝光</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810074</link><author /><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810074</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中国国家主席习近平和夫人彭丽媛前晚（9日）在北京人民大会堂举行宴会，欢迎美国总统特朗普和夫人梅拉尼娅。这场国宴的菜单曝光，连同冷盘共七道菜。</p>
<p>中国小米科技董事长雷军也出席国宴晚会，他9日下午在自己的微博上晒出国宴请柬，随后又公开了菜单。</p>
<p>据雷军曝光的国宴菜单，在冷盘后，主菜包括椰香鸡豆花、奶汁焗海鲜、宫保鸡丁、西红柿牛肉、上汤鲜蔬、水煮东星斑，主菜之后有点心、水果雪糕及咖啡或茶，席间用酒是河北省分别在2009年和2011年出产的“长城干红”与“长城干白”。</p>

<p>与美国前总统奥巴马访华时不同的是，中方此次宴请特朗普均为中国菜式。</p>
<p>2009年奥巴马访华时，中方为奥巴马设国宴的菜单中西合璧，正餐包括一道冷盘，一份汤和三道热菜，分别是翠汁鸡豆花汤、中式牛排、清炒茭白芦笋、烤红星石斑鱼，餐后甜品为一道点心和一道水果冰淇淋。配餐的红酒和白酒分别是河北2002年出产的长城干红和长城干白。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>竹编快递包装受欢迎</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810075</link><author /><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810075</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171111/ZB_1111_CJ_doc6xhy4zj586rg601l1th_10230647_leesuehp.jpg?itok=LK_XwRDW&timestamp=1510342201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>贵州省剑河县这家生态农产品公司，自去年6月以来就开始采用订制的竹篮作为板栗、猕猴桃等特色农产品的包装。这不仅为农产品增添特色，客户也可再循环使用竹篮，有效避免了一次性快递包装的浪费。在“双十一”购物狂欢节到来之际，这种竹编快递包装备受青睐。（新华社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>新成立金融委负责制定 大纲式发展和监管规则</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810076</link><author /><pubDate>Sat, 11 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171111-810076</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯） 由中国央行主管的《金融时报》昨天称，国务院金融稳定发展委员会（金融委）比现有的“一行三会”联席会议制度规格更高、权威性更强，未来大纲式的发展和监管规则将由金融委负责制定。</p>
<p>报道并引述专家称，除了继续推进落实既定宏观审慎政策之外，金融委近期重头工作之一应是加强对金融控股公司的监管。</p>
<p>中国官媒新华社本周早前证实，金融委已经于近日成立并召开第一次全体会议。金融委的定位是国务院统筹协调金融稳定和改革发展重大问题的议事协调机构，目前由副总理马凯担任主任。</p>

<p>《金融时报》昨天引述专家表示，金融委在“一行三会”之上负责统筹和协调金融监管，这显然比“一行三会”现有的联席会议制度规格更高、权威性更强，有利于从机制上保证金融协调监管的效率和效果，更好地实施统一监管、专业监管和穿透监管。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">近期重头工作：<br/>
加强对金融控股公司监管</span></h3>
<p>中国人民大学重阳金融研究院高级研究员董希淼受访时指出，从国务院层面设立的金融稳定发展委员会，可以有效实现央行、政府及国家产业发展相关部门的协调统一。</p>
<p>他也认为，央行作为金融稳定发展委员会办公室所在机构，在统筹和协调过程中发挥着重要作用。</p>
<p>金融委近期内的重头工作之一是加强对金融控股公司的监管。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>交通银行金融研究中心首席研究员、副总经理仇高擎对此指出，目前金融控股公司协调监管大致处于较为散乱的状态，对形形色色的金融控股公司的信息掌握不充分、划分标准不统一、法律支撑不完备。而一些相关经营经验少、风险管理能力差甚至别有用心的机构，都“一拥而上”布局金融控股公司。有些金融控股公司可能本身就是套利的主力军，其中所隐藏的系统性金融风险不容忽视。</p>
<p>仇高擎说：“这一问题既是协调监管的‘硬骨头’， 又是协调监管的‘关键点’。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">改变原有“孤岛式”监管</span></h3>
<p>在中央和地方金融监管协调方面，《金融时报》称，此前地方金融监管工作一直由各地金融办、金融工作局、金融监管局承担。由于各地金融业务、业态发展情况不一，地方监管机构在具体管理中就同一业态监管要求存在差别的现象。</p>
<p>北京大成律师事务所合伙人肖飒表示，金融委的成立将改变原有的“孤岛式”监管现状，统一监管原则和负面清单，给市场提供创新动力和良好营商环境，从全国一盘棋的角度看问题。</p>
</div>]]></description></item><item><title>戴庆成：香港上了“新瘾”？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809226</link><author>戴庆成</author><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809226</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>早点</strong></p>
<p><strong>港澳突搜</strong></p>
<p>香港特首林郑月娥上台后，首个官方外访地点出乎意料地选择了香港的长期竞争对手新加坡。一位香港政治人物当时跟我说，政治领袖上任后选择哪个国家作为第一个外访目的地，可以反映政府政策的新思维，判断林郑此举背后有其深意。</p>

<p>果不其然，林郑月娥在执政至今的四个月里，多次提出了要学习新加坡。在上个月的《施政报告》中，她就提出参考新加坡，在香港设立公务员学院，为公务员提供更好的培训。</p>
<p>林郑月娥还同时提出，香港邻近国家及地区如新加坡、日本、台湾已实行五日或以上的有薪侍产假，建议也将香港的法定男士侍产假由目前的三天增至五天。</p>
<p>到上周，香港积金局也对外放风，指正研究容许市民提早动用部分强积金作首次置业用途，做法类似新加坡的公积金模式。新加坡的公积金制度容许国民提取部分存款购买组屋，不少人港人认为这有效解决了新加坡的住房问题。</p>
<p>但要说最引人关注的，则是林郑月娥上周接受媒体专访时提出公屋（公共廉租房）增至80万个单位已足以应付需求，日后港府会主力兴建“绿置居”单位（类似廉价经济房）。此说一出，很多人都猜测香港新一届政府有意仿效新加坡，由以往重点提供出租房的房屋政策，改为未来以辅助市民置业为主导。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>香港和新加坡以往被称为“亚洲四小龙”，两个城市经常被外人进行比较。在过去20年，香港的发展仿如黄昏，新加坡却如日方中，“新加坡模式”不时被人提起，主张香港应该在各方面向新加坡学习。如果说上一届香港政府只限于口号式地学习新加坡，本届香港政府则开始在行动上落实。</p>
<p>除了港府，香港社会同样也上了“新瘾”，甚至乐此不疲。譬如，香港最大的政党民建联上个月发表《香港旅游业持续发展建议书》，当中提及香港导游的语言能力问题时，就建议港府参考新加坡政府的做法，规定报读导游执照人士必须先通过语言考试，以加强旅游从业员的语言水平。</p>
<p>然而，香港社会在讨论借鉴新加坡时，经常有意无意地忽略了两地有一个重要的分野，即新加坡是独立国家，而香港只是中国的一个特别行政区，两者在本质上很难比较。而且，具体落实到政策的出台，其背景和现实局限也往往很不一样。</p>
<p>以房屋问题为例，新加坡大量填海，房屋供应量也多。相比之下，香港对填海仍未有共识，房屋供应远远不够，饼根本不够分，争议以租住房屋抑或置业为主导，其实意义不大。完全抄袭新加坡房屋政策并不现实。</p>
<p>又如强积金，新加坡的雇员（55岁以下）和雇主公积金缴交率分别是20%和17%，其用途本来就比香港广泛。而香港雇员和雇主合共给强积金的供款比率是月薪10%，保障退休生活尚嫌不足，更不用说照搬新加坡的一套了。</p>
<p>其实，香港在某些领域虽然落后于新加坡，但也有很多值得新加坡学习的地方。如行驶各区、路线相对灵活的小巴，是许多港人的日常代步工具，更是香港独有的文化，令不少近年受交通问题困扰的新加坡人羡慕不已，但偏偏没有港人懂得珍惜。</p>
<p>说白了，人人心里都有一种“隔篱饭香”的心态，欣赏外地之余，却忽略了本身也有很多值得留意的事与物。最令人担心的是，若香港社会不从本身实际情况考虑，而是简单、粗疏地比较港、新两地，一味模仿新加坡，反而会两头不到岸，一事无成。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台湾委托国家地理频道 制作节目提升国际形象</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809227</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809227</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171108/ZB_1108_CJ_doc6xg9lyeeb914ox3u1zu_07215105_liyang.jpg?itok=iOLVglW-&timestamp=1510083001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>台陆委会和台北市政府委托国家地理频道，分别制播有关两岸交流30周年以及8月台北世界大学运动会的纪录片，在纪念这些重要里程碑之际，也向世界行销台湾。</strong></p>
<p>两岸关系僵滞、国际参与受限，为扭转这个外部情势，并提升国际“能见度”和形象，台湾找到了出人意料的“合作伙伴”——在亚太区拥有超过3900万全天收视户的国家地理频道。</p>
<p>近月，台湾大陆委员会和台北市政府都不约而同委托国家地理频道，分别制播有关两岸交流30周年以及8月台北世界大学运动会的纪录片，在纪念这些重要里程碑之际，也向世界行销台湾。</p>

<p>“国家地理频道除了有它的专业水准外，也不会去为政治服务。那事实上，两岸交流对两岸的和平、稳定和人民福祉，都有很多的贡献，所以我们采取拍摄纪录片的方式，真实呈现这个意涵。”陆委会副主委兼发言人邱垂正接受《联合早报》访问时，解释当局首次与国家地理频道合作的原因。</p>
<p>台湾在1987年11月2日正式开放台湾民众赴对岸探亲，终结时任总统蒋经国原来坚持“不接触、不谈判、不妥协”的大陆政策。借由纪念这个具历史意义的里程碑，台湾民进党政府“动之以情”，盼再次向北京当局释出交流对话和化解歧见的信号。由于总统蔡英文拒绝承认以“一个中国”为核心的“九二共识”，两岸关系从她上台后急冻，官方沟通停摆，台海局势充满不确定性。</p>
<p>这部纪录片长40多分钟，暂定12月初于台湾首播，随后在亚太40个国家或地区播出。陆委会自今年初便开始针对影片进行相关规划及作业，制拍及播映费用总计约新台币1000万元（45万新元）。</p>
<p>纪录片共有两条故事线；一条围绕一名带着患有唇腭裂的年幼儿子赴台求医的大陆籍母亲，另一条则聚焦两名跨过台湾海峡参加脚踏车比赛的大陆骑车爱好者。邱垂正指出，陆委会希望透过这部影片，展现台湾在人文、经贸、医疗、观光等方面的软实力，但他强调，陆委会在“创作上尊重（国家地理频道）团队”。虽然纪录片主人翁并非最具代表性，却是国家地理频道“从真实的两岸交流去寻找个案”，是两岸人民“稀松平常的交流”，这“更能打动人心，更能呈现两岸交流的深刻意义”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">普通大陆民众不易看到</span></h3>
<p>碍于大陆政府法律规定﹐国家地理频道尚未在中国大陆普遍落地﹐一般只提供给三星级或以上的涉外宾馆酒店等，普通大陆民众要收看这部两岸交流纪录片可能不易。邱垂正说：“如果大陆居民没办法收看，当然可惜……但我们就是尽量做。”</p>
<p>在全球171个国家以45种语言播出、触及逾4.4亿收视户的国家地理频道1998年在台湾开播，最早在前总统陈水扁执政时期便与前行政院新闻局开始合作《绽放真台湾》纪录片系列计划，将台湾独特的自然与人文故事向全球传送。</p>
<p>该频道之后也曾与总统府、国防部、内政部等单位合作拍摄《总统府的故事》《台湾特战部队》等片。除了台湾，世界多国包括新加坡也都曾与国家地理频道合作节目。</p>
<p>国家地理频道所属的福斯传媒集团受询时，未能及时答复本报相关提问。</p>
<p>相较于初次和国家地理频道合作的陆委会，曾委托该频道制播节目的台北市政府则是“一次生，二回熟”。继去年《透视内幕：台北旧城区复兴运动》，两个月前成功举办世大运的北市府今年再度与国家地理频道合作，推出《透视内幕：台北世大运》，运用动态缩时影片技术呈现台北蜕变的历程。</p>
<p>参与节目企划的北市府观光传播局专员王大同受访时说，该局是依循《采购法》公开招标，最后由“最符合我们需求”的国家地理频道得标。他说：“我们的需求有两个，第一个是为世大运留下记录，第二个是城市行销，让世界更了解台北市因为筹办世大运而有什么样的变化。”</p>
<p>这部聚焦三组台湾运动员的纪录片长45分钟，上月底已在台湾开播，本月起在亚太区播映，制播经费达新台币588万元。</p>
<p>在铭传大学专任教授兼传播学院院长倪炎元看来，台湾当局与国际频道合作节目已行之有年，无非为争夺国际话语权的手段。他说，大陆官方近年也采取相同策略，两岸是在进行软实力的比拼。他说：“很难说孰优孰劣，但这不能不做，台湾在正式国际场合走不出去，但至少这些国际频道外界容易接受。争夺话语权是永远打不完的战争。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>台北国际珠宝展外近千万元钻石被窃</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809228</link><author>庄慧良</author><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809228</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>台北世贸国际珠宝展惊传国际窃盗案。受害珠宝商李承伦昨天痛心地指出，他的妻子、侏罗纪宝石董事长伍穗华前天傍晚展览结束后，将装着14克拉粉裸钻、7克拉白钻和1克拉红钻的红色包包放在驾驶座上，下车到后车厢放东西时，红色包包在光天化日下被人偷走，损失逾2亿元（新台币，下同，870万新元）。</p>
<p>警方调阅监视录像带，发现撤展时有八名疑似中东或印度深色皮肤人士在珠宝柜旁徘徊。台北市警局长陈嘉昌昨天在台北市议会备询时指出，前晚已成立专案小组，并掌握六男二女嫌犯的资料，绝对有信心破案。</p>
<p>有“宝石猎人”之称的李承伦和伍穗华昨天在国民党籍台北市议员王鸿薇的陪同下召开记者会。</p>

<p>伍穗华指出，前天傍晚6时展览会结束后，她把14克拉粉裸钻、7克拉白钻、1克拉红钻和三颗翡翠戒指装在红色包包里，走到地下室一楼的座车，先把红色包包放在副驾驶座，因车旁有两名警察，未多加留意，便径自到后车厢放置物品，回到驾驶座才发现红色包包不翼而飞。</p>
<p>她说，过去在国外展出时，一定会请保全公司护送，但因为此次是在台湾展出，最有安全感，事发时一旁又有两名警察，她的确是松懈了，“歹徒形同在警察面前打开车门偷走钻石”。事后她发现车子的轮胎漏气，显见歹徒是有备而来。</p>
<p>李承伦表示，这些展品非常珍贵，其中粉裸钻全世界只有20颗，非常稀有，包括其他失窃的钻石，总价值逾两亿元。</p>
<p>他指犯案的嫌犯非常专业，但警方不愿公布录像带。他强调，同时受害的还有日本厂商，希望警方能尽速阻止嫌犯出境，也呼吁社会帮忙逮住嫌犯，否则台湾不可能有好东西来展出。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>警方表示，调阅监视录像带后，发现撤展时有八名疑似中东或印度深色皮肤人士在柜旁徘徊，其中一名穿着白色衬衫的男子，于工作人员撤展收拾钻石时还走到伍穗华身旁观看。</p>
<p>事发后一个小时，伍接到警方通报，上述红色包包被发现在附近草丛中，皮夹内的钱财分文未取，确认嫌犯的目标是那些珍贵的钻石。</p>
<p>陈嘉昌说，昨晚撤展时，地下室停车场有派人警戒，当时有两名包头巾的女子来问路，疑似分散警员的注意力，警方已掌握六男二女嫌犯的资料，绝对有信心破案。</p>
</div>]]></description></item><item><title>“双学三子”判监案 港终审法院批准上诉</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809229</link><author>易锐民</author><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809229</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>“双学三子”黄之锋、罗冠聪和周永康被律政司复核及上诉庭改判监禁的案件，香港终审法院批出上诉许可，并定于明年1月16日审理。首席法官马道立称，有四个法律观点可以争辩。</p>
<p>这当中包括，上诉庭有无权力增加、更改下级法庭的事实裁断；在所谓“公民抗命”的案件中，法庭量刑时应对犯案者的动机给予多少比重；上诉庭在判决订立新量刑原则时，被告应否得到额外减刑；以及复核刑期时，应否考虑关于未成年犯人的规定（此点只牵涉犯案时未成年的黄之锋）。</p>
<p>马道立认为，案件意义重大、广泛，明年开庭时将由马道立及两位常任法官李义、邓国桢处理，预计审一日。</p>

<p>香港律政司回应时指出，不认为上诉庭上次判案是考虑新的证据，只是不同意原审裁判官判刑时考虑的比例。律政司也认为，干犯动机只是判刑考虑因素之一。至于黄之锋的问题，则是对方表示不需索取报告。</p>
<p>“双学三子”于2014年9月闯入港府总部东翼前地，原审被判罚社会服务令及缓刑，上诉庭后来改判监禁。终审法院批准上诉许可申请后，黄之锋和罗冠聪继续以原来条件保释，周永康这次也同样获准保释。</p>
<p>周永康在法院外说，要特别多谢律政司长袁国强，让他们有一个奇妙的旅程，在监狱中学习到很多事情，也有机会反映司法公义是否可以被实践和被看见。</p>
<p>“我将狱中生活变成学习契机，包括成功在壁屋监狱争取在囚人士毋须于点算人数时蹲下。”他也说，选择保释是因为对审讯非常有信心，应出来向支持者展示坚持信念。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>黄之锋则说，会以平常心和审慎乐观态度面对审讯。他还感谢联合国人权理事会专家日前发表声明，呼吁香港终审法院按照香港在国际人权公约下的义务处理上诉，显示国际社会一直关注香港民主进程。</p>
<p>另一方面，香港特首林郑月娥表示，期望在本立法年度，将《国歌法》的本地立法草案提交立法会审议。她强调，只会规范蓄意贬损国歌和故意侮辱国家的行为，市民毋须过分忧虑。</p>
<p>她也说，按照香港法律原则，《国歌法》不设追溯期，但她不希望有人利用“灰色地带”做出不尊重国家行为。</p>
</div>]]></description></item><item><title>北京实现供热基本无煤化</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809230</link><author /><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809230</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171108/06095210bd47d2f40bf986e0087d9f0e2d7d8b37.jpg?itok=8Nk1VNk7&timestamp=1510107818 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京中新电）北京市居民供热锅炉昨天启动点火试运行，目前北京市清洁能源供热占比已达97%以上，基本实现居民供热锅炉无煤化。</p>
<p>北京市的法定供暖期为11月15日至3月15日。</p>
<p>近年来，每到供暖季，中国北方雾霾指数便迅猛飙升。为降低燃煤污染，北方要求使用优质煤，北京市更是全面进行了“煤改气”工程，清洁能源供热比例目前已提高到97%以上，比去年增加9个百分点，除平谷区、延庆区之外，已基本实现居民集中供热锅炉无煤化。</p>

<p>北京市城市管理委员会供热办副主任胡荻说，今年北京市开展了112个小区老旧供热管网改造，对122座燃煤供热锅炉房进行清洁能源改造。</p>
<p>在今冬供暖季前，总投资近500亿元人民币的北京四大燃气热电中心也实现全面投运，新增清洁发电能力724万千瓦，替代燃煤装机287.5万千瓦，相应每年减少燃煤920万吨。</p>
<p>根据测算，相比现有燃煤机组污染物排放，使用清洁能源发电，每年可净减少二氧化硫排放1万吨、净减少氮氧化物排放1万9000吨、净减少粉尘排放3000吨，节能减排效果显著。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>首艘国产航母或近期海试</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809231</link><author /><pubDate>Wed, 08 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171108-809231</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）中国首艘国产航母002舰正在加紧安装346A型相控阵雷达，这项工作一旦完成，该舰可能在近期进行海试。据新浪军事消息，本月初流传出来的中国首艘国产航母002舰的图片显示，该舰其他的舾装工作已基本结束，目前正在进行的是舰桥主结构顶部位置的346A相控阵雷达的安装。</p>
<p>346A相控阵雷达几乎是整艘航空母舰上最精密的电子设备，很可能要在其他工作完成后才能安装，这也意味着002舰可能到了海试前的最后阶段。</p>
<p>作为大型水面舰艇，航母的建造分为开工、下水、系泊试验和海上试验四个节点，海上试验是交付海军前的最后一个节点。</p>

<p>有分析指出，中国首艘国产航母002舰从今年4月底下水至今已过去六个月，由于在下水之前就已进行部分舾装工作，因此各项舾装进展很快，现在要进行海试顺理成章。</p>
<p>分析也认为，如果航母近期完成相控阵雷达的安装试验，002航母本月就能进行海上试验，并在2018年上半年交付部队，中国海军步入“双航母”时代。</p>
<p>天气因素也是外界预计002航母近期展开海试的原因。位于东北的中国大连造船厂，冬天一些海域会结冰，因此必须根据季节适时进行一些必要科目的试验。11月正是黄海和渤海一些海域进入冬季的时候，002舰的各项舾装若进展顺利的话，可能赶在海域结冰前进行海试。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>学者：双方分歧较大 特朗普访华不易取得实质进展</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808930</link><author>林子恒</author><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808930</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171107/trump-china-07112.pdf.jpg?itok=_xAZZdWB&timestamp=1509996601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>明天将首次以元首身份访问中国的美国总统特朗普，是否能在朝核与贸易不平衡这两大问题上取得突破？外界寄望于领导人的魄力与友谊能推动谈判进展。</strong></p>
<p>美国总统特朗普明天将首次以元首身份踏上中国国土，迎接他的是北京精心安排的故宫茶叙，与中国国家主席习近平的私密会谈，以及巨额贸易订单。不过，在礼仪与订单外，更引人关注的是中美在朝核与贸易不平衡这两大问题上，是否会取得突破？</p>
<p>对于这些问题，受访学者的评论显示，外界是希望与忧虑并存，既寄望于领导人的魄力与友谊能推动谈判进展，但大家也清醒地认识到，双方分歧较大，要有实质进展并不容易。</p>

<p>一些受访学者表示，中共总书记习近平在十九大上巩固了在党内的核心地位，因此习近平可利用自身更具权威的地位，争取在许多敏感问题上找到突破。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">习更有信心<br/>
坚持既定立场</span></h3>
<p>美国史汀生研究中心研究员孙韵接受《联合早报》采访时说：“一个强势的领导人更有能力作出艰难但必要的抉择，而我们都希望习近平能扮演这样的角色。”</p>
<p>清华—卡内基全球政策中心主任韩磊（Paul Haenle）则指出，特朗普此前恭贺习近平的“非凡跃升”（extraordinary elevation），给足了习近平面子，他预料会利用两人的私人友谊，推动中美在重点问题上取得进展。</p>
<p>不过，新加坡南洋理工大学拉惹勒南国际关系学院副教授李明江也提醒，习近平在国内的地位更稳固，一方面意味着他有更大的空间在一些问题上做出让步，但另一方面也表示他将有更坚定的信心去坚持一些既定立场。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>以朝核问题为例，习近平预料还会重申制裁不是最终目的，并呼吁各方努力将半岛核问题拉回对话谈判的轨道上。这是因为北京仍担心，太严厉的制裁可能造成平壤政权崩溃，以及可能随之而来的难民潮。</p>
<p>韩磊也直言：“只有当朝鲜进行了大气核试验或失败的地下试验，直接威胁到中国的安全，中国才会从根本上改变其对朝政策。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">就贸易赤字问题<br/>
中方或会作出一些让步</span></h3>
<p>至于中美双边经贸问题，学者则推测，习近平可能就美中贸易赤字问题向特朗普作出一些让步，让他回国时能有些“交代”。</p>
<p>不过韩磊说，中国的让步只会是短期的战略举措，北京还是希望避免对市场的系统性问题作出更重大的根本性改革。</p>
<p>由此看来，在实质成果上，本周的习特会应该很难交出太亮眼的成绩单。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：<br/>
保持沟通就是意义</span></h3>
<p>对此，南京大学国际关系研究院院长朱锋说，习特会的更深远意义在于两国领导人愿意保持经常性沟通、维护两国良好关系。</p>
<p>他说：“中美今年已经有三次首脑会晤、通过八次电话。中美作为两个大国，最重要的就是要保持频繁的领导层沟通机制，确保在一些重大、棘手的问题上，能继续深入地对话交流，避免矛盾升级。”</p>
<p>当然，在亚太地区、甚至是全球范围内，两国仍是对方最大的地缘政治对手。</p>
<p>美国国务卿蒂勒森上月中访问印度前，就指责中国在南中国海的“挑衅性行为”破坏了以规则为基础的国际秩序。他并提出，美国正在探索构建以美国、印度、日本、澳大利亚为首的“印度洋—太平洋”地区安全架构。</p>
<p>中国则坚信，美国的亚太再平衡战略、不断在南中国海执行航行自由行动，不参与中国主导的“一带一路”倡议和亚洲基础设施投资银行，以及在韩国部署萨德反导系统等，都是为了遏制中国的崛起。</p>
<!--pagebreak-->
<p>朱锋认为，中美作为全球最重要、最复杂的双边关系，出现竞争是很正常的。</p>
<p>他说：“对于对方的地缘政治阵营化建设，双方当然要保持足够的戒心和警惕，还要适时表达关切甚至批评，但中美都清楚，世界不能回到冷战时期那种灾难性的战略格局。”</p>
<p>朱锋表示，中美领导人愿意保持沟通渠道畅通，意味着两国仍相信双边关系中的竞争与合作两个基本面不可分离。</p>
<p>孙韵更乐观地预测，中美关系在本周习特会后将达到新的高峰。</p>
<p>她说：“中国希望中美合作能巩固美国对中国的尊重，最终达成更平等、互利共赢的中美关系。而相对于前几任美国总统，特朗普对构建这样的双边关系，也表现出了更浓厚的兴趣。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>传中国武警部队将由中央军委直辖</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808931</link><author>于泽远</author><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808931</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171107/ZB_1107_CJ_doc6w0uh1i12kpoz7hx6ki_06193727_lipsin.jpg?itok=Ndu-x4aY&timestamp=1509996601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>在中国军改大局初定后，武警部队改革也全面展开。有消息说，武警部队这次改革的重点是领导指挥体制，武警部队将由国务院、中央军委双重管理调整为以中央军委管理为主，与解放军其他军兵种一样实行军委主席负责制，中央政法委、公安部以及地方政府调动武警的权力将受到更多限制。</p>
<p>分析人士指出，武警部队领导指挥权归拢到中央军委，或可防止类似中共原政治局常委、中央政法委原书记周永康那种“野心家”利用武装力量篡党夺权。</p>
<p>中国全国人大常委会11月4日决定，在武警部队改革期间，暂时调整适用《中华人民共和国国防法》《中华人民共和国人民武装警察法》中有关武警部队领导指挥体制、职能任务、警衔制度、保障体制、部队部署和兵力调动使用的规定。</p>

<p>现行的《中华人民共和国国防法》《中华人民共和国人民武装警察法》都规定，武警部队由国务院、中央军事委员会领导，实行统一领导与分级指挥相结合的体制；调动、使用武警部队具体的批准权限和程序由国务院、中央军事委员会规定。</p>
<p>武警部队司令员王宁上周在全国人大常委会上表示，这次武警部队改革的主要任务是，强化党中央和中央军委对武警部队集中统一领导，坚定贯彻中央军委主席负责制，按照“军是军、警是警、民是民”的原则，调整武警部队指挥管理体制，优化力量结构和部队编成。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">周永康主管政法委时<br/>
曾发生多次武警力量滥用</span></h3>
<p>北京有关人士分析，王宁所说的强化党中央和中央军委对武警部队集中统一领导，其实就是武警部队指挥权将主要归于中央军委。武警部队自1982年成立以来，在法律上一直属于国务院、中央军委双重领导，国务院还排在中央军委前面。但多年来，中央政法委、公安部实际上代表国务院实施调动使用武警部队的权力，地方各级政法委和公安机关也有权动用当地武警。</p>
<p>中央政法委领导指挥武警部队，等于变相拥有了一部分军权。在周永康主管政法委时期，曾多次发生武警力量被滥用的状况。比如2012年2月，重庆市副市长王立军逃入美国驻成都总领馆寻求庇护，时任中共政治局委员、重庆市委书记薄熙来调动武警部队一度包围了总领馆，造成“恶劣政治影响”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>这名人士指出，全国人大常委会11月4日的决定，实际上等于削弱甚至剥夺了各级政法委动用武警部队的权力。</p>
<p>至于“优化力量结构和部队编成”，预示武警部队也将按照精干高效的原则，大幅精简机构和军官人数。精简之后，武警系统下属的黄金、森林、水电、交通等部队可能脱离武警体制，各省级武警总队也可能由军级降为师级。</p>
</div>]]></description></item><item><title> 《时代》封面 双语宣示 “中国赢了”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808932</link><author /><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808932</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171107/ZB_1107_CJ_doc6xfrrxax6ie1292m17zq_06215734_lipsin.jpg?itok=0qsnmDZ4&timestamp=1509996601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（上海／香港综合讯）美国总统特朗普开启亚洲访问之际，美国《时代》周刊亚洲版公布最新一期的封面，上面分别用英文和简体中文写上“中国赢了”（China won.），这是该著名美国周刊封面首次同时出现两种语文。</p>
<p>综合观察者网、网媒“香港01”等消息，本期（11月13日）的《时代》周刊封面报道以“中国经济准备好赢得未来”为题。</p>
<p>作者布雷默（Ian Bremmer）是美国政治学者，也是政治风险咨询公司欧亚集团（Eurasia Group）的创始人兼总裁。他在个人推特宣传该封面时讽刺说：“特朗普上过很多次《时代》封面（包括一个假的）。但这是总统没有的：首个双语的《时代》周刊封面。”他还在帖文后加了“美国第二？”（#AmericaSecond?）的标签。</p>

<p>文章认为，特朗普亚洲之行，北京是最重要的一站，目前的中国已成为全球经济舞台上最具实力的国家，而美国落居第二。（互联网）</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>履新广东省委书记 李希率队瞻仰中共“三大”会址</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808933</link><author>曾实</author><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808933</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>履新不久的中共广东省委书记李希上星期日（5日）率广东省委常委班子到广州春园，瞻仰中共第三次全国代表大会（简称“三大”）会址，同时召开广东省委常委会议。李希在会上表示，要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指引，“不忘初心，牢记使命，永远奋斗”，又表示广东要为实现“中国梦”作出应有贡献。</p>
<p>据中共广东省委机关报《南方日报》报道，李希在会上传达学习中共总书记习近平瞻仰上海中共第一次全国代表大会（简称“一大”）会址和浙江嘉兴南湖红船时的重要讲话精神，强调要传承红色基因，更加紧密地团结在以习近平为核心的党中央周围。</p>
<p>关于广东的发展，李希表示，广东要为实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦作出应有的贡献，一要遵循中央顶层设计，把全面深化改革进行到底，扎实推进改革攻坚；二要坚持新发展理念，以供给侧结构性改革为主线，坚定不移实施创新驱动发展战略，加快发展高层次开放型经济，实现更高质量、更有效率、更加公平、更可持续的发展；三要坚持以人民为中心的发展思想，重点解决发展不平衡不充分问题，补齐民生短板。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">重顾会址寓意“不忘初心”</span></h3>
<p>这是李希“空降”广东一周后主持召开的省委常委会议，会议的举办地点别开生面，选在中共三大会址和中共中央机关的旧址，即位于广州越秀区恤孤院路的春园，以此表明“不忘初心”的态度。</p>
<p>在中共三大会址遗址广场，李希与省委常委班子共同重温入党誓言，报道称，“李希领誓，省委常委面对党旗，举起右手、紧握拳头”。</p>
<p>中国官方上月28日发布消息，宣布李希接替胡春华任广东省委书记，履新短短一周，李希已是二度到中共三大会址瞻仰。</p>
<p>中共政治局新晋七常委上月31日集体离京赴沪，集体瞻仰中共一大会址和浙江嘉兴南湖红船，李希与广州市委书记任学锋等人在2日下午来到中共三大会址。《南方日报》称，李希当时强调，要认真学习贯彻习近平总书记在瞻仰中共一大会址和南湖红船时的重要讲话精神，继承和弘扬革命先辈崇高精神。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中共三大1923年在广州召开，是至今唯一一次在广州召开的中共全国代表大会，此次大会制定了中共的统一战线方针政策。</p>
<p>今年61岁的李希有“救火队长”之称，履新广东之前，他在辽宁省担任“一把手”，期间对辽宁官场进行了一系列改革，包括调整机构职能、减少行政编制等。广东官场的地方派系色彩一向浓厚，近年中央也有意打破这一格局，包括由“空降”官员出任广东省长、广州市委书记等，外界有猜测认为，入主广东后，李希或将继续整饬当地官场，打破现有的势力格局。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808934</link><author /><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808934</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171107/ZB_1107_CJ_doc6uxf7yvppa945zhgkx_06181654_lipsin.jpg?itok=LK7-_9gM&timestamp=1509996601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>“九二共识”是两岸中国人的智慧结晶，得到两岸领导人的共同确认，不是哪一个党的专利，更没有强加于人。</p>
<p>——中国全国政协主席俞正声昨天在江苏南京举行的2017年两岸企业家紫金山峰会上表示，“九二共识”并非任何政党专利，大陆对于同台湾各党派交流、交往的“态度是开放的，标准是一致的”。他呼吁台湾当局承认“九二共识”，让两岸关系拨云见日。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>易锐民：当国歌奏起时……</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808935</link><author>易锐民</author><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808935</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<h3>早点：港澳突搜</h3>
<p>1997年，北京通过《国旗法》及《国徽法》后，随即将两条法律纳入香港《基本法》附件三。当年香港刚回归，对国家认同感达到高峰，特区政府用本地立法方式在港落实《国旗及国徽条例》，过程相当顺利。</p>
<p>1997年8月20日，时任政制事务局长孙明扬还在临时立法会中提醒，如有需要会就国歌问题考虑本地立法，结果这一等就等了逾20年。</p>
<p>因为，直至2004年，北京才将《义勇军进行曲》作为国歌写进宪法，中国全国人大常委会今年9月终于审议通过《国歌法》，上周也列入香港《基本法》附件三。</p>

<p>作为中华人民共和国的一个特区，尊重国歌是天经地义。但时移势易，部分港人妖魔化《国歌法》，更有人提出所谓“反对被迫爱国”的观点。</p>
<p>其实，《国旗及国徽条例》在香港执行20年来，基本上没发生大案。笔者身边的亲友也说，从来没想过侮辱国旗和国徽，所以，不会感到不自在。</p>
<p>然而，《国歌法》的本地立法还未正式开始，香港的政界甚至普罗百姓竟忧虑重重。他们提出的实际处境问题很多，建制派议员田北辰就问，何谓在奏唱国歌时肃立及举止庄重？立法会大会反对派“拉布”时若播国歌，建制派是否要站起来？</p>
<p>资深大律师汤家骅则提出，什么叫公众场合？例如在维园奏国歌，在维园外面的人受不受影响呢？</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>针对基本法委员会主任李飞说，当香港马场奏起国歌时应全场肃立，有马迷便质疑：“如果我在室内投注大堂投注时，听不到外面正播放国歌，我继续下注，是否已犯法呢？”</p>
<p>另一马迷则问：“马场人数众多，根本难以执法，难道每个人都被紧密看守？”</p>
<p>不少人还提出，“晚上六时在茶餐厅吃晚饭时，电视台播新闻前奏国歌，难道要站立吗？”他们认为，要侍应生和客人都起身敬礼并不可行，建议日后香港的电视台停止播放国歌，以避免引起争议。</p>
<p>还有更多网民提出，当茶餐厅的电视播国歌时转换电视频道或关机，算不算犯法？另外，若球赛播国歌，在场有很多人发出“嘘”声，是否全体观众都送去警署受查？</p>
<p>有家长也提出：“我们小时候顽皮，将义勇军进行曲部分改成‘通菜牛肉刴烂刴烂’，日后可不可以这样唱呢？”</p>
<p>另一网民更提出：“唱国歌时走音，或用澳门特首崔世安口音（粤语音调的普通话）去唱，是否犯法？”</p>
<p>还有，以中国国歌数个音节作前奏的“天王”黎明歌曲《全日爱》，是否要立即下架？至于把国歌设定为手机铃声的人，当手机响起时，是否身旁的人要立即站立？</p>
<p>香港律政司长袁国强昨日率团赴马来西亚推广香港仲裁服务前称，《国歌法》的本地立法主要目的是维护国歌尊严，这是基本的要求。而一条法例没可能将所有预见的事件、个别具体情况，都逐一写清楚。</p>
<p>无论如何，《国歌法》其实只是针对足球场上那区区数十名“嘘国歌”的港青，香港其他大型活动包括各项体育比赛，从来没出现“嘘国歌”事件。中国女排在香港的比赛，观众的表现仍是“最爱国”。</p>
<p>时间回到2015年，世界杯足球外围赛大陆与香港同组，中国足协贴出海报，指港队“有黑皮肤、有黄皮肤、有白皮肤，这么有层次”，涉种族歧视，引发了港足球迷连续两年不断“嘘国歌”。</p>
<p>现在，还惹来《国歌法》的本地立法了。</p>
</div>]]></description></item><item><title>两次审讯控罪未达有效裁决 曾荫权收受利益案不会第三度开庭</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808936</link><author>易锐民</author><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808936</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>被控“行政长官接受利益”罪的香港前特首曾荫权，相关案件的陪审团已解散，但他仍在为另一“公职人员行为失当”定罪保释等候上诉。</strong></p>
<p>香港前特首曾荫权被控的“行政长官接受利益”罪，由于连续两次审讯都无法就控罪达致有效裁决，律政司建议保留有关的控罪书，除非法庭有指示，否则暂不会展开司法程序。</p>
<p>不过，他仍在为另一定罪保释等候上诉。</p>

<p>主审此案的陈庆伟法官上周五（3日）已解散无法达致大比数裁决的陪审团。当他昨日接受政府建议、颁令不会第三度开庭之后，曾荫权与妻子曾鲍笑薇于下午3时许离开法院，对媒体不作任何回应，并在电梯内一直闭目。其妹曾璟璇在离开法院时也表明不愿回应。</p>
<p>主控官佩里（David Perry）昨日在庭上表示，曾荫权在今年2­月的审讯里，其中一项“公职人员行为失当”罪成，控方会视乎上诉裁决结果及是否有新的证据提出，考虑有没有需要进一步的司法程序。</p>
<p>他说，控方认为在这个情况下重审也非罕见。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">控方：曾荫权未全盘托出<br/>
还提交误导性文件</span></h3>
<p>另外，他也提出，就本案原审向曾荫权追收三分之一讼费，理由是曾荫权当时面对三项控罪，其中一项公职人员行为失当罪被裁定罪成。法庭暂时未决定是否批准。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>佩里也提出，曾荫权在2013年的商业电台《政好星期天》节目，及在立法会中均表示，会全面配合本案的调查，但结果他并没有透露事实的全部。</p>
<p>另外，曾荫权在接受廉署问话时保持缄默，又提交误导性文件，其子及太太也没有签署证人供词，因此，没有理由要纳税人为本案支付讼费。</p>
<p>现年73岁的曾荫权，涉嫌于任期内收受深圳东海花园豪宅单位价值逾300万港元（52万5000新元）的豪华装修，被廉政公署首次引用“行政长官接受利益”罪名起诉。</p>
<p>控罪指出，曾荫权身为特首及行政会议主席，涉嫌于2010年1月1日至2012年6月30日期间，在无合法权限或合理辩解下接受利益，即东海花园一个三联式住宅物业的整修及装修工程，作为他倾向于优待发牌予雄涛广播的诱因或报酬。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">与曾荫权支持者合照及交谈<br/>
一陪审员被解除职务</span></h3>
<p>本案在审讯期曾出现一场小风波，其中一名男陪审员在审讯踏入第23日、即陪审团退庭商议前一天，突然被陈庆伟法官解除了职务。</p>
<p>当时陈庆伟还吩咐陪审团不要猜度“DQ”（取消资格）的原因。随着陪审团已解散，当时的解职背后原因也曝光。</p>
<p>原来，本月1日，该男陪审员被发现曾接触自称“曾荫权支持者”的时评员陶杰，并与对方合照及私下交谈。控方忧虑该陪审员是“曾荫权支持者的支持者”，会影响该陪审员形成“明显的偏见”，遂要求解除该陪审员的职务。</p>
<p>另一方面，今年2月曾荫权已被裁定“公职人员行为失当”罪成，被判监20个月，早前获得上诉庭批出上诉许可，将会排期处理。</p>
<p>法律界人士表示，虽然曾荫权暂时不用面对“行政长官接受利益”罪的重审，但他还要面对港府追收庞大讼费，估计高达千万港元。因此，他早前曾坦言自己“心力交瘁”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>北斗三号导航组网 首两颗卫星成功发射入轨</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808937</link><author /><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808937</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171107/ZB_1107_CJ_doc6xfpdwzdcw91lly1zu_06181940_lipsin.jpg?itok=gj43HKNT&timestamp=1509996601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（西昌综合电）中国西昌卫星发射中心前天以“一箭双星”方式，通过发射长征三号乙运载火箭，成功运载两颗北斗三号全球组网卫星到预定轨道。</p>
<p>综合新华社、中新社等报道，这是北斗三号卫星的首次发射，标志着中国北斗卫星导航系统步入全球组网新时代。根据计划，中国将在2020年前后组建一个能服务全球的卫星定位网，这个导航系统可提供世界各地的精确定位。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">采用新一代铷原子钟<br/>
定位精确度可达2.5米</span></h3>
<p>新华社引述中国北斗卫星导航系统总设计师杨长风说：“卫星发射入轨后，将开展相关测试及入网验证，并适时对外开展服务。”</p>

<p>中国从20世纪后期开始探索发展卫星导航系统，2000年底建成北斗一号系统，向中国提供服务；2012年底建成北斗二号系统，向亚太地区提供服务；预计在2020年前后建成的北斗全球系统，将向全球提供服务，这意味着中国将成为继美国和俄罗斯之后，世界上第三个拥有自主卫星导航系统的国家。</p>
<p>北斗三号工程2009年启动，北斗三号卫星的首次发射，将稳步推动北斗三号系统建设，加快北斗系统尽早投入服务。</p>
<p>与北斗二号相比，北斗三号卫星性能更优，定位精确度也更高，可达准确到2.5米至5米的水平。</p>
<p>杨长风介绍，北斗三号卫星采用更高性能的铷原子钟，对定位精确度的提升起到至关重要的作用，新一代铷原子钟的精确度极高，相当于300万年只有一秒误差。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">明年拟发射18颗卫星<br/>
覆盖“一带一路”沿线国家</span></h3>
<p>根据计划，中国未来几年将迎来新一轮北斗组网卫星高密度发射。2018年前后计划发射18颗北斗三号卫星，覆盖“一带一路”沿线国家；到2020年左右，完成30多颗组网卫星发射，实现全球服务能力。</p>
<p>另一方面，中国计划在2018年发射新型“太空摆渡车”。中新社引述中国航天科技集团公司第一研究院消息称，远征一号乙“上面级”将与长征二号丙运载火箭组合，执行太阳同步轨道发射任务。</p>
<p>“上面级”是一种运载工具，是在原有的三子级火箭上增加相对独立的一级，它类似于“摆渡车”，可以先后把不同的卫星“乘客”直接送入各自的工作轨道，而这款新的“太空摆渡车”执行任务所需时间将进一步缩短。</p>
</div>]]></description></item><item><title>40中国游客 巴黎酒店外被洗劫</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808938</link><author /><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171107-808938</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<h3>速读中华</h3>
<p>（巴黎／北京综合讯）近40名中国游客在巴黎近郊一家酒店遭匪徒用催泪气体攻击，被抢走数个包，损失金额约4000欧元（6330新元）。</p>
<p>据多家法国媒体报道，当地时间晚上8时40分左右，一批中国游客在巴黎南郊一家酒店门口的停车场集合，四名匪徒向人群投掷催泪气弹，借机实施抢劫。</p>
<p>至少有两名中国游客因吸入催泪气体而轻微不适。</p>

<p>这个旅行团约有40名游客，当时刚从市中心返回酒店。据路透社报道，匪徒抢走了九个包，当中相信装有游客购买的奢侈品。</p>
<p>遇袭的旅行团已于当地时间3日返回中国。</p>
<p>中国外交部发言人华春莹昨天在例行记者会上表示，中国驻法国大使馆已联系法国警方，敦促法方尽快破案，并采取更加有效的措施，保障在法中国公民的安全。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>创意 肚皮画</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171106-808655</link><author /><pubDate>Mon, 06 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171106-808655</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171106/ZB_1106_CJ_doc6xfa7n0b8139la9gcgt_05214417_liyang.jpg?itok=d4vD0kwf&timestamp=1509910201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>重庆市妇幼保健院昨天举行孕妈创意肚皮彩绘大赛，吸引了不少孕妈参加。准爸爸在准妈妈的肚皮上用专用人体彩绘颜料作画，画出对宝宝、对未来生活的美好祝愿与期盼。</p>
<p>（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>香港媒体： 特朗普接待规格超越奥巴马</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171106-808656</link><author /><pubDate>Mon, 06 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171106-808656</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）美国总统特朗普后天（8日）访华，有消息称，中国国家主席习近平到时将以超越美国前总统奥巴马2014年访问北京时的“瀛台夜话”规格接待特朗普。</p>
<p>香港《明报》4日引述匿名故宫消息人士报道，这次特朗普访华的宴请地点定在故宫的建福宫，茶叙地点则在三希堂。</p>
<p>从紫禁城建制看，位于内廷“核心”的建福宫级别远高于用于休憩游玩的瀛台，而三希堂更是清高宗弘历（即乾隆皇帝）的书房。消息人士称，特朗普在三希堂与习近平见面，“意义不言自明”。</p>

<p>据介绍，建福宫也曾是乾隆的居所，原是故宫收藏最多珍宝之地，1923年离奇起火，后来长年废弃，直至香港恒隆集团主席陈启宗1999年捐款重建，2005年完工，是故宫至今唯一的重建工程。</p>
<p>建福宫曾在2008接待过美国前总统老布什夫妇和前国务卿基辛格。当时，他们赴华出席北京奥运开幕礼，陈启宗特意在建福宫设宴款待，在座的还有全国政协副主席、前香港特首董建华。</p>
<p>目前，建福宫属于故宫禁区，只限特殊外交用途。澎湃新闻网引述中国社会科学院美国研究所副所长倪峰说，美国总统访华时通常要到标志性地点留影，显示“到此一游”。</p>
<p>倪峰认为，特朗普上个月曾在白宫会见基辛格，特朗普可能听取过基辛格的建议，要表现出对中国历史的敬佩。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国驻美国大使崔天凯上个星期为特朗普访华行程吹风时透露，中国本周接待特朗普时会有一些“特殊安排”，让他有更多机会了解中国的历史和文化。</p>
</div>]]></description></item><item><title>于泽远：军委为何要“强化备战打仗”？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171106-808657</link><author>于泽远</author><pubDate>Mon, 06 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171106-808657</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早</p>
<p>点</p>
<p>蓟燕春秋</p>

<p>中共总书记、中央军委主席习近平11月3日率中共新一届中央军委成员视察军委联合作战指挥中心，对外发出解放军要“强化备战打仗”的强烈信号。</p>
<p>身着迷彩服、脚登作战靴的习近平强调：“军队是要准备打仗的，军委必须懂打仗、善谋略、会指挥，军委工作一开始就要把备战打仗的指挥棒立起来。今天到军委联指中心来，就是要亮明态度，从我做起，从军委做起，强化备战打仗导向，提高打赢本领，抓实备战工作，带领我军真正做到能打仗、打胜仗，担当起党和人民赋予的新时代使命任务。”</p>
<p>这番话表明，“强化备战打仗”是新一届中央军委的主要任务和主攻方向。事实上，1996年台海危机爆发后，中共高层就深感军事上与美国、日本等发达国家差距巨大，解放军已难以在现代化战争中取胜，历届中央军委都强调要“加紧军事斗争准备”。</p>
<p>但在2012年习近平主政前，中国军事装备虽然进步明显，解放军的作战能力并没有质的改变。其主要原因就是军队作战思维陈旧，体制编制落后，加上买官卖官等腐败之风盛行，一旦战事发生，势必难以与强大对手抗衡，直接危及中共的执政地位。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>习近平主政后，以霹雳手段在军中反腐，拿下包括两名中央军委前副主席郭伯雄、徐才厚在内的一批高级将领，重树军委主席权威。2015年11月，习近平发起中共历史上规模最大的军事改革，仅用两年就基本建起新的指挥体制和编制，解放军才真正开始向高效精干的联合作战方向上迈进。</p>
<p>借助中共十九大后中央军委换届，习近平大幅精简新一届中央军委领导层，将原来后勤、装备和各军种首长剔除，只保留两名军委副主席，以及候任国防部长、联合参谋部和政治工作部的主官，增补了军委纪委书记。新一届中央军委从上届11人变成7人。</p>
<p>在新一届中央军委7名成员中，有两人直接参加过上世纪七十年代末期和八十年代的中越边境战争。其中，中央军委副主席张又侠曾以团长身份指挥了1984年老山战役，创下解放军步兵炮兵协同作战的新经验；中央军委委员、联参部参谋长李作成更在1979年攻打越南时获得“战斗英雄”称号。</p>
<p>习近平重用具备实战经验的张又侠、李作成等人，本身就是他更加重视“打仗”的讯号。11月3日，他坐在军委联合作战指挥中心的总指挥席上，宣布“从我做起，从军委做起，强化备战打仗导向”，更表明在军改大局已定后，解放军必须进一步向“能打仗、打胜仗”聚焦。</p>
<p>新一届中央军委强化备战打仗，并不等于中国要走上战争或军国主义道路。习近平的建军目标是打造“世界一流军队”，“能打仗”是衡量解放军是否具备“世界一流”的标准，而习近平建军是要为他实现更大的国家发展目标服务。这个更大的目标就是：2020年中国全面建成小康社会，2035年基本实现现代化，2049年建成社会主义现代化强国，实现他五年前提出的“中国梦”。</p>
<p>习近平上月在中共十九大上宣布中国进入了“新时代”，中共在新时代的主要任务就是实现上述三个国家发展目标。为此，解放军也相应有三个发展阶段和目标：2020年基本实现机械化，信息化建设取得重大进展；2035年基本实现国防和军队现代化；本世纪中叶把解放军建成“世界一流军队”。</p>
<p>顺着这个逻辑，习近平要求新一届中央军委和解放军“强化备战打仗”，近期目标是实现国防和军队现代化，远期目标是建设世界一流军队。无论近期目标还是远期目标，都是为实现“中国梦”保驾护航。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171106-808658</link><author /><pubDate>Mon, 06 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171106-808658</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171106/ZB_1106_CJ_doc6uakq4zkiqx19abbx73d_05221628_liyang.jpg?itok=M5mzi08D&timestamp=1509910201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>慢慢地，广东超过我们，一个个陆续超过我们，现在深圳经济总量都跟台湾相去不远了。</p>
<p>——台湾在野党、中国国民党副主席郝龙斌近日受访时说，上世纪90年代初，台湾每年的国内生产总值一度接近中国大陆的一半，如今台湾的经济总量与大陆各省市区相比较，已经快滑到10名左右，今年大概会有三个省份超过台湾，这让他“紧张”。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>特朗普周三首次访华 中美商业订单或是亮点</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171106-808659</link><author>杨丹旭</author><pubDate>Mon, 06 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171106-808659</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171106/us171106.jpg?itok=R1ZPh11d&timestamp=1509924846 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>特稿</p>
<p><strong>特朗普在北京逗留仅两天，但随行阵仗庞大，最吸睛的是一个由29家美国企业代表组成的商贸团。双方都寄望于以漂亮的商业订单，避免特朗普中国行“空手而归”的尴尬。</strong></p>
<p>备受关注的美国总统特朗普首次访华将在本周三启幕，外界普遍预计中美两国元首将聚焦朝核问题和中美贸易失衡，但鉴于彼此在朝核和关键贸易问题上分歧颇大，商业订单有可能成为这次行程的亮点，双方预计将以漂亮的商业订单，来至少保证特朗普能免于“空手而归”的尴尬。</p>

<p>按照美方公布的日程，特朗普将在周三抵达中国展开国事访问，他在北京逗留的时间虽然只有短短两天，但随行的阵仗庞大，最吸睛的是一个由29家美国企业代表组成的商贸团。</p>
<p>受访的分析师和学者指出，与英、法、德国以及拉美国家领导人近年来频频带企业家到中国淘金相比，美国领导人率领庞大的商贸代表团访华非常罕见，这显示特朗普的商人特质，以及他此行要同中国做生意的目的。在另一方面，这也显示双方都预见到中美要在其他方面取得突破，并不容易。</p>
<p>中原银行首席经济学家王军在接受《联合早报》采访时解读：“美国这样的一个姿态，同特朗普本人比较务实的商人风格有关……他不像民主党人那样比较重视意识形态、人权，而是更愿意给美国企业带来更多生意，为美国人创造更多就业机会。”</p>
<p>有消息称，特朗普访华有望达成的最大一单投资协议是与中国石化相关的能源投资，总值超过10亿美元（约13.65亿新元），给美国创造数千个就业机会。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另一宗可能落槌的交易是美国电动汽车厂商特斯拉（Tesla）在中国的落地。虽然布局多时，但特斯拉进驻中国这个全球最大新能源车市场一直面对外国车企无法在中国独资建厂的政策限制。</p>
<p>然而，在商业订单上有望满载而归的特朗普，能否说服中国领导人在核心经贸问题上做出改变，却不容乐观。有美国学者甚至担忧，这些订单会是中国采取的一种“障眼法”，让特朗普政府忽略市场准入这个中美经贸问题中的关键。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">美国学者：市场准入是关键</span></h3>
<p>美国智库布鲁金斯学会高级研究员杜大伟（David Dollar）受访时直言：“无论美国总统是否访华，这些订单还是会签署，它们并不说明中国的政策有所改变。希望（特朗普）政府不会掉入陷阱，以为这些订单代表政策进展。”</p>
<p>长期以来，巨大的对华贸易赤字是美国经济的一大隐忧，特朗普启程亚洲前，就毫不客气地形容美中贸易逆差是“令人尴尬”和“可怕”的。数据显示，2015年美国对华贸易逆差达到3672亿美元，创下历史新高，去年略微缩小5.5％，依然高达3470亿美元。</p>
<p>在美国看来，削减贸易赤字的重要步骤是中国必须开放市场让外资进入，例如对金融服务市场准入、外资企业持股比例等要求作出调整。</p>
<p>中国领导人近年其实也不断重申对外开放的决心。在中共十九大结束不久，中共总书记兼中国国家主席习近平10月30日会见清华大学经济管理学院顾问委员会海外委员和中方企业家委员时就表示，中国正在以前所未有的决心和力度推进全面深化改革，将继续以开放促改革、促发展。</p>
<p>在这个氛围下，在特朗普本次中国行能否争取到中国在市场准入问题上做出一些让步，以及多大的让步，就成了本次元首会晤的悬念与看点之一。</p>
<p>华盛顿的战略与国际研究中心的中国事务专家甘思德（Scott Kennedy）悲观地预计，中国这次在市场准入问题上只会做出含糊的承诺，而拿到商业订单的特朗普也不至于公开对中国做出尖锐指责。最终，美国企业签署的协议，对解决中美贸易失衡起不了太大作用。</p>
<p>尽管中国不可能大举开放市场，但迹象显示，中国此次依然可能在一些领域做有限的让步，缓解中美贸易失衡。中国商务部国际贸易谈判代表兼副部长傅自应本月2日在一场记者会上释放积极信号，表示巨大的贸易顺差对中国民众也形成消极影响，只有通过减少贸易顺差，国民才会获得更大满足感。</p>
<!--pagebreak-->
<p>受访的中国学者相信，中国在某些领域做适当妥协，一方面是给首次访华的特朗普留面子，为未来中美合作铺路；另一方面也是希望换取美国在贸易纠纷问题上作出让步，并且在美国高科技产品出口中国市场方面“开些绿灯”。</p>
<p>中国人民大学财政金融学院副院长赵锡军分析，中美双方在经贸上对彼此都有所求，美国关注对华贸易逆差、知识产权保护等，中国则关注贸易摩擦，如美国对中国企业展开的反倾销调查、对中国市场经济的定位等。</p>
<p>就在特朗普访华的不到十天前，美国商务部公布对华铝箔反倾销案的调查，认定中国为“非市场经济国家”。今年8月，美国也启动对华的“301调查”，评估中国是否违反知识产权与强制美国企业做技术转让，这些都可能成为特朗普的谈判筹码。</p>
<p>此外，中国也希望美国放宽高科技产品的出口限制，并让中国企业在美国的并购行动享有更大自由。赵锡军说：“现在中国还需美国的一些产品，比如高科技产品；中国也希望企业到美国去投资，这些都可以谈。”</p>
<p>但他指出，美国的对华贸易正陷入两难，一方面希望开拓中国市场，可是美国愿意向中国出口的产品，例如波音飞机，在当前的中国正失去竞争力；而对于中国较需要的通讯、人工智能等高科技产品，美国却基于军事和国家安全考量不愿出口。</p>
<p>王军也直言，美国能在短期内快速改善贸易逆差的方法是开放向中国出口高科技产品，但这恰好是美国为数不多的优势领域，“在中国不断追赶、威胁美国世界领头羊的地位之际，美国在转让这些技术时将格外谨慎”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">王江雨：贸易失衡是表象</span></h3>
<p>长期研究中国问题的新加坡国立大学法学院副教授王江雨进一步指出，中美贸易失衡虽然一直受到批评，但这只是中美经贸问题的表象，更深层次的问题在于中国的崛起，正在削弱美国的国际经济地位。</p>
<p>他直言，中国可以多买美国产品、减少出口、承诺保护知识产权，不过“中国作为一个竞争者，正在削减美国在全球制造业龙头大哥的地位，这个趋势很难改变”。王江雨认为，这才是美国对两国经贸现状不满的根本原因。</p>
<p>不过，面向这次的中美元首会晤，以及这两名“不按牌理出牌”的元首，外界也许不必过于悲观。</p>
<p>王江雨就指出，不排除习特两人出于彼此间的默契，达成出乎外界意料的协议。</p>
<p>他认为，习特两人今年4月在海湖庄园的会谈结果就带着很大个人因素，并非两国国内传统建制力量经过深思熟虑后达成的协议，“这次也绝对有可能因为领导人的灵机一动，达成一些让我们大跌眼镜的协议”。</p>
<p><span class="ZBO_PageRef">（序幕稿商业篇）</span></p>
</div>]]></description></item><item><title>全国人大常委会表决通过 中国国歌法列入港澳《基本法》</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808467</link><author /><pubDate>Sun, 05 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808467</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>常委会办公厅新闻局长何绍仁称，把《国歌法》纳入《基本法》附件三，是中央对港澳实施全面管治权的重要体现，港澳特区应及时完成本地立法，确保国歌法得以全面贯彻实施，维护国歌及国家全体尊严。</strong></p>
<p>（北京∕香港综合讯）中国全国人大常委会表决通过，正式将《国歌法》列入香港和澳门《基本法》附件三，但港区人大常委也坦言，《国歌法》在香港的本地立法何时能完成，未必能如港府所愿。</p>
<p>据新华社消息，第12届全国人大常委会第30次会议昨天下午表决通过这项草案。参与审议草案的与会者认为，《国歌法》列入香港和澳门的《基本法》具备宪法层面意义和必然性，有利于“维护国家尊严、民族尊严”，“增强港澳同胞国家意识和爱国精神”，“保持香港、澳门长期繁荣稳定”。</p>

<p>港媒《明报》引述全国人大常委会办公厅新闻局长何绍仁称，把《国歌法》纳入《基本法》附件三，是中央对港澳实施全面管治权的重要体现，港澳特区应及时完成本地立法，确保国歌法得以全面贯彻实施，维护国歌及国家全体尊严。</p>
<p>中国在今年9月1日通过《国歌法》，并于10月1日实施。这项法律对播放国歌的场合做出规定，也规定恶搞国歌或以其他方式侮辱国歌的行为，可被公安机关处以警告或判15天以下拘留；构成犯罪的将追究法律责任。</p>
<p>香港特区政府官网昨天发布公告说，港府会透过合适的本地立法，以符合特区宪制和法律制度的方式在香港实施《国歌法》，立法过程中也会小心考虑立法会和公众的意见。</p>
<p>香港政务司司长张建宗昨天出席公开活动后也表示，港府会尽快草拟法案，根据香港的实际情况、宪制和法律制度制定法律，然后按正常程序咨询立法会，立法会也会成立条例草案委员会审议。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>澳门行政法务司司长办公室发文告说，特区政府将就《国歌法》适澳启动相关的本地立法工作，并会按《国歌法》的立法精神和立法原意，确保法律在澳门有效落实和正确实施。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">对香港具有突出的迫切性</span></h3>
<p>中国官方通讯社新华社昨晚发表评论文章称，将《国歌法》列入《基本法》附件三对香港而言“具有突出的迫切性和现实重要性”。</p>
<p>评论指出，香港近年来发生立法会议员在议事厅倒插国旗，以及足球赛观众嘘国歌等“不尊重国旗、国歌的恶劣事件”，“公然侮辱国家、挑战‘一国两制’原则底线”。文章称，《国歌法》列入《基本法》附件三，明确侮辱国歌的行为必须承担的法律责任和相应处罚，划出清晰的法治“高压线”。</p>
<p>《国歌法》入港问题过去两个月在香港引发不少讨论，其中一项争议是相关法律是否会有追溯期。</p>
<p>香港商台新闻引述香港地区全国人大常委范徐丽泰说，《国歌法》没有设立追溯期，人大常委会也没有讨论这个问题。她认为，在正常情况下，看不到有什么特别理由要设追溯期。</p>
<p>她也说，人大并没有为本地立法定下死线，港府可及时将《国歌法》立法草案交立法会审议，但香港立法会现在“拉布成性”（即议员在遇到不认同的法案时拖延议事时间，阻挠草案通过），因此《国歌法》的本地立法究竟何时能完成，非港府所能决定。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国第一艘自主设计建造 “造岛神器”天鲲号下水</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808468</link><author /><pubDate>Sun, 05 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808468</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171105/ZB_1105_CJ_doc6xeq6zl98zr913e31zu_04163350_paecs.jpg?itok=FngQmyY_&timestamp=1509823801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（天津综合讯）中国第一艘国内自主设计建造、被形容为“造岛神器”的亚洲最大绞吸挖泥船“天鲲号”，前天在江苏启东成功下水。</p>
<p>综合中国日报、环球时报等消息，“天鲲号”由中国交建所属中交天津航道局有限公司（简称天航局）投资并联合设计，船身长140米、宽27.8米、最大挖掘深度35米，绞刀功率6600千瓦，最高可达9900千瓦，标准疏浚能力每小时6000立方米，最大排距为15公里。</p>
<p>简言之，“天鲲号”每小时能挖泥6000立方米，这相等于三个标准游泳池的容量。</p>

<p>同中国现役的亚洲第一大绞吸挖泥船“天鲸号”相比，“天鲲号”的性能已全面超越，其中远程输送能力等性能居世界第一。</p>
<p>由于在世界上首次应用了三缆定位系统等先进技术，“天鲲号”适应恶劣海况的能力也达到全球最强，并具备在世界上任何海域航行的能力。</p>
<p>天航局3日表示，“天鲲”号下水标志着中国已经能够自主设计建造新一代的重型自航绞吸挖泥船，可以更好地满足中国国家经济发展和国防建设需要。</p>
<p>不过，“天鲲号”强大的填造能力也引起周边国家关注，因为这类挖泥船正是中国在南中国海填海造岛的“神器”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国与越南、菲律宾、马来西亚、文莱在南中国海主权问题上意见分歧，2016年，中菲关系因南中国海仲裁案陷入紧张，中国与越南也多次为此发生海上摩擦。</p>
<p>进入2017年，南中国海主权争议已明显降温，但美国智囊机构国际战略研究中心的海上安全问题智库“亚洲海事透明”(Asia Maritime Transparency Initiative)8月在其官方网上公布的卫星图像显示，中国在南中国海的填海造岛活动仍在继续。</p>
</div>]]></description></item><item><title>海底捞曝食安丑闻后 餐馆“明厨亮灶”力挽消费信心</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808469</link><author>孟丹丹</author><pubDate>Sun, 05 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808469</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171105/ZB_1104_CJ_doc6xea2xqg2ip1qsw166o_04194041_lownc.jpg?itok=ZAu7IoLR&timestamp=1509823801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>北京东直门一家顾客盈门的连锁餐厅里，隔着透明玻璃，煎烤蒸煮、凉菜拼盘等制作过程都一览无遗。多数受访食客认为，亲眼看到菜肴如何制作出来，确实会感觉好些。但也有受访者不以为然，认为“明厨”只是餐厅噱头，如果真有诚意，就应该欢迎消费者到后厨看看。</strong></p>
<p><span class="byline">孟丹丹</span></p>
<p><span class="byline">北京报道</span></p>

<p>中国著名餐饮连锁店海底捞曝出食品卫生安全丑闻后，北京许多餐馆开设了“透明厨房”，或在后厨安装摄像头，将菜品制作过程公之于众，借此提振消费信心。</p>
<p>本报记者实地考察后发现，从烧烤小店、啤酒屋，到驻京办事处餐厅以至品牌餐饮连锁店，“明厨亮灶”的做法确实让店家招揽到不少食客。</p>
<p>在东直门一家顾客盈门的连锁餐厅里，隔着透明玻璃，煎烤蒸煮、凉菜拼盘等制作过程都一览无遗。工作人员坦言：“不少顾客就是冲着明档来的，这让他们吃着放心。”</p>
<p>多数受访食客也认为，亲眼看到菜肴如何制作出来，确实会感觉好些。但也有受访者不以为然，认为“明厨”只是餐厅的噱头：“如果餐厅真有诚意，就应该欢迎消费者到后厨看看，不定时检查。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">烹饪协会要求餐饮企业<br/>引入“明厨亮灶”工程</span></h3>
<p>两个月前，中国知名火锅连锁店海底捞被卧底记者拍摄到厨房里有老鼠乱窜，打扫卫生的簸箕和餐具同池混洗，火锅漏勺用来掏下水道垃圾等种种触目惊心的画面后，中国烹饪协会要求餐饮企业引入“明厨亮灶”工程，让消费者了解餐厅食品的卫生安全状况，加强消费信心。</p>
<p>其实，明厨亮灶并非新鲜事，为打消民众对食品卫生安全的顾虑，餐饮企业以及政府此前也想出不少招数。</p>
<p>早几年，北京等城市就推出“笑脸公示”评级制度，对餐饮卫生安全进行量化等级标示，提醒民众依据笑脸的程度选择让人放心的餐厅。</p>
<p>餐饮界近两年也大力推广“中央厨房”模式，对食材进行统一制作加工、分包，再配送到各个餐厅，在降低成本的同时，也试图避免各家后厨可能造成的卫生安全隐患。</p>
<p>至于向来广受诟病的外卖订餐，为赢得消费者的信任，有的餐厅安装摄像头，直播后厨操作实况；有的则给外卖员配备全球定位系统（GPS），以便订餐者实时追踪配送员的行踪。</p>
<p>尽管如此，由于监管不严，处罚不重，企业不够自律，以及一些消费者“眼不见为净”的饮食哲学，食安事件仍频频发生。</p>
<p>在海底捞丑闻之前，浙江省就有八家火锅店因使用地沟油被查出，其中一家连锁店品牌还曾在央视《舌尖上的中国2》节目中亮相。</p>
<p>10月底，一名美团外卖送餐员，途中在电梯里私自打开客人的餐食，吃了两口又吐回去，再若无其事地继续派送，这段画面被电梯间的监控器拍下，并被放到网上，更加深了民众对外卖餐饮的担心。</p>
<p>更可怕的是，中国媒体发现，不少曾经当过外卖配送员的网友贴文“自曝”，称自己也曾干过类似事情——包括偷吃客人的餐食，喝过客人的奶茶。零点调查报告则显示，外卖平台上的餐厅卫生安全是订餐者最关注的要素。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">餐饮业员工食安认知不足</span></h3>
<p>多位餐饮界人士受访时表示，中国餐饮业频出丑闻，除了监管不严，处罚不重，也与员工对食品卫生安全问题的认知有很大关系。他们普遍认为，餐饮员工大多从农村地区来到城市谋生，经济收入较低，食品卫生安全意识薄弱。此外，餐饮业利薄、竞争大，单靠企业自律很难杜绝造假。</p>
<p>近年，中国不少食品安全事件多由媒体揭发，监管层自然难辞其咎，不过，面对全国数百万家大大小小餐馆，要将监管日常化、公开化，仅靠政府一方监管并不实际。</p>
<p>中国社会科学院食品安全课题组组长邢东田接受《联合早报》访问时说，餐饮卫生安全关系到消费者利益，消费者应该有参与卫生检查监督的渠道：“监管力量不够、监管不到位，就应该鼓励、允许消费者成立民间检查组织，独立于企业与政府之外，这对餐饮卫生安全问题才会有真正作用。”</p>
<!--pagebreak--><p>他也指出，相比餐厅卫生安全，食物源头的污染更应受重视。</p>
<p>他说：“餐馆不能为农产品质量负责，但又要为质量做担保，不能控制质量的人却要为质量做担保，这是很荒唐的事。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>周小川：中国金融领域须防“黑天鹅” “灰犀牛”风险</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808470</link><author /><pubDate>Sun, 05 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808470</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171105/2017-10-19t054652z_1189377373_rc134050d7e0_rtrmadp_3_china-economy-pboc-zhou.jpg?itok=zGxuhnrw&timestamp=1509846538 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）中国央行行长周小川警告，中国金融领域的潜在风险和隐患正在积累，脆弱性明显上升，需同时防止“黑天鹅”事件与“灰犀牛”风险发生。</p>
<p>由周小川撰写，题为《守住不发生系统性金融风险的底线》的文章昨天在央行官网刊发。</p>
<p>周小川在文中指出，总体看中国金融形势是好的，但当前和今后一个时期中国金融领域尚处在风险易发高发期，在国内外多重因素压力下，风险点多面广，呈现隐蔽性、复杂性、突发性、传染性、危害性特点，结构失衡问题突出。</p>

<p>他也指出，金融领域内违法违规乱象丛生，潜在风险和隐患正在积累，脆弱性明显上升，既要防止“黑天鹅”事件发生，也要防止“灰犀牛”风险发生。</p>
<p>他指出，有三方面金融风险尤其值得警惕：一是宏观层面的金融高杠杆率和流动性风险；二是微观层面的金融机构信用风险，如不良贷款有所上升，债券市场信用违约事件明显增加等；三是跨市场跨业态跨区域的影子银行和违法犯罪风险。</p>
<p>周小川强调，具体而言，当前的金融风险隐患是实体经济结构性失衡和逆周期调控能力、金融企业治理和金融业对外开放程度不足，以及监管体制机制缺陷的镜像反映。</p>
<p>他呼吁，通过推进金融机构和金融市场改革开放，完善金融管理制度，确保金融改革发展方向正确，标本兼治地防控风险。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>为此，周小川提出一系列举措，包括改革股票发行制度；减少外汇管制，稳步推进人民币国际化，稳妥有序实现资本项目可兑换等。</p>
</div>]]></description></item><item><title>习近平与六常委瞻仰后 中共一大会址“人气”急升</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808471</link><author /><pubDate>Sun, 05 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808471</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（上海综合讯）中共十九大落幕后不久，总书记习近平连同其他六名政治局常委在10月31日，专程飞往上海瞻仰中共一大（中共第一次全国代表大会）会址并重温入党誓词，此举果然带动中共革命遗址的参观“人气”。</p>
<p>据澎湃新闻，就在常委们离开翌日，就有约4200人前去参观中共一大会址，相较平时工作日上涨约40%，中共二大会址等其他“红色”景点也火热起来。</p>
<p>中共四大纪念馆馆长徐明受访时说：“这几天，每天我们至少接待10个参观团体，有些团体的人数达三四百人。”他表示，相比之下，以往十一中国国庆后，参观者会逐渐减少。今年却络绎不绝，11月以来每天入馆人数都在千人以上。</p>

<p>参观者中有怀抱婴儿的父母、老年人、外国游客等，更有大学生党员效仿领导人做法，前往中共一大会址重温入党誓词。</p>
<p>持续不断的参观人潮，让中共四大纪念馆的讲解员应接不暇，五位讲解员中，有两人嗓子都哑了。馆长徐明和副馆长邹悦也亲自上阵，补充一线讲解工作的缺口。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">各省市领导纷纷跟进</span></h3>
<p>另一方面，在中共政治局七常委集体瞻仰一大会址、重温入党誓词之后，各省市领导也纷纷跟进。</p>
<p>11月2日上午，新晋政治局委员、广东省委书记李希就与省委领导到位于广州的中共三大会址纪念馆瞻仰，强调“不忘初心，牢记使命”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>在中共革命圣地遵义所在的贵州省，省委书记孙志刚同日带领省委班子全员专程到遵义市，瞻仰红军山烈士陵园和遵义会议会址，重温入党誓词。</p>
<p>11月3日，新晋政治局委员、上海市委书记李强也协同上海市领导班子以及全市基层党员代表，前往中共一大会址重温入党誓词，也瞻仰了同样位于上海的中共二大会址以及中共四大纪念馆。</p>
<p>而在此前，北京市11月1日成立“学习贯彻党的十九大精神宣讲团”，新晋政治局委员、北京市委书记蔡奇为宣讲团动员时，首先就传达学习习近平在瞻仰中共一大会址时的讲话精神。同日，新晋政治委员、天津市委书记李鸿忠主持召开市委常委会扩大会议，也是传达学习上述精神。</p>
<p>外界分析，中共高干与各级党员瞻仰各地革命遗址、重温入党誓词的活动，预计还会持续一阵，并且将扩展到军队去。</p>
<p>据新华社2日报道，中共中央军委政治工作部近日印发《通知》，要求各级认真学习习近平瞻仰中共一大会址的重要讲话。</p>
<p>《通知》要求各级把学习习近平的讲话，纳入正在开展的中共十九大精神的宣讲辅导、办班轮训和各项学习教育活动，“用好驻地红色资源，搞好集中学习讨论”“近期要安排专门时间组织党员开展重温入党誓词活动，由党组织书记领誓。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>电视剧《人民的名义》制作单位和原著作者被起诉抄袭</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808472</link><author /><pubDate>Sun, 05 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808472</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）今年大受欢迎的电视剧《人民的名义》原著小说作者及电视剧制作单位等被起诉抄袭，编剧周梅森驳斥所指，强调保留反诉的权利。</p>
<p>据新浪财经“法问”消息，京衡律师所主任陈有西律师昨天证实，上海浦东法院已正式受理作家刘三田（笔名南嫫）起诉《人民的名义》作者周梅森及制片单位等八被告，侵犯其原创长篇小说《暗箱》著作权侵权案。</p>
<p>案件资料显示，原告向周梅森及制片单位等八被告索赔1800万元（人民币，下同，370万新元），并要求停止电视剧的一切播出、复制、发行、信息网络传播以及小说出版、销售。</p>

<p>陈有西和京衡影视法律部主任王慧星是原告南嫫的代理律师。</p>
<p>南嫫认为，“2015年开始创作的《人民的名义》文字剧本和影视连续剧，完全模仿抄袭了原告2010年6月发表的《暗箱》。两作品在总体结构和故事演进脉络上，完全雷同模仿，直接抄袭。”</p>
<p>除了要求《人民的名义》电视剧和小说停止一切传播行为，赔偿经济损失以外，南嫫也要求被告公开道歉等。</p>
<p>另一方面，周梅森在接受《新京报》采访时，驳斥抄袭的指控。他说：“这部作品纯属我个人创作，我阅读的范围、时间和精力都非常有限，我不知道《暗箱》是一部什么样的小说”“所谓抄袭的说法不值一驳，我保留反诉的权利。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>周梅森也表示，“我向社会宣布，我的作品均出于原创。欢迎全社会对我的作品进行举报。我的一切作品，只要是抄袭的，查实一部，我个人奖励10万元。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>原河北省委书记赵克志受委为公安部长</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808473</link><author /><pubDate>Sun, 05 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808473</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171105/ZB_1104_CJ_doc6xd2uifbroo1n7ymu66n_04215553_lownc.jpg?itok=hiyQgkxD&timestamp=1509823801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）据新华社报道，中国全国人大常委会昨天下午开会表决，决定任命赵克志为公安部长。</p>
<p>64岁的原中共河北省委书记赵克志在上个月举行的中共十九大后，已出任公安部中共党组书记，这已预示他未来将接掌公安部并兼任国务委员，取代原公安部长郭声琨的职务。</p>
<p>63岁的郭声琨在十九大后晋升为政治局委员，兼任中央政法委书记，按惯例将卸下公安部长职务。</p>

<p>外界原本预计赵克志会在明年3月的全国两会（人大与政协年会）时才接过公安部长一职，如今他更早履新，显示中共十九大后组成的新班子更早到位，也更早履行职务。</p>
<p>到明年全国两会时，赵克志预料将进一步经由全国人大全体会议表决通过，出任国务委员，跻身“党和国家领导人”序列。</p>
<p>赵克志是山东莱西人，曾经在山东任职多年，2001年出任山东省副省长；2006年后调任江苏省委常委、副省长；2010年再调任贵州省委副书记、代省长、省长。</p>
<p>在贵州期间，赵克志在时任中共贵州省委书记栗战书领导下工作，两人是合作搭档。2012年7月栗战书调往北京出任中央办公厅常务副主任时，赵克志“扶正”为贵州省委书记；2015年，赵克志再调任河北省委书记。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>在中共十九大后举行的十九届一中全会上，栗战书晋升为中共政治局常委，在常委中排名第三。</p>
</div>]]></description></item><item><title>孙政才被终止全国人大代表资格</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808474</link><author /><pubDate>Sun, 05 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808474</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>新闻30秒</p>
<p>(北京讯)7月底落马的原中共政治局委员、原重庆市委书记孙政才，昨天经全国人大常委会表决通过，终止其全国人大代表资格。</p>
<p>据新华社报道，孙政才因严重违纪并涉嫌犯罪，早在9月30日已由重庆市人大常委会决定罢免他的人大代表职务，如今全国人大常委会是依照《中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会代表法》的有关规定，表决通过将其代表资格终止。</p>

<p>孙政才在今年7月24日落马，到昨天被罢免全国人大代表资格，历时103天。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>风筝漫天飞舞</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808475</link><author /><pubDate>Sun, 05 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808475</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171105/ZB_1104_CJ_doc6xeoz31l9dvmaigygh2_04220137_lownc.jpg?itok=I6JN151F&timestamp=1509823801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国如东第十八届国际风筝会暨2017年江苏省风筝精英赛，昨天在江苏如东小洋口旅游度假区开幕。为期两天的比赛，吸引了中、德、韩等国家和地区的51支代表队、200多名选手参赛。他们将依据竞技风筝赛和特色风筝表演赛两大类、共16个项目进行角逐。图为选手在江苏如东风筝会上放飞风筝。（新华社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>香港特稿：置业阶梯延伸港人安居梦</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808476</link><author>易锐民</author><pubDate>Sun, 05 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171105-808476</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171105/ZB_1105_CJ_doc6xdov9i3ke8vmzcg7ds_02193809_limlhu.jpg?itok=pf-P8CTE&timestamp=1509823801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>港人港事</p>
<p><strong>香港特首林郑月娥10月11日发表任内首份《施政报告》，港人最关心的房屋问题是重点之一。林郑月娥在施政报告中建议重设置业阶梯，为不同收入港人家庭提供置业安居机会，要点包括增加“公屋”和“居屋”之间的“绿置居”供应，让经济条件较佳租戶购买以腾出租赁公屋单位给轮候人士；亮点则是为入息超出“居屋”上限，长期只能仰望“私楼”兴叹的夾心层增设中产家庭可负担的“港人首置上车盘”，帮助从未置业的港人，圆满安居梦。</strong></p>
<p><span class="byline">易锐民</span></p>

<p><span class="bylineemail">yikyms@gmail.com</span></p>
<p>住在香港葵涌邨公屋（租赁式公共住房）的李太透露，入伙近十年来一直没人上门巡查，近日房屋署忽然派出一支小队来敲门，质问客厅为何加了一张床铺，怀疑李太一家收容了外人居住，声言若有“黑市居民”，将取消其公屋户籍。</p>
<p>住大窝口邨的罗太告诉《联合早报》记者，年老多病的家婆独居葵涌邨，近日向有关当局申请让孙儿搬回葵涌邨照料生活起居，该办事处声言只发“暂住证”，不能加入户籍。这将排除孙儿未来继承祖母公屋单位的可能，情况跟以往大不相同。</p>
<p>香港公屋住户近期感受的压力越来越大，过去重视人情味，对有关政策“睁一眼闭一眼”的房屋署，现已严格执行各项规定，包括明确公屋户主权不能继承、要求户主在收入超额后缴交“富户”的双倍租金等。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">“公屋富户政策”上月收紧</span></h3>
<p>港府的“公屋富户政策”于上月收紧了“富户”交还公屋条件，只要公屋户年入息超出限额五倍、资产净值超出限额100倍，又或在港拥有物业，该公屋户就必须在12个月内迁离单位。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>房委会已陆续向首批约千个“公屋富户”发出申报表。据了解，有“富户”透过转移资产，或除去户籍等手法，试图避开政策。当局估计，当明年4月下一批公屋户审查前，将出现更多公屋户除名个案。</p>
<p>房委会数字显示，今年首季已有1.01万宗删除公屋户籍个案，数字较过去三年全年约3.3万至3.6万宗为高。</p>
<p>上述变化有迹可循，上溯可从林郑月娥今年2月27日发布的（特首）竞选政纲中发现“重建置业阶梯”的建议，她在10月11日发表特首任内首份《施政报告》时提出的“港人首置上车盘”和增加“绿置居”供应，也是竞选政纲中的理念。所谓“上车”，指的是港人首次置业；“上车盘”指的则是性价比、面积方面适合年轻人首次置业购买的楼盘。</p>
<p>林郑月娥在《施政报告》中也强调，将增加资助公营房屋数量，以吸引公屋户弃租改买。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">逾200万港人居住公屋</span></h3>
<p>要了解香港的置业阶梯，首先须从起步的公屋说起。</p>
<p>所谓“公屋”，指的是出租的公共房屋。直至去年，全港约有三分之一人口即超过200万人，居住于76.16万个公屋单位，当中包括房委会辖下179个屋邨的约76万个单位，以及香港平民屋宇有限公司大坑西邨的逾1600个单位。</p>
<p>公屋是港府为低收入居民设立的福利政策，租金中位数过去10年仅由1390港元（243新元）上调至1500元（262新元），租金与收入比率更由13.5%降至9.3%。</p>
<p>申请入住公屋，必须符合按家庭人数而定的每月最高入息限额及总资产净值限额；单人家庭入息限额是1.125万港元（1962新元），资产限额为24.5万港元（4.3万新元）。</p>
<!--pagebreak-->
<p>家庭人数越多，入息限额相应调高，二人家庭入息限额为1.735万港元（3025新元），资产限额为33.3万（5.8万新元）；五人家庭入息限额提高到3.296万元（5747新元），资产限额为56.2万（9.8万新元）。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">“富户”耍赖不搬迁<br/>
公屋轮候队伍越来越长</span></h3>
<p>香港房委会于1987年起实施“公屋住户资助政策”（俗称“富户政策”），向不再需要资助的住户减少房屋资助，以鼓励“富户”迁出公屋单位，确保公屋资源合理分配。</p>
<p>然而，当局审查后虽发现“公屋富户”有近三万户，占公屋租户3.5%，但每年只收回数百个单位，部分公屋户虽然“富”起来了，却继续享受公屋福利；与此同时，申请入住公屋的轮候队伍则越来越长。</p>
<p>林郑月娥“重建置业阶梯”政策的构想是，一方面对“公屋富户”或“黑市居民”加大压力，迫使腾出单位；另一方面加大诱因，争取即便尚未达“富户”水平，但有意购楼的公屋户，购买受政府资助的公共房屋——“居屋”，以腾出公屋单位。</p>
<p>在香港，当公屋户离开公屋这个“舒适区”后，其置业阶梯概括分为四级，当中有三级是港府资助出售房屋，包括“绿置居”“居屋”（包括“白居二”）及“首置楼”，然后是最顶层的私人住宅。</p>
<p>“绿置居”（绿表置居计划）是选择一些正在兴建的公屋项目，以先导计划形式出售给符合资格的“绿表”人士，主要为现有公屋租户，也包括多类符合资格获编配单位的公屋申请者。</p>
<p>林郑月娥计划将“绿置居”恒常化，大量增加单位数目。首个“绿置居”项目为沙田火炭重建项目，预计有4800个单位。</p>
<p>“居屋”是“居者有其屋计划”的简称，是香港主要的资助出售房屋，以市价折扣率（例如七成）再扣除地价后售予符合资格的低收入港人。“居屋”转售有严格限制，包括须补缴地价等。</p>
<p>“白居二”指的是以“白表”免补地价购买二手居屋的计划。相对于“绿表”，“白表”人士的要求宽松许多，他们或是私楼住户，也可是公屋住户或任何资助房屋计划单位住户的家庭成员。</p>
<p>另外，房委会“租者置其屋计划”（租置屋）下的业主及家庭成员，可以“白表”购买“白居二”单位，不受入息、资产及住宅物业拥有权限制，但须将“租置屋”单位出售。</p>
<p>注：</p>
<p>“绿表”即绿色表格，“白表”指白色表格，香港政府借以区分不同购屋资格。绿表人士为公屋住戶，白表人士属于非公屋住戶。</p>
<p>80万公屋论引发争议 林郑月娥道歉</p>
<p>香港特首林郑月娥不久前接受报章访问时，声称香港公屋只需增至80万个就足以满足基层家庭需求，日后可把大部分新建公屋转为“绿置居”。有关言论立即招来狠批，连建制派也不留情面，逼得这名新特首为话题引起的社会焦虑，公开道歉。</p>
<p>上周二（10月31日），林郑月娥出席行政会议前解释，“80万”这个数字并不是为公屋定下的目标或上限指标，只是她在接受媒体一小时的专访中说出的一句话。她坦言，香港的房屋政策概念相对复杂，她的言论不幸被“数字化”，引起社会大众不必要的焦虑。</p>
<p>林郑月娥说，发展出租公屋是为基层和低收入家庭提供已久的安全网，仍需多建才可缩短轮候时间。同时，港府正加大力度帮助较有能力且想要置业的公屋住户，循着她提出的置业阶梯上移，从而腾出公屋单位给有需要者。</p>
<p>林郑月娥承认：“或许我要更加敏感，知道作为行政长官，在一个那么受社会重视的房屋议题上，一个太简单化的表述是令人比较难掌握。”她说，连立法会的讨论也只聚焦于“80万”这个数字，她为此深感可惜。</p>
<p>“80万”这个数字从何而来？林郑月娥解释，基本上以现存75.6万个公屋单位数量，加上今后数年必会增加的出租公屋量，“是一个概括性的整数，但不是目标或极限。</p>
<p>“以目前轮候（公屋）人数和轮候时间，当然是不足够。”她说，当日后香港房屋政策各个元素完备，置业阶梯改善了，公屋单位又有一定流转性，而其他较有能力的人有住屋需要，就透过出售公营房屋来满足。</p>
<!--pagebreak-->
<p>“我再次重申，最终‘绿置居’替代出租公屋的数量，仍然有待房屋委员会评估，也取决于日后公屋居民对于出售资助房屋的反应及需求，并不存在一个硬指标。”林郑月娥说。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">建制派不得不开炮</span></h3>
<p>香港政界分析，这次连建制派也狠批“80万公屋论”不切实际，是因为建制派不想失去公屋住户和基层市民的支持。这个阶层一向都是建制派的“票仓”，为了安抚选民，建制派只能向港府发炮。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">可能事先未经行政会议讨论</span></h3>
<p>行政会议成员、新民党主席叶刘淑仪，也要求运输及房屋局长陈帆解释“80万公屋论”的理据何在，并强调公屋应以“扶贫”为主，近年却变成“置业”主导。她警告：“香港楼价高，把港人推去买楼很危险！”</p>
<p>值得留意的是，叶刘淑仪本身身兼行政会议成员，她在立法会质询港府的房屋政策时似乎有违集体负责制。而且，叶刘淑仪在立法会的提问，也显示她事先没听过“80万封顶”之说。换言之，林郑月娥可能事先没与行政会议讨论过公屋“封顶”的问题，结果因采访中的一句话，引起了轩然大波。</p>
<p>港人望楼兴叹</p>
<p>林郑月娥在《施政报告》提出“港人首次置业先导计划”（首置楼），初步构思是透过地契条款，要求发展商混合发展，除兴建私人住宅单位外，也发展指定数目的首置单位，供出售予港府规定的符合资格人士。</p>
<p>这些符合资格人士，必须是从未在港置业的港人，收入限额比“居屋”高；单身申请人收入上限为月入不超过3.4万港元（5927新元），二人或以上家庭不超过6.8万港元（1.19万新元）。首置单位转售有年期限制，也较“居屋”长。</p>
<p>虽然林郑的“重建置业阶梯”策略用心良苦，一方面想令更多港人置业，从而实现生活稳定、更愿意为香港打拼，但在目前香港天价楼市的大环境下，港府的资助出售房屋售价还是跟市价挂钩，低收入者根本无从入场。</p>
<p>港府试图以置业阶梯来带动公屋流转，然而公屋实际上流转偏低，这与香港基层收入，远远追不上楼价有直接关系。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中越同意 通过友好对话处理南中国海主权争端</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808254</link><author /><pubDate>Sat, 04 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808254</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171104/ZB_1104_CJ_doc6xdr3fa7b5w14tgad66l_03162417_lipsin.jpg?itok=1KEI6FwK&timestamp=1509737401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京／河内路透电）中国高级外交官透露，中国与越南同意通过友好对话处理南中国海主权争端。</p>
<p>中越长期以来就南中国海部分岛礁​​的主​权归属争论不休，今年夏季两国又爆发了激烈口水战。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">中方：坦诚讨论“达成了重要共识”</span></h3>
<p>中国外交部长王毅过去两天刚访问了河内，他周四与越南副总理兼外长范平明举行会谈。中国外交部部长助理陈晓东昨天在记者会上指出，两国领导人就海洋课题进行了很多“深入、坦诚”的讨论，并且“达成了重要的共识”。</p>

<p>他说，双方将维护友好磋商和对话的原则，共同管控海洋争议，并维护中越关系发展以及南中国海稳定的较大格局。</p>
<p>越南副总理范平明周四发布声明说，与王毅会面时，他提议两国在常理和国际法的基础上化解纠纷。范平明所指的国际法是南中国海课题上极具争议的一点，越南一直坚称中国在该海域的广泛主权声索没有法律根据。</p>
<p>南中国海蕴藏着丰富的石油与天然气资源，中国宣称拥有几乎整个南中国海水域，越南、菲律宾、台湾、马来西亚、文莱则宣称拥有部分主权。</p>
<p>对于中国在南中国海的主权声索，越南发出的反对声音最响亮。两国海岸巡防队船只曾于2014年在靠近西沙群岛的区域起冲突，河内当时指责中方船只故意冲撞越方船只，造成士兵受伤及船只受损；中国外交部则称，越方干扰中方企业合法作业，严重侵犯中国主权。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>今年6月，越南在南中国海有主权争议区域开采油气，引起北京的不满，双方关系日趋紧张。中国通过外交渠道提出抗议后，越南停止了该项目。</p>
<p>中越外长原定今年8月在马尼拉出席东亚合作系列外长会议时举行双边会谈，可是后来却取消了。中方没有说明取消会晤的原因，但相信是因为越南坚决要求亚细安外长会议在公报中批评中国在南中国填海造岛以及兴建军事设施。</p>
<p>然而之后，中越两国政府设法冰释前嫌。中国高层领导9月访越时，向东道主表示两国共产党有着“共同的命运”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">下周APEC会议后 习近平将到越南国事访问</span></h3>
<p>中国国家主席习近平下周将前往越南出席亚太经合组织（APEC）领导人非正式会议，并应邀对越南进行国事访问。王毅在访越期间指出，这将是中共十九大后，中国最高领导人首次出访，是今年中越关系最重要的政治议程。</p>
<p>陈晓东昨天在记者会上也表示，中国与东南亚国家有意愿和能力自行处理南中国海课题。他这番话显然是针对美国，美国频频对南中国海问题发言，并出动军舰进入该海域展示“航行自由”，激怒了北京。</p>
<p>陈晓东说：“我们也希望本区域以外的国家能客观看待南中国海局势的正面变化，为该区域的和平与稳定多尽点力。”</p>
<blockquote>
<p>中国与东南亚国家有意愿和能力自行处理南中国海课题。我们也希望本区域以外的国家能客观看待南中国海局势的正面变化，为该区域的和平与稳定多尽点力。</p>
<p>——中国外交部部长助理陈晓东</p>
</blockquote>
</div>]]></description></item><item><title>学者：陈希任校长表明 校长不再由常委担任 中央党校政治地位下降</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808255</link><author>于泽远</author><pubDate>Sat, 04 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808255</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171104/ZB_1104_CJ_doc6xe6ujv1ronxgd7166o_03204534_liyang.jpg?itok=JLSQklZX&timestamp=1509737401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>分析人士指出，这一变化表明中央党校今后或将更多地回归教育培训干部的主要职能，其智囊作用或将有所削弱。</strong></p>
<p>中共政治局委员、中组部长陈希昨天首次以中共中央校长身份出席活动，显示中央党校校长不再由政治局常委担任。北京有关人士分析，这一变化表明中央党校的政治地位有所下降，中央党校今后或将更多地回归教育培训干部的主要职能，其智囊作用或将有所削弱。</p>
<p>另一方面，财政部长肖捷已取代杨晶出任中央国家机关工委书记、国务院机关党组书记，显示杨晶已实际上退居二线。预计肖捷明年3月将出任国务委员、国务院秘书长，跻身“党和国家领导人”。但肖捷没有杨晶此前的中共中央书记处书记身份，显示国务院秘书长职务在党内地位下降。</p>

<p>人民日报微信公众号昨天发布消息称，中共中央党校昨天举行2017年秋季学期第一批进修班毕业典礼，中央党校校长陈希出席毕业典礼，并为学员颁发毕业证书。</p>
<p>按照中共定义，中央党校是中共轮训培训高中级领导干部和马克思主义理论骨干的最高学府，是党中央直属的重要部门，是学习、研究、宣传马列主义、毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系的重要阵地和干部加强党性锻炼的熔炉，是中共哲学社会科学研究机构。</p>
<p>上世纪四十年代，中共领袖毛泽东曾亲任中央党校校长。1949年中共建国后，二号领导人刘少奇也曾担任中央党校校长。但从1953年起，中央党校历任校长不再由重要领导人出任，1966年文革爆发后，中央党校停办了10多年，直到1977年复校。</p>
<p>文革结束后，中央党校一度在中共思想解放运动中发挥先锋作用。著名的1978年真理标准大讨论，起源就来自中央党校内部刊物发表的一篇文章。真理标准大讨论冲破了文革时期的思想禁锢，为邓小平引领中共转向改革开放路线奠定了基础。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>自1989年中共政治局常委乔石出任中央党校校长后，中央党校校长一直由政治局常委担任，中共前总书记胡锦涛和现任总书记习近平都担任过中央党校校长。</p>
<p>也有分析认为，改革开放以来，中央党校一些教师秉持解放思想理念，呼吁加快改革，被视为背离了“党校姓党”的政治要求，这或许也是中央党校被“降格”的原因之一。</p>
<p>陈希今年64岁，在清华大学读书时与习近平同班，担任过清华大学党委书记。2011年，陈希出任中国科学技术协会党组书记，晋升正部级。中共十八大后，陈希出任中组部常务副部长，十九大上月闭幕后，陈希升任政治局委员、中组部长。</p>
<p>有消息说，肖捷目前已将工作重点放到国务院办公厅，他最迟将在明年3月政府换届时卸下财政部长职务。现任国家税务总局局长王军和国务院副秘书长丁学东，是接任财政部长的热门人选。</p>
<p>王军今年59岁，曾长期在财政部工作，官至财政部副部长、党组副书记，2013年接替肖捷出任国家税务总局局长。今年57岁的丁学东也曾长期在财政部工作，48岁就担任财政部副部长。</p>
<p>王军和丁学东都在中共十九大上入选中央委员，这是他们有望成为下届财政部长的重要条件。</p>
</div>]]></description></item><item><title>新闻人间：久巴之死 引起争议</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808256</link><author>霍月伟</author><pubDate>Sat, 04 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808256</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171104/xinwen-renjian-0411.pdf.jpg?itok=77Bt2v37&timestamp=1509737401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p class="byline"><strong>新闻人间</strong></p>
<p>到中国从事模特工作的俄罗斯少女久巴（Vlada Dzyuba）上周五（10月27日）在上海医院病逝，年仅14岁，其实还是个孩子，孤身在异乡，死时身边一个亲人都没有，境况实在太凄凉，马上引起注意。</p>
<p>先是俄罗斯媒体报道了，英国《每日邮报》转载后，其他媒体迅速跟进，最后发酵成外媒对外籍尤其是少女模特在中国所谓“奴工”待遇的关注与批判。</p>
<p>市场定位属于中产八卦报的《每日邮报》，报道很抢眼球，指14岁的久巴在中国工作过劳致死，她曾打电话给母亲说“我好累、想睡觉”，病发前在上海时装周走秀超过13个小时，因极度疲惫与慢性脑膜炎，在后台倒下陷入昏迷。</p>

<p>久巴的中国经纪公司本周在巨大舆论压力下召开记者会澄清：上海时装周10月18日结束，久巴是在24日发病；虽然合约并未注明、限制工作时长，久巴在华两个多月内共接了16份工作，大部分工时在8小时之内。所谓压榨，与事实不符，希望各方媒体不要抹黑中国、上海的时尚行业。</p>
<p>不过，对于外界关注的医疗保险与工资问题，中国经纪则打了太极。有媒体报道久巴因为没有医疗保险不敢在中国求医，有的还说她工作一天的净收入只有6.30英镑（11.22新元），其他都给经纪公司抽佣和抵销交通、住宿、生活开支了。中国经纪回应说，久巴在华医疗保险应由其俄罗斯经纪公司负责，至于对方有没有买，“并未检查确认”；久巴的真实收入，该公司也拒绝透露。</p>
<p>俄罗斯官方如今已介入调查久巴死因。其实，中国洋模特的待遇，前几年已引发过外界关注和讨论。</p>
<p>中国是世界成衣生产大国，加上电商崛起，无论是要针对海外或国内的市场展开推广促销，都对洋模特有巨大的需求，而这些洋模特主要来自俄罗斯、东欧等收入较低国家。作为国际时尚圈二线国度，中国为许多刚起步或本身条件不符一线要求的模特提供了入门的机会，但行业内部良莠不齐、乱象丛生也是公认的。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>美国一名自由撰稿人、平面设计师哈特姆（Meredith Hattam），大学毕业当了一年白领后，辞职“东漂”体验生活，谋生方式就是在各地包括中国当洋模特。她2014年返美后在杂志发文，描写在华当洋模特的种种奇特经历，如到二三线城市按剧本搬演“国际”选美赛、经纪为富商拉皮条、14岁东欧模特因为发育身型变化而被经纪惩罚等等。有感于这段经历，她回国后发起维权行动，争取到美国时尚业界修改行规，更完善地保护未成年模特的权益。</p>
<p>哈特姆在一篇文章中就感慨道，模特几乎永远逃不过对自己日程、身体与生命的无力感，但对一个当模特的孩子来说，这种感觉尤其深重，因为为其做出种种决定者，包括拍板其职业选择、走向，甚至将其送出国非法就业的都是他或她深深信任的成年人。</p>
</div>]]></description></item><item><title>黄顺杰：台湾掀起“投共潮”？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808257</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Sat, 04 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808257</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>台面下</p>
<p class="byline">黄顺杰</p>
<p><span class="bylineemail">skng@sph.com.sg</span></p>
<p>中国共产党第十九次全国代表大会（十九大）虽已落幕，余温在台海此岸却未尽。</p>

<p>继出生台湾高雄、现入籍中国大陆，且以党代表身份在十九大上高调亮相的卢丽安之后，后续接连有台湾人表达在大陆“入党”的意愿，宛如掀起一股“投共潮”。</p>
<p>正在北京大学攻读博士班的台生王裕庆，就率先宣布将在明年大陆“两会”（人大与政协年会）后申请加入共产党，更指其身边很多在京的台湾朋友，都认同中共理念。果不其然，同在北大深造的台籍博士生张立齐紧接王裕庆之后向大陆媒体投书，自白积极想要入党的心愿。而这股热络的“入党风”可不是高学历知识分子的专利，多年前以姣好身材闯荡演艺圈，但星途始终不顺的台湾艺人刘乐妍也来凑热闹。</p>
<p>从人数上来看，表态要加入共产党的台湾人属于小众，其实新闻过了也就算了。更何况，就如台湾时评人吕秋远在网络评论中不客气提到，“共产党不是什么破铜烂铁都收”，加入中共可没想象中简单。但是，即使只有极少数的“异类”，也让将民主、自由、人权自诩为“国家核心价值”的台湾社会咽不下这口气。</p>
<p>结果是一般网民挞伐，名嘴在政论节目上炮火猛烈，民意代表更不遑多让，倾向台独的民进党立委王定宇就狠批想入共产党的台生，用“台湾言论不自由、思想被垄断”当理由想加入中共，“是要证明脑袋进水才会要参加共产党吗？”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>在两岸关系僵持的情况下，一直被对岸“已读不回”的行政院大陆委员会也大动作跳出来，不但注销卢丽安夫妇的台湾户籍，主委张小月更端出《两岸人民关系条例》第33条第2项对有意加入中国共产党的台湾人警告，宣称依法可处以新台币10万元（约4500新元）以上、50万元以下的罚锾。</p>
<p>虽然张小月只是如实陈述法规，但总统蔡英文上周才在一场纪念两岸交流30周年的学术研讨会上，拿出当年老兵返乡探亲的故事向中共大打温情诉求，陆委会的这番回应难免显得强硬，亲蓝的《联合报》也发表快评调侃，这无异于“击溃蔡总统辛苦堆叠两岸善意的努力”。</p>
<p>深一层地看，台湾社会对自家人“投共”现象的反应，在一定程度上折射出台湾在处理涉及大陆的议题上，所存在的僵化和缺乏自信问题。</p>
<p>想加入共产党的台湾人现阶段固然屈指可算，但每年往大陆求职谋生的台湾人可是多不胜数。再加上中共总书记习近平在十九大报告中，抛出意在收服台湾“天然独”一代的让台胞在大陆享受“国民待遇”等措施，未来大举西进的台湾人想必只会有增无减。</p>
<p>面对这个局势，经济景气虽回温，未来仍充满诸多不确定性的台湾自然显得无力。笔者不久前到厦门采访，在当地发展的台湾青年受访时都表明短期内不会把事业重心搬回家乡，好些更直言“台湾比较适合退休”。民进党政府极力与大陆拉开距离，民间则是逆向而行。</p>
<p>经济挑战之外，长久陷于政治虚耗的台湾，短期内也难以跳脱出蓝绿+白（柯文哲）——恶斗的困局。既然台面上的政治人物，都将政党政治利益甚至个人利益凌驾一切之上，又怎么能怪台湾人为了过上好日子而忍痛离家、离开宝岛？</p>
<p>有意加入共产党的台生张立齐日前向大陆“观察者网”投书，以“我从台湾来，我自愿加入中国共产党”为题，他说，台湾需要的是为老百姓创造价值的政府和政治制度，他认为，中共干实事、真真实实做得比台湾政治团体“赞多了”。中共是否真比台湾政党更赞，答案见仁见智，但他的前一句确实说得中肯：台湾必须为人民创造价值——民主、自由、人权以外的价值。</p>
</div>]]></description></item><item><title>特朗普访华前夕美国制裁丹东银行 中方：反对美用国内法 “长臂管辖”中国企业</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808258</link><author>林子恒</author><pubDate>Sat, 04 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808258</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>特朗普正式访华之前，美国宣布切断中国丹东银行与美国金融系统的往来，具有先发制人的施压作用，同时更凸显两国元首将在朝鲜问题上进行的激烈交锋。</strong></p>
<p>距离美国总统特朗普正式访华只差五天，美国政府昨天宣布切断中国丹东银行与美国金融系统的往来。对此，中国副外长郑泽光回应称，反对美方利用国内法对中国企业进行“长臂管辖”和单边制裁。</p>
<p>郑泽光昨天在外交部举办的小范围记者会上，回答《联合早报》的有关提问时说，中美应尊重彼此的利益，共同为实现半岛无核化、维护半岛和平与稳定作出应有的贡献，中方反对美方利用国内法对中国企业和个人搞长臂管辖和单边制裁的做法。</p>

<p>美国总统特朗普即将从下周三开始进行首次的对华国事访问，朝核问题预计是两国元首会晤的重点内容。</p>
<p>美国认为中国应该加大对平壤的制裁力度，以迫使金正恩放弃核武计划，甚至不排除武力解决半岛核问题。北京则一贯认为，对话协商才是解决问题的根本之道。</p>
<p>在此行之前，美国宣布对丹东银行采取这项制裁举措，具有先发制人的施压作用，同时更凸显两国元首将在朝鲜问题上进行的激烈交锋。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">丹东银行被指为朝处理数百万美元交易</span></h3>
<p>中国丹东银行被美方指责为朝鲜机构处理数百万美元的交易。美国财政部部长姆努钦（Steven Mnuchin）也发表声明说，全球银行和企业必须提高警惕，防止朝鲜进行非法融资和贸易。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>谈到中美元首可能就朝鲜问题进行的对话，郑泽光昨天暗示，习近平将在元首会晤上，重申中方的一贯立场。</p>
<p>他也表示，中美双方各层级一直保持“不间断的密切沟通与协调”，双方对彼此立场“非常清楚，没有任何误解”，两国元首将在此基础上深入交换意见、增进相互了解，“达成进一步的共识”。</p>
<p>另一方面，特朗普预料也将向习近平提及美中贸易赤字、美国企业在中国的市场准入等问题。</p>
<p>对此，郑泽光指出，作为世界两大经济体，中美的经贸合作潜力巨大、前景广阔。他提出，中美可以在能源、基础设施建设、一带一路等领域深化合作。</p>
<p>郑泽光说，只要双方以建设性方式处理经贸问题，两国一定能取得重要的成果，“把这块蛋糕越做越大”。</p>
<p>他也提到，两国元首在会晤中将讨论到包括南中国海争端等“重要敏感问题”，但他重申，中美之间虽然存在分歧，但两国的共同利益“远远超越分歧”。</p>
<p>确实，尽管中美在一些重要议题上仍存在难以跨越的矛盾，但特朗普与习近平今年以来结下的友谊，也提高了舆论对本次会晤成果的期待。</p>
<p>外界注意到，两国元首今年年初以来已经进行两次会晤和多次电话交谈，两人似乎建立起了不错的默契和私人友谊。此次访问，中方还破格给予特朗普“国事访问+”的礼遇。</p>
<p>郑泽光指出，中国国家主席习近平今年4月前往海湖庄园与特朗普首次会面时，特朗普夫妇就给予了“非常热情、友好、周到的接待”，中国人讲究礼尚往来，因此这次中方也会“高规格”接待特朗普的国事访问。</p>
<p>据介绍，除了欢迎仪式、正式会谈和欢迎宴会等常规国事访问事项，中方也将安排习特两人的小范围非正式互动，“方便两国元首有充分时间，就共同关心的议题深入交换意见，进行战略性沟通”。</p>
<p>郑泽光回答《联合早报》提问时，也高度评价习近平和特朗普的私人友谊。</p>
<p>他说：“无论是在海湖庄园、德国汉堡会晤，还是在每次电话沟通中，习近平同特朗普都进行了坦诚、深入、非常友好、富有成果的交流。”</p>
<p>郑泽光表示，两人建立起的密切工作关系和良好个人友谊，为中美关系的发展“提供了战略引领”。他认为，两国元首将能为新时代中美关系发展“指明方向、描绘蓝图”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>陪审团未达裁决再解散 曾荫权案押至下周一</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808259</link><author>易锐民</author><pubDate>Sat, 04 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808259</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171104/ZB_1104_CJ_doc6xe93blrski1hs82766m_03221154_liyang.jpg?itok=aErsKsQL&timestamp=1509737401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>香港前特首曾荫权被控“行政长官接受利益”案，因再次未能达致大比数裁决，法官昨天正式解散陪审团，案件押至下周一，以处理后续事宜及讼费问题。曾荫权离开法院时，在电梯内激动至哭泣。</p>
<p>法律界人士指出，在一般情况下，若有关审讯已经历两次解散陪审团，这种情况不仅罕见，更可说闻所未闻。律政司不应申请重审，应提出不提证供起诉。因既然两批陪审团都没法达成共识，第三次审讯成功的机会不高，也对被告构成不公。</p>
<p>不过，法律界人士也指出，由于本案较为敏感，律政司可以“公众利益”为由，再次申请重审，估计法庭为免干扰律政司权利而难以拒绝。因此，曾荫权在这项控罪中还没有完全脱身，要待下周一法官再提讯时，才会明确案件的去向。</p>

<p>曾荫权早前被裁定“公职人员行为失当”罪成，今年2月被判入狱20个月，在服刑两个月后获准保释等候上诉。至于“行政长官接受利益”罪，今年3月审讯时陪审团退庭商议两日，未能达成大比数裁决而要重审。</p>
<p>这一次，八人陪审团从昨午4点半左右，就以便条通知法庭，表示仍未能达成大比数裁决，再次要求解散，控辩双方同意解散。</p>
<p>控罪指曾荫权违反《防止贿赂条例》，在2010年至2012年间，在无合理权限或合理辩解下，接受深圳东海花园一个三层单位的豪华装修工程，作为他利用特首及行政会议主席身分优待雄涛广播有限公司的诱因或报酬。</p>
<p>昨日开庭前，高院外有支持者双手高举姆指“挺曾”，而曾荫权则在太太的陪同下进庭聆讯。主审法官陈庆伟首先回应陪审员前晚提出的问题，包括“如果曾荫权不是处理雄涛发牌，接受装修是否等同贪污”，陈法官的答案是“是”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另一问题为“入罪是否与发牌有关”，陈法官的答案是“否”。曾荫权闻言后一度呆坐在犯人栏内，近一分钟后才在胞妹搀扶下离开，并轻轻说了一句“无公义”。</p>
<p>下午，当陈官表示解散陪审团时，曾荫权提起纸杯饮水，并不时低头用手机，神态宽容。但当他离开电梯时，又被发现满眼通红。</p>
</div>]]></description></item><item><title>七常委到上海“老半斋”用餐寓意“新时代不忘初心”？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808260</link><author /><pubDate>Sat, 04 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808260</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171104/ZB_1104_CJ_doc6xe6wp7z5fdtr2927dq_03202111_liyang.jpg?itok=8rcKGG7C&timestamp=1509737401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（上海综合讯）新当选的中共中央政治局七常委本周二（31日）集体乘专机离京赴沪参观中共一大会址，之后就到上海福州路上新装修的 “老半斋”餐馆就餐，中国网民认为，这家吸收了“常委气”的餐馆将成为另一个网红。</p>
<p>中共最高领导层在公开场合一道用餐极其罕见，这次“常委会餐”的消息并没有被官方媒体报道，但中国网络流传的信息显示，中共总书记习近平当天在老半斋食用了一碗菜饭，包括一小盘辣酱，外加一碗骨头汤，其他在座的常委是李克强、栗战书、汪洋、王沪宁、赵乐际和韩正，上海主要官员也陪同一道用餐。</p>
<p>值得玩味的是，老半斋和中共一样，都有悠久的历史。老半斋创始于1905年，主打淮扬菜，在上海也曾经辉煌一时。不过，该餐馆曾经因服务松懈引发网上恶评，去年4月更被一家日本电视台评为“零分餐厅”，被拍摄到厨师上班时看手机、店员看报纸、打扑克牌的画面。</p>

<p>被日媒曝光后，老半斋一度停业整顿。中国媒体报道称，该集团痛定思痛，决定大范围整改，在整修后，环境和服务都会力争让顾客有焕然一新的感觉。</p>
<p>重新开业后，老半斋服务与菜品质量有了明显改善，生意也恢复火爆，一天能卖出900至1000碗刀鱼汁面，被形容为“卖疯了”。</p>
<p>联系到中共领导人到民间用餐的活动，人们记得，2013年12月，习近平接任总书记隔年，曾光顾北京庆丰包子铺，带动该包子铺爆红，不但在春节期间成了旅游新景点，营业额倍增，店里还需加派人员维持秩序。</p>
<p>习近平当时食用的是猪肉大葱馅包子，被解读为传达“从政要做到一清二白”的信息。此次七名新晋常委集体到整改后焕然一新的百年老店用餐，又是否寓意着中共十九大不断强调的“新时代”与“不忘初心”？让外界玩味。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>“赖吴会”互动热络引关注</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808261</link><author>庄慧良</author><pubDate>Sat, 04 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171104-808261</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>台湾行政院长赖清德昨天以“请益国政”之名拜会曾担任行政院长的在野国民党主席吴敦义，在朝与在野两人互动热络，彼此赞许，还紧握对方的手步入办公室会谈的画面，吸引了媒体的关注。</p>
<p>台湾评论认为，赖吴两人的相互拉抬，有助提升彼此的政治行情。不过，国民党强调，“赖吴会”与总统蔡英文希望朝野共商国政无关。</p>
<p>民进党政府去年取得政权后，追杀国民党党产不遗余力，朝野嫌隙甚深。总统蔡英文上个月在双十庆典演说时呼吁朝野团结，希望邀请朝野政党领袖坐下来谈，但吴敦义回应表示，如果朝野政党会谈是“被利用”的形式，他持保留看法。</p>

<p>另一方面，赖清德9月接任行政院长后，先后拜会同党的前行政院长苏贞昌和游锡堃，意在汲取前任的行政经验，让施政更为顺畅。</p>
<p>昨天，他以同样的理由——“请益国政”拜会前副总统吴敦义，吴也好礼相待。不过，吴敦义将会面安排在卸任副总统办公室，而非国民党中央，意在区隔此事与朝野政党会谈无关。</p>
<p>双十庆典时，吴敦义恰好和赖清德相邻而坐，两人不时低头交谈，已引起媒体注意。</p>
<p>赖清德在本周总质询结束后，随即安排和吴敦义见面，昨天带着行政院秘书长卓荣泰和民进党立法院党团总召柯建铭等人前去拜会，吴敦义礼数周到，亲自在电梯口迎接，并牵着赖清德的手入内举行70分钟的闭门会谈，比预定时间多了十分钟。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>在会面中，赖清德表示，很多人以为过去他担任台南市长推动市政、争取支持时，可能因时任行政院长的吴敦义是国民党籍而到处碰壁，但实际上并不是如此，当时他获得吴敦义许多支持，令他点滴在心头。</p>
<p>吴敦义也称许赖清德接任行政院长后，做事有条有理；双方也对于当前遇到的重大课题进行讨论，赖清德希望下年度的总预算案能在立法院能交付审查，吴敦义则承诺会尽最大可能，协助且接洽国民党立法院党团，希望增进人民福祉。</p>
</div>]]></description></item><item><title>习近平：中朝应努力推动两国关系健全稳定发展</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171103-807972</link><author>林子恒</author><pubDate>Fri, 03 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171103-807972</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171103/ZB_1103_CJ_doc6woxkyyg5mpup9l89i0_02205513_liyang.jpg?itok=g5xYxnSM&timestamp=1509651001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>习近平在回复金正恩祝贺中共成功召开十九大时，作出了上述呼吁。学者分析，中朝关系目前处于历史最低点，但最高领导人仍保持联系，表明双边关系还未走到绝境。</strong></p>
<p>中共总书记习近平说，中国和朝鲜应努力推动两国关系持续健全和稳定发展。</p>
<p>也是中国国家主席的习近平，在回复朝鲜最高领导人金正恩祝贺中共成功召开十九大时，作出了上述呼吁。</p>

<p>受访中国学者分析，中朝关系目前处于历史最低点，但最高领导人仍保持联系，表明双边关系还未走到绝境。不过学者也认为，中朝关系要有显著改善还是非常困难的。</p>
<p>朝鲜中央通讯社昨天以朝、英、俄、日和西班牙文公布习近平于前天向金正恩发出的回函，唯独没有用中文发布信息。</p>
<p>据朝中社英文版消息，习近平在信中感谢朝鲜劳动党中央委员会和委员长金正恩的贺电。他说，在新形势下，中国和朝鲜应共同努力，推动两党和两国关系持续健全和稳定发展，为两国人民幸福作出积极贡献，并且维护地区的和平、稳定和共同繁荣。</p>
<p>金正恩是在上周三（10月25日）中共十九大闭幕后向习近平发出贺电，祝愿习近平在领导中共执行十九大提出的各项工作任务中“取得巨大成就”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中朝两国在重要政治活动或周年纪念日上互发贺电是正常的外交举动，但两国领导人以个人名义向对方发信，则较为罕见。</p>
<p>习近平上一次向金正恩发出贺电是在去年年中、朝鲜劳动党举行第七次全国代表大会之际。他当时说，“中朝之间的友谊是老一辈缔造的”，但没有提到中朝传统的“鲜血凝成的战斗友谊”。</p>
<p>这次的回函中，习近平则未提到中朝“友谊”，只提两国两党“关系”。</p>
<p>中国方面还未正式公布习近平回复金正恩的信函内容。</p>
<p>中国外交部发言人华春莹昨天在例行记者会上证实，习近平已复电向金正恩表示感谢，并说中朝是“近邻”，中方致力于同朝方发展两党两国之间的“传统友好关系”。</p>
<p>华春莹也尝试淡化中朝互致信函的意义。她说，中朝一直保持“正常交往”，围绕十九大召开，中共也收到“很多国家领导人和国际组织负责人发来的贺电”，金正恩只是其一，她认为媒体应“以正常心来看待”。</p>
<p>中国人民大学美国研究中心主任时殷弘向《联合早报》分析，种种迹象显示中朝关系目前处在历史最低点。</p>
<p>他指出，习近平和金正恩分别上台至今，都还未实现互访。中国对朝鲜一次又一次不顾中方反对持续发展核导计划感到非常不满；朝鲜则认为，中国实行越来越严厉和广泛的制裁，“同敌对势力要搞垮朝鲜制度的阴谋大同小异”。</p>
<p>时殷弘认为，习近平和金正恩此次沟通显示，双方还不愿让中朝关系走到绝境。</p>
<p>他说：“双方都保留了未来改善关系的余地，但这个空间跟历史上任何时期相比都更小，两国要显著改善关系还非常困难。”</p>
<p>有舆论指出，金正恩肯向习近平发贺电，再加上他没有在十九大期间试射导弹或进行核试验，已经是对北京释放极大的善意。</p>
<p>今年9月金砖组织厦门会议拉开帷幕、5月中国召开“一带一路”国际合作高峰论坛，以及4月习近平会见美国总统特朗普前夕，朝鲜都试射导弹或进行核试验。</p>
<p>不过，清华—卡内基全球政策中心研究员赵通分析，朝鲜选择核试或导弹试射日期，更多是基于天气等技术因素，而非政治原因。</p>
<p>他认为，朝鲜此轮近两个月的“平静期”，不一定是因为克制，而更可能是在对核导计划进行技术改良。</p>
<p>赵通说，朝鲜放弃核导计划“是毫无可能的”，他预计中美元首下周在北京会面，将很难就朝核问题取得突破性进展。</p>
<p>赵通说：“如果美国希望中方彻底切断朝鲜能源供应、或对朝进行全面经济封锁，成功的可能性是很小的。”</p>
<p>美韩一贯认为，要通过最严厉的制裁迫使朝鲜放弃核导计划，但中国强调，涉及普通民生的贸易不能被切断。中国也担心，金氏政权崩溃后可能带来难民潮和核污染。</p>
<!--pagebreak-->
</div>]]></description></item><item><title>肖捷任国务院副秘书长</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171103-807973</link><author /><pubDate>Fri, 03 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171103-807973</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171103/ZB_1103_CJ_doc6ut5lptpe7m15rpdqc9a_02211229_liyang.jpg?itok=qmoFkttN&timestamp=1509651001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中共十九大后持续进行人事调整，新华社昨天发布中国国务院任免国家工作人员的消息，中国财政部原部长肖捷被任命为国务院副秘书长。</p>
<p>此前，中共中央国家机关工作委员会网站显示，肖捷在10月已接替杨晶出任中央国家机关工委书记。中央国家机关工委是中共中央派出机构，而工委书记向来由国务院秘书长兼任，目前国务院秘书长一职由国务委员杨晶兼任，但杨晶在中共十九大上未当选为中央委员，外界预计，被任命国务院副秘书长的肖捷不久后将“转正”，正式出任国务院秘书长，负责国务院办公厅的日常工作。</p>
<p>国务院秘书长一职通常由国务委员兼任，此前历任国务院秘书长的杨晶、马凯、华建敏、王忠禹、罗干等人均为国务委员，外界预计，明年3月“两会”政府换届时，肖捷将晋升国务委员，成为国家领导人。</p>

<p>现年60岁的肖捷是辽宁开源人，任职财政部多年，又有国务院的工作资历，被认为既熟悉财经，又熟悉国务院的运作。</p>
<p>肖捷1982年在中国人民大学财政系毕业后便进入财政部，曾担任财政部综合计划司干部、综合司司长、国库司司长等职，2001年，年仅44岁的肖捷升任财政部副部长，2005年，肖捷离京调任中共湖南省委常委、副省长，两年后调回中央，担任国家税务总局局长。2013年，肖捷担任国务院副秘书长、机关党组副书记，2016年出任财政部部长。</p>
<p>担任财政部长期间，肖捷继续推进中国财税改革，包括强化地方政府债务管理、研究推进个人所得税改革等。</p>
<p>肖捷获最新任命后，意味着中国财政部长将易人，外界关注继任者将如何继续推进中国财税改革的同时，保持中国经济的增长。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>国务院昨天也任命刚卸任的中国驻新加坡前大使陈晓东为外交部部长助理。</p>
</div>]]></description></item></channel></rss>