<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link><description>联合早报网是海外最重要的权威新闻网站，以第三只眼看大中华，客观新闻和深度评析是众多亚太区读者的最爱。</description><lastBuildDate>Sat, 07 Apr 2018 07:00:31 +0800</lastBuildDate><language>zh-CN</language><atom:link href="http://www.zaobao.com/news/china" rel="self" type="application/rss+xml" /><image><url>http://www.zaobao.com/sites/all/themes/zb2016/assets/imgs/zbsg/apple-icon-144x144.png</url><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link></image><item><title>林郑同意狠批戴耀廷 泛民今晚集会挺戴</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180407-848804</link><author>易锐民</author><pubDate>Sat, 07 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180407-848804</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>香港特首林郑月娥表示，必须表明无论特区政府及香港社会，都有责任维护国家安全、领土完整和国家发展利益。任何鼓吹“港独”“自决”，或决定香港前途可以走向一个独立或联邦制（的行动），都是完全不可以接受。</strong></p>
<p></p>
<p></p>
<p>曾发动“占中”的港大学者戴耀廷，因被指在台湾发表“港独”言论再次成为香港政治漩涡中心，特首林郑月娥昨天首次回应事件，坦承亲自听过相关录音后，同意港府发表声明狠批；泛民今晚则将发动集会，全力声援戴耀廷。</p>
<p>将于星期日出发到海南参加博鳌亚洲论坛的林郑月娥，昨天主动对“戴耀廷事件”作出交代，表示必须表明无论特区政府及香港社会，都有责任维护国家安全、领土完整和国家发展利益。</p>

<p>“任何鼓吹‘港独’‘自决’，或决定香港前途可以走向一个独立或联邦制（的行动），都是完全不可以接受。”她认为，作为港大法律系副教授，戴耀廷在台湾一个相当政治性的活动，发表了“港独”言论。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">完全没有<br/>所谓打压言论自由</span></h3>
<p>她也说，港府必须在上星期五（3月30日）发出声明，以正视听：“我本人亲自在YouTube上看了他那番言论，便同意由特区政府发出这个声明。”对于随之引发出来所谓“港府箝制言论自由、学术自由”的批评，林郑觉得有关说法有少许转移视线。</p>
<p>她说：“我们完全没有所谓打压言论自由的目标，也不牵涉什么学术自由，也不是借这件事为《基本法》23条（国安法）立法，更加不是预告有一个‘加辣’的《基本法》23条。”</p>
<p>林郑不点名批评戴耀廷近日不断向社会发放不正确信息。她重申，每一个香港人都应该支持23条立法，特区政府也须认真思考何时能够落实。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>她也说，港府只是谴责戴耀廷，并没采取法律行动，也不会由特首去决定戴在港大的教席是否可保留；港府没做过任何事情去影响戴的教席，这一定是由港大自己处理的事。</p>
<p>对林郑的回应，戴耀廷坦言感到极度失望。他说，港府的谴责声明已对他造成极大伤害，包括声誉及心灵困扰。他还要求港府，指出他当天发言如何构成“鼓吹港独和自决”。</p>
<p>“戴耀廷事件”令泛民和建制两大阵营再陷入混战，继“旺角鸠呜团”及香港记协等黄丝组织在前天清明节当天示威及发表声明，声援戴耀廷之后，泛民议员及民间人权阵线宣布，今晚将在立法会示威区举行集会。</p>
<p>新民主同盟议员范国威批评林郑混淆视听、打压戴耀廷，打压港人的言论和学术自由。被问到估计会有多少人出席时，泛民会议召集人莫乃光表示希望越多越好；公民党议员郭家麒补充，法律界、高教界及伞后组织均会出席。</p>
<p>另一方面，蓝丝团体“政中香港人”一行20人昨天到立法会示威，发言人林伟康指出，戴假借学术自由名义，实质宣扬“港独”，他说：“公帑应该用于学术研究而非以伪学术去宣扬港独。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">港中联办主任：<br/>港人要理直气壮说爱国</span></h3>
<p>香港中联办主任王志民在一个论坛上称，没有中国共产党领导的中国特色社会主义中国，就没有一国两制及香港特区；而反对中国宪法，就是反对一国两制，是对香港人的犯罪，对香港是祸，不是福。</p>
<p>他希望港人反思已故领导人邓小平的讲话，想想反社会主义有什么好处：“爱国是人类民族的核心价值，香港人说爱国并没有错，要理直气壮地说出来，才可以去掉心魔。”</p>
<p>港区中国全国人大常委谭耀宗重申，戴耀廷是“挂羊头卖港独”。他说：“若有人寄望共产党‘玩完’（倒台），不用想啦，回去做梦吧。”他也呼吁幻想“港独”者，不要连累香港人。</p>
<!--pagebreak-->
</div>]]></description></item><item><title>新闻人间:：“书生论政”的戴耀廷</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180407-848805</link><author>戴庆成</author><pubDate>Sat, 07 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180407-848805</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180407/shizaihua-illustration0704.pdf.jpg?itok=qaYZQz3-&timestamp=1523043002 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>新闻人间</p>
<p></p>
<p></p>
<p>“占领中环”发起人戴耀廷赴台发表香港可考虑成立“独立国家”的言论，连日来在香港社会引起强烈回响。北京当局、特区政府和建制派等先后开腔谴责，泛民团体则发表联合声明抗议“以言入罪”，令香港在刚过去的复活节假期并不如以往般平静。</p>
<p>综观双方的争执，主要分歧在于对言论自由尺度的看法。民主派认为外人大可以不同意戴耀廷一介学者之言，但毋须上纲上线。建制派则反驳指，戴耀廷参加的论坛是一个“反共”论坛，旨在集合各地“反共”势力，并不是学术研讨会那么简单。</p>

<p>这场风波最终如何落幕尚不得知，唯一可以肯定的是，经历“占领运动”后，戴耀廷的名字原已从媒体中逐渐淡出，此次事件却令他再次面对众多镁光灯。</p>
<p>回顾戴耀廷的人生经历，他在上世纪八十年代是香港大学学生，求学时期有浓烈的“中国情怀”。学者陈文鸿早前也撰文证实，当时有一群支持民主回归的学者组成论政团体“汇点”，下设学生组，他主持学生组的工作，戴耀廷正是其中一个组员。</p>
<p>戴耀廷后来成为港大法律系副教授，也曾以学者身份协助港府向全港中学生推广基本法，被外界视为温和的泛民学者。</p>
<p>直至2013年年初，戴耀廷在报章抛出“占领中环”概念，声言要借此争取普选，才突然从温和走向激进。据他解释，这是因为大学学者的基本工作是教书，但也肩负着促进社会发展的责任。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>然而，观乎戴耀廷过往提出的许多主张，却是明显与社会脱节。如“占中”发生了，却没按他的剧本进行。所谓“爱与和平占领中环”，结果换来一场为期79天的斗争。其后几年，香港社会更出现急剧激进化。许多年轻人在“占中”影响下，把公民抗命神化，为了实现自认为重要的目标，不惜一次又一次地使用暴力。</p>
<p>但戴耀廷似乎不甘心在政坛从此消声匿迹。在2016年的立法会选举，他又提出“雷动计划”，意图以策略性投票令泛民坐拥最多议席。但最后他推荐的名单反而令选民无所适从，导致泛民在新界西落败。</p>
<p>据悉，民主派这次表面上虽然力撑戴耀廷，但不少人私下也埋怨戴耀廷的言论天马行空，有点“帮倒忙”。这是因为近来北京官员已多番强调绝对不容忍分裂国家行为，泛民现在最怕的就是被指支持“港独”。所以民主党、公民党及专业议政等温和泛民政党除了参加泛民阵营的声援戴耀廷联合声明，也各自再出稿，表明反对／不支持“港独”。</p>
<p>立场亲泛民的前港府官员王永平昨天忍不住在媒体撰文指出，他身为言论自由的信徒，也不敢苟同戴耀廷的作为。他说：“他（戴耀廷）将珍惜言论自由的港人绑上与中央对抗的战车，有否考虑过此举的后果？”</p>
<p>据了解，《基本法》23条（国安法）立法本身并非港府优先处理的议题，但戴耀廷的“港独”言论已触碰到中央红线，当局随时会加快立法。消息若属实，戴耀廷这次“书生论政”，恐怕又再次连累了香港。</p>
</div>]]></description></item><item><title>天津港收费调降 部分低于新加坡水平</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180407-848806</link><author /><pubDate>Sat, 07 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180407-848806</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180407/ZB_0407_CJ_doc6yc1p3alzplq6txb3ct_06195346_lipsin.jpg?itok=pqtSrWgH&timestamp=1523043002 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（天津讯）天津港（集团）有限公司日前启动降费提效，对标新加坡等世界一流港口的收费标准及作业效率，有业者称其中进出口标箱港口费的收费水平已经低于新加坡港口。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">上限封顶标价透明<br/>实现网上结费全港通行</span></h3>
<p>据新华社报道，从本月起，天津港将推行“上限封顶，总额控制”和“明码标价，公开透明”的“一站式阳光价格”清单，再造业务流程，实现“一次缴费，全港通行”。</p>
<p>天津港是世界上最大人工深水港，也是中国北方第一大港口，同全球180多个国家和地区保持着贸易往来。</p>

<p>天津港相关负责人表示，此次降费提效举措，是以新加坡等世界一流海港口岸为对标对象，对部分服务收费进行减免，全力为外贸进出口企业减负，促进实体经济高质量发展。同时，通过流程再造、优化服务，提升跨境贸易便利化水平，力促天津港口岸形成规范有序、公平竞争、健康高效的一流营商环境。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">打造口岸收费标杆形成良性循环</span></h3>
<p>经全面梳理与世行边境合规成本口径相对应的12项常规费用，天津港先后下调外贸集装箱装卸费率，免收外贸进出口企业货代服务费、报关代理费等多项费用，其中不少项目在中国主要沿海港口中处于最低水平。通过打造口岸收费“价格标杆”，倒逼其他服务类企业降费提质，形成良性循环。</p>
<p>中国天津外轮代理有限公司总经理余雷表示，按照上限封顶、总额控制原则，已制定对外贸进出口企业20尺进口集装箱港口费上限每箱219美元（289新元），出口每箱268美元的标准，同原来相比每一标箱的费用平均下降82美元。这一收费水平已经低于新加坡港口。</p>
<p>在优化业务流程方面，天津港（集团）有限公司集装箱业务部副部长孟庆柱介绍，过去天津港六家码头公司使用六套系统，4­月底前将整合为一套系统，客户只需在网上结费就可全港通行。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>体障禁令解除 前“国足”拟再攀珠峰</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180407-848807</link><author /><pubDate>Sat, 07 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180407-848807</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180407/ZB_0407_CJ_doc6zl7q88nryfqhntvc7w_06220912_lipsin.jpg?itok=iT2TAG4a&timestamp=1523043002 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（加德满都／北京综合讯）尼泊尔禁止体障人士登山的禁令解除，40年前攀登珠穆朗玛峰时意外失去双腿的中国前国家登山队队员夏伯渝，计划于5月再攀珠峰，第五次冲击峰顶。</p>
<p>综合法新社、《法制日报》报道，尼泊尔登山禁令今年1月1日生效，禁止盲人和双腿截肢者攀登包括珠穆朗玛峰在内的高峰。</p>
<p>69岁的夏伯渝指禁令“歧视体障人士”。他表示，自己听到这个消息后慌了，因为无法取得登山许可证，就意味着他登顶珠峰的梦想落空。</p>

<p>不过，尼泊尔最高法院3月7日暂停了政府之前出台的禁止双截肢者和视力受损者攀登的修订条款，残障人士可以取得登山许可证，攀登6500米以上的高峰，包括珠穆朗玛峰。</p>
<p>夏伯渝随即整理行装，于3月31日从北京乘机飞往加德满都。夏伯渝表示，他有信心这次能成功登顶珠峰，“攀珠峰是我一生的爱好和梦想”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">40年前登峰时冻伤失双腿</span></h3>
<p>夏伯渝是中国登山队早期队员，在1975年首次攀登珠峰时，因将自己的睡袋让给一名丢失装备的队友而冻伤双脚被截肢。40多年来，他历经截肢、癌症、多次大手术等病患，但为了再圆攀登珠峰梦，他始终坚持高强度训练，但四次尝试攀登珠峰都因各种原因宣告失败。</p>
<p>此前，只有一名来自新西兰的双腿截肢者在2006年成功登顶珠峰。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title> 《经济学人》： 美国安顾问传6月赴台 料将成中美新冲突引爆点</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180407-848808</link><author /><pubDate>Sat, 07 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180407-848808</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北讯）中国大陆与美国的关系因贸易战陷入紧张之际，有媒体传出新白宫国安顾问博尔顿（John Bolton）可能会在6月赴台，消息如果属实，北京恐将再度被激怒。</p>
<p>英国《经济学人》前天在一篇题为“台湾再度成为中美之间引爆点”（Taiwan is again becoming a flashpoint between China and America）的文章中，详述美国总统特朗普上台后，如何频频在台湾政策上触怒中国大陆，包括在就职前和台湾总统蔡英文通电话，最近则通过《台湾旅行法》鼓励美台高层官员互访。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">博尔顿曾主张和台湾复交</span></h3>
<p>文章指出，从今年1月起，美国政坛多名主张对台友好的鹰派人物抬头：薛瑞福（Randall Schriver）出任负责亚太事务的助理国防部长；曾主张和台湾复交的博尔顿则获委任为白宫国安顾问。</p>

<p>美国国务院东亚暨太平洋事务局副助理国务卿黄之瀚（Alex Wong）上月赴台演说时强调，美国对台承诺不会改变。</p>
<p>据报道，美国在台协会台北办事处即将在6月举行新大楼落成典礼，外传美国内阁成员届时将赴台观礼。如果博尔顿真的出席，势必被北京视为美国政府企图利用台湾在贸易议题上向中国大陆施压，使台湾问题成为美中之间冲突的引爆点。</p>
<p>中国大陆驻美大使崔天凯近日接受中国国际电视台专访时，被问及《台湾旅行法》及中国统一等问题。崔天凯表示：“没有人能阻止中国统一。我们寻求和平统一，如果这种方式不行，我们就用别的方式”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>老人占三分一 嘉义或出现台湾首个“极限村落”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180407-848809</link><author /><pubDate>Sat, 07 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180407-848809</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北讯）台湾嘉义县六脚乡永贤村近10年来只有14名新生儿，且每百人中有35人是65岁以上老人。据《联合报》报道，永贤村可能将变成台湾第一个“极限村落”。</p>
<p>所谓“极限村落”，源自于日本的“限界集落”，限界即为极限之意，是日本社会学家大野晃在1991年所创的名词，意指人口外流造成村落空洞化、边缘化及高龄化，65岁以上的人口超过半数以上，共同体的机能维持已达到极限状态的村落。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">10年来仅14新生儿</span></h3>
<p>六脚乡卫生所的调查报告显示，从2008年到2017年底，永贤村10年来仅有14名新生儿，其中2010年和2013年两年挂零。在这里婴儿哭闹声几乎就是“天籁”，当地退休小学校长陈松雄感慨，村里已很久不曾听到童声儿语。</p>

<p>专家推估，按这一趋势持续，11年后，永贤村的高年龄长者将占总人口50%，可能成为全台第一个“极限村落”，最终可能面临并村甚至消失的命运。</p>
<p>台湾人口老化问题在快速发展，今年3月台湾已正式成为“高龄社会”，65岁以上老年人口突破总人口数的14%，专家指出，现在起到2035年是台湾老化最快速阶段。</p>
<p>除了永贤村可能成为“极限村落”之外，全台包括新北市平溪区、高雄田寮区、台南左镇区、嘉义六脚、鹿草乡等老年人口超过20%的10个乡镇区，也都是未来出现“极限村落”的高危险地区。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>黄顺杰：赖清德为何屡捅台独蜂窝？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180407-848810</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Sat, 07 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180407-848810</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>台面下</p>
<p></p>
<p></p>
<p>2014年底，台南市议会举行正副议长选举，民进党掌握过半议员席次，议长之位本该手到擒来，岂料部分绿营议员跑票，使得国民党籍议员李全教意外出线。时任台南市长赖清德质疑李全教贿选，为表达最严正抗议，他坚持不进议会列席备询，导致府会陷入长期失和僵局。最后因公务员纪律惩处单位介入，让赖腹背受敌、压力倍增，加上当时台南骨痛热症疫情失控，终逼得他在200余日后踏入议会。</p>
<p>与赖清德同属民进党新潮流派系的立法院副院长蔡其昌曾对此形容：“赖清德是坚持大是大非、择善固执的人。”根据旁人多年观察，赖清德一旦确信自己在做对的事，的确会有择善固执的“牛脾气”，以意志力坚持到底，故也招致刚愎自用的负面评价。</p>

<p>过去一周，关心两岸局势的人也大概领略到了赖清德的这个牛脾气。上月底，现为行政院长的赖清德到立院备询时，称自己“的确是台独工作者，我主张台湾是主权独立国家”，结果令中共官媒和涉台事务当局强烈反弹，从《环球时报》《人民日报》海外版到大陆国台办都接续发表评论和发声明严词批判。面对排山倒海的口诛笔伐，赖清德始终不甩中共的吆喝，反而更站稳立场，隔日在已故台独人士郑南榕的纪念会上重申自己“确实是台湾独立的工作者”，引来新华社罕见撰文“三问”赖清德，批他一再以嚣张言论挑衅大陆，升高两岸对立。</p>
<p>身为“中华民国”宪政体制下的行政首长，赖清德已好几次将“台独”挂在嘴边。去年上任后不久，赖即表明其“主张台独的政治工作者、务实台独主义者”的身份。然而，若仔细拆解赖清德的遣词用字，“主张台独的政治工作者”与“台独工作者”显然有别；前者的“台独”仍停留在理念、思想层面上；后者却是将理念转化为实际行动，外界因此合理怀疑，赖清德这样的表述是否意味要落实任何“台独法律程序”或“台独政策法案”。无权负责两岸事务的赖清德究竟为何要捅台独蜂窝，与谨言慎行并承诺对对岸“善意不变”的总统蔡英文逆向而行？</p>
<p>一种说法是不善政治话术的赖清德只是有话直说。台独是赖清德长期不可撼动的政治信仰，而身为民进党政府的第二号人物，这成了在野党容易攻击的软肋。再加上，赖清德和蔡英文之间又存在着“两个太阳”的嫌隙，这正好是国民党见缝插针的机会，蓝营立委因此总爱在立法院询问赖清德的台独立场，一来可乘机指控民进党将台湾推向战争边缘，二来则是让“知无不言、言无不尽”的赖揆在话语间逾越职权分际，从而挑拨蔡、赖关系。当然，赖清德每每抛出任何台独言论后，自然会招来北京当局的强烈反应，也必然引起赖清德的“牛脾气”发作，不但没有收敛，反而向对岸呛得更大声。</p>
<p>不过，这种解读可能过于表面。有评论分析，赖清德去年第一次提及“主张台独的政治工作者”时，一度被视为失言而噤声。时隔半年，赖清德不论因为蓝委追问或基于主动意识再度论述台独，显然没有后顾之忧，这或许代表了民进党内部对蔡英文略显温吞的“两岸维持现状”的强烈不满。此外，随着年底地方选举脚步逼近，外界也猜测赖清德不愿当光杆阁揆。资深媒体人夏珍就认为，赖有意将台独言论操作成选举利器，透过对独派的呼唤吹起民进党的“台独集结号角”，不但为年底选举铺排，也为2020年的总统大选定调。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>相对于这响亮的台独集结号角，蔡英文的沉默其实显得更刺耳。去年，蔡英文曾信心满满地表示赖清德“知道分际”，近来小英却对赖清德连番公然宣示台独立场闷不吭声，这究竟是默许，还是权力掌控失能，外界只能雾里看花。但可以肯定的是，捅了蜂窝后要毫发无伤，机会微乎其微。</p>
</div>]]></description></item><item><title>初选民调胜出 侯友宜代表国民党出战新北市</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180407-848811</link><author /><pubDate>Sat, 07 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180407-848811</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180407/ZB_0407_CJ_doc6zjc9sig395hdxm373z_06212805_yinlu.jpg?itok=OEPr0kis&timestamp=1523043002 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>民进党方面，预估4月底启动新北市提名机制，相传民进党中央极有可能征召前行政院长苏贞昌。</strong></p>
<p>（台北综合讯）国民党新北市长初选民调昨天出炉，党中央与现新北市长朱立伦属意的前新北市副市长侯友宜胜出，民进党方面，则相传将征召前行政院长苏贞昌迎战。</p>
<p>综合《自由时报》、联合新闻网等台湾媒体报道，国民党此次的新北市长初选，有侯友宜、前台北县长周锡玮与前新北市议员金介寿三人参选。</p>

<p>国民党原本期望结果公布后，能上演大团结戏码，但最后侯友宜仅派代表聆听民调公布结果。</p>
<p>同时，国民党部声称为了“党内和谐”，并未公布详细民调数字。不过与会人士透露，民调结果侯胜出第二名约20个百分点，与民进党的苏贞昌对比民调也大胜20个百分点以上。</p>
<p>侯友宜在初选结果出炉后出席了新北市议会国民党团记者会，他表示，有能力及信心带领国民党打赢新北市市长选举，期许党内凝聚向心力，共同打造新北市成为光荣的城市。</p>
<p>落败的周锡玮表示，会信守承诺“不脱党参选”，同时将所有时间及心力放在协助所有国民党的候选人；金介寿则说，他虽质疑民调的过程，但“美好的一仗”已经打完，他尊重结果也祝福侯友宜。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>初选结果昨天出炉前，传出市议会国民党团已掌握侯友宜胜出的讯息，准备为其造势，一度引发外界质疑。党团副书记长陈明义后拿出两份预拟的新闻稿澄清，强调不论哪一位候选人出线，都会团结力挺，没有偏袒特定候选人。</p>
<p>有意参选新北市议员的前新北市政府副发言人叶元之表示，国民党基层很期待有胜选机会的候选人，而侯友宜是个非典型政治人物，可以横跨蓝绿，在单一选区的市长选举很有优势，他相信侯友宜也可以发挥“母鸡带小鸡”的拉抬作用，带领国民党打赢这一仗。</p>
<p>民进党方面，预估4月底启动新北市提名机制，相传民进党中央极有可能征召苏贞昌。民进党立法委员吴秉叡一直勤跑新北市基层，力图参选，但与侯友宜的民调目前颇有差距，他昨受访时表示，如果党中央另有考量的话，“那我也会尊重”。</p>
<p>民进党发言人吴思瑶表示，民进党期程不会因为国民党人选出炉而改变，对国民党的人选，民进党不评论，希望未来有君子之争。</p>
<p>侯友宜初选期间对于外界攻击一概不回应，未来将如何应对319陈水扁枪击案、曾逮捕台独运动人士郑南榕等过往争议事件，备受关注。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中新重庆项目南向通道运营公司闹双包</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180406-848527</link><author>林展霆</author><pubDate>Fri, 06 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180406-848527</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>除了中新政府共同牵头成立的合资公司，另一家没有新加坡企业参股的纯中资企业“中新南向通道公司”，却标榜为“独家运营”。新加坡贸工部表示对此知情，而双方正在“探讨合作方式”。</strong></p>
<p></p>
<p></p>
<p>新加坡与中国政府在重庆合作的项目——中新（重庆）战略性互联互通示范项目旗下的南向通道运营公司“闹双包”，除了新渝两地政府牵头成立的“中新互联互通（重庆）物流发展有限公司”（简称中新互联互通公司），另一家没有新加坡企业参股的中国合资企业，也以“中新南向通道（重庆）物流发展有限公司”（简称中新南向通道公司）的名称活跃于市场，并标榜为唯一运营平台公司，让一些市场人士感到混淆。</p>
<p>“中新互联互通公司”是新加坡和重庆政府共同牵头成立的合资公司，由四家新加坡公司组成的财团以及六家重庆公司组成的财团共同创立。</p>

<p>新渝双方去年2月在新中双边合作联委会（JCBC）上签署相关协议，公司同年8月正式挂牌，工作包括南向通道的战略规划和建设。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">渝桂新公司非政府主导 由四中国国企组建</span></h3>
<p>不过，就在两国政府牵头组成的合资公司成立前的一个月（2017年7月），另一家从事南向通道运营的“渝桂新（重庆）多式联运有限公司”（简称渝桂新公司）也成立并投运。该公司此前已酝酿成立一段时间。有别于中新互联互通公司，渝桂新公司并不是由政府主导，而是四家中国国资企业合资组建。</p>
<p>而“渝桂新公司”其中两个股东——“民生轮船股份有限公司”和“重庆铁路口岸物流开发有限责任公司”，同时也直接或间接投资了“中新互联互通公司”。</p>
<p>根据公开资料，“民生轮船股份有限公司”同时是“中新互联互通公司”中方财团的股东；“重庆铁路口岸物流开发有限责任公司”则与“重庆西部现代物流产业园区开发建设有限责任公司”属于同个经营班子，后者也是“中新互联互通公司”的中方财团股东。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>换言之，他们既是“中新互联互通公司”直接或间接参与的成员，同时是中资企业“渝桂新公司”的成员，两家公司都标榜为市场提供南向通道运营服务。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">分析：两家“打对台”可能削弱彼此实力</span></h3>
<p>去年底，“渝桂新（重庆）多式联运有限公司”更名为“中新南向通道（重庆）物流发展有限公司”，股东成员不变，仍是上述四家中国国资企业。</p>
<p>数名业界人士告诉《联合早报》，上述一系列发展，让南向通道的运营商出现类似“双胞胎”的局面。</p>
<p>一名知情者说，现阶段有两家挂着“中新”旗帜的公司，各别对外向船运公司等潜在客户推销班列运营、多式联运、货物转运等南向通道运营服务，可能会让客户感到混乱，同时也导致资源运用重叠。尤其在南向通道刚开通不久、业务量并不大的情况下，两家公司“打对台”可能削弱彼此实力。</p>
<p>其中，“中新南向通道公司”并没有新加坡股东，这意味着该公司旗下“渝黔桂新”（重庆—贵州—广西—新加坡）南向铁海联运天天班等重大工作计划，新方目前并不直接参与。</p>
<p>据了解，“渝桂新公司”（中新南向通道公司前身）去年成立前，中新双方企业一度就新方入股磋商，但该合作最后没有落实，新方企业选择以新渝政府牵头成立“中新互联互通公司”的形式，参与南向通道的运营。</p>
<p>如今，“中新南向通道公司”并不认同“中新互联互通公司”为南向通道运营商。近月来，“中新南向通道公司”在其微信公号的宣传文章中直接提到，该公司“独家运营”陆上运输路段的南向通道铁海联运班列，并是中新南向通道“唯一运营平台公司”。</p>
<!--pagebreak-->
<p>据知，在“中新互联互通公司”和“中新南向通道公司”客观并存于市场的情况下，上述“独家”“唯一”等表述引发一些业界人士不满，认为这可能影响中新双方就南向通道，乃至中新（重庆）项目的合作。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">专家：没竞争就不会变强大</span></h3>
<p>不过，也有观察家对“双胞”局面持较正面看法。一名物流专家分析，新方在南向通道的参与也不限于一家运营公司，实际上，新方企业在广西钦州港和南宁物流园都有显著投资。</p>
<p>这名专家进一步指出，如果从市场逻辑看，国际运输市场内存在竞争是正常的，南向通道必须有多条路线和多个站点才能百花齐放，“没有竞争过程，就不会变得强大”。</p>
<p>他举例说：“如果没有中新南向通道公司抢占先机（先成立），中新互联互通公司可能就不会有紧迫感；反之如果没有中新互联互通公司存在，中新南向通道公司可能还在采用一些老旧的运营方式。”</p>
<p>新加坡贸工部发言人答复本报关于“双胞”局面所致的影响以及当局准备采取何种应对方案的提问时说，当局对于提供重庆至广西班列服务的“中新南向通道公司”知情。</p>
<p>发言人也说：“我们了解到，中新互联互通公司和中新南向通道公司正探讨合作方式。”</p>
<p>据知，目前被提出的合作方案，包括联合推销并运营南向通道，以确保南向通道的可续性，但目前尚未有明确时间表，相关合作如何落实有待继续观察。</p>
</div>]]></description></item><item><title>国台办主任频与台蓝营接触 分析：展现强烈企图和行动力</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180406-848528</link><author /><pubDate>Fri, 06 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180406-848528</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）中共中央台办、中国大陆国务院台湾事务办公室主任刘结一上月19日履新后，频频与台湾泛蓝人士接触。台媒昨天（4月4日）分析，这展现大陆涉台领导换血后强烈的企图及行动力。</p>
<p>据联合新闻网报道，继新北市长朱立伦上月26日在上海会见刘结一后，正在大陆访问的行政院前院长江宜桦、中国国民党前主席洪秀柱和台湾新党主席郁慕明，近日也先后与刘结一举行会谈。</p>
<p>此外，国共论坛正在进行最后安排，刘结一也亲自与国民党主席吴敦义指定的核心幕僚洽谈。</p>

<p>江宜桦自上月29日前往大陆参访，预计今天结束行程。这是他卸任后首次赴陆，距离他上次到大陆演讲已隔10年之久。</p>
<p>到陕西出席清明公祭轩辕黄帝典礼的洪秀柱和郁慕明，则先于前天分别与刘结一见面会谈。这也是洪秀柱继去年11月首次会见后，第二次与刘结一会谈。</p>
<p>刘结一表示，自31项惠台措施发布后，关注到台湾支持和平统一的声音与民调有增加的趋势，希望这样的现象能持续扩大。</p>
<p>洪秀柱则表示希望大陆地方政府在施行细则与实际执行上务必落实，她也期待两岸间能共同良性互动，并给予在大陆的台商、台生、台眷更多照顾。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>涉电信网络诈骗案 在菲被捕78台籍嫌犯遣往大陆</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180406-848529</link><author /><pubDate>Fri, 06 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180406-848529</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京／台北综合讯）今年1月在菲律宾被捕的78名涉电信网络诈骗案的台籍嫌犯，前天（4月4日）被遣送中国大陆。据报道，上述嫌犯多为电骗集团骨干，涉大陆数百宗案件，总金额达上亿元人民币（2000万新元）。</p>
<p>综合中新社、联合新闻网等报道，菲律宾警方今年1月根据大陆警方情报，与赴菲的陆方工作组联合在马尼拉、维甘等地逮捕了151名嫌犯，其中73名大陆嫌犯已于2月底被遣返，其余78名台湾嫌犯，前天清晨则由民航包机押往天津市。</p>
<p>对此，台湾外交部同日发布新闻稿表示严正关切，并称已责成驻菲律宾代表处表达严正抗议。台外交部称，案发后与菲国政府全力交涉，要求探视台籍嫌犯并遣返台湾，但菲方以大陆“屡屡强力施压”为由将他们遣返大陆。</p>

<p>多个国家从前年4月开始，纷纷将台籍跨境电信诈骗嫌犯遣送大陆，引发台湾强烈不满，强调其司法管辖权受到侵害。一些台湾舆论分析，大陆借此有意向不承认“九二共识”的台湾总统蔡英文施压。大陆则反驳，由于大部分受害人都在大陆，将台籍嫌犯遣返大陆受审是合理的。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>清明时节“雪”纷纷 北京罕降四月雪</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180406-848530</link><author /><pubDate>Fri, 06 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180406-848530</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180406/ZB_0406_CJ_doc6zkqzf4g23s1g6dd5kdp_05211216_lipsin.jpg?itok=DUGa_axs&timestamp=1522956601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）北京清明节前夕，前天降下近30年来首次“四月雪”，其中延庆降雪量最大，积雪深度10厘米。</p>
<p>综合《北京日报》《新京报》等昨天（4月5日）报道，前天午后，北京房山霞云岭、门头沟百花山、房山蒲洼等地率先出现降雪，门头沟清水镇小龙门短时间内就变得银装素裹。</p>
<p>据了解，北京除东部平谷一带出现短时间降雨外，大部地区以降雪为主。</p>

<p>北京市气象台当天下午发布暴雪蓝色预警，意味着此次降雪量对交通及农业可能有影响。</p>
<p>气象部门介绍，有气象记录以来，北京4月飘雪共出现过12次，但从1988年4月4日清明节降雪后，还未再出现过。此次降雪，是因冷暖空气势力都太强。</p>
<p>专家也指出，由于北京这个冬天太旱了，所以这场降水对冬小麦的生长非常有利。</p>
<p>另一方面，来自北方的强冷空气昼夜间横渡长江，长三角多地昨天气温迎来巨幅震荡，从近30摄氏度几乎“腰斩”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>据中央气象台发布的预测，未来几天，中国大部自北向南自西向东将有大风降温，多地出现雨雪过程。全国大部分地区将迎气温“大跳水”，大部分地区降温幅度可达六至10摄氏度，一些地区最高温降幅甚至多达20摄氏度。</p>
</div>]]></description></item><item><title> 《诗词大会》电视比拼 杭州外卖小哥夺冠</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180406-848531</link><author /><pubDate>Fri, 06 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180406-848531</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180406/ZB_0406_CJ_doc6zkukjyz05gaagw473y_05204927_lipsin.jpg?itok=hFqu2I9b&timestamp=1522956601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中国热播的文化节目《中国诗词大会》第三季前晚收官，杭州外卖小哥雷海为凭着深厚的诗词储备意外夺冠。</p>
<p>综合中新社、新浪网等报道，雷海为前晚总决赛中状态神勇，一路过关斩将，在“最终对决”中战胜第二季曾摘下亚军的《诗刊》杂志编辑彭敏。此前，雷海为本季节目中一出场，就因“外卖小哥”与“诗词达人”的职业与爱好反差而获关注。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">书店背诗回家默写 隔天回去校对</span></h3>
<p>败北的彭敏高度肯定雷海为说：“海为就是《天龙八部》里那种扫地僧。他根本就不管江湖中的事，但是他一旦出手，就会震惊整个江湖。”</p>

<p>据报道，老家湖南的雷海为生于1981年，2008年春节后到杭州，当一名的普通外卖送餐员。他自幼喜爱诗词，2004年在上海一家礼品公司打工时，偶然在一本《诗歌写作必读》的书里，学到了格律等诗词门道。</p>
<p>当时由于没有多余的钱买书，雷海为一有空就去书店背诗，回家再默写，第二天再去一趟校对。10多年后，他熟记于心的诗词已过千。</p>
<p>雷海为透露，对诗词的兴趣是父亲从小培养的。父亲会把古诗写出来，贴在厨房的墙上，教他朗诵；“他希望我能成为一个有文化涵养的人吧，将山川湖海藏于心中。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">用送餐间隔碎片时间背诵</span></h3>
<p>尽管工作繁忙，一天要送餐50多单，雷海为会利用碎片时间背诵古诗词。据报道，他的手机里存了其所有会背的千多首古诗词的名字，在给电瓶车充电或在等商家出餐时，会根据这些诗名默默背诵，有时则拿翻了无数遍的《唐诗三百首》再反复诵读。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>雷海为披露自己的诀窍说：“古诗肯定是要反复记忆的，这样才能牢记。你一天不记，可能还会背，但是10天半个月不记，就会忘记了。”</p>
<p>节目主持人董卿指出：“更难能可贵的是，在如此辛劳奔波也并不富裕的日子里，还能够有这样一颗爱诗的心”。</p>
<p>中国诗词大会节目组对雷海为的最大印象则是：“很淡定，不管他答对、答错，还是在跟你聊天时，我们都觉得他特别淡定，来到央视这么大的舞台上也依旧淡定，让我们都挺意外的。”</p>
<p>节目选人组组长任琳娜也赞许：“这个小哥不简单。”本季诗词大会共收到7万人的报名申请，节目组筛选出2万人进入电话面试。任琳娜透露：“我们从前两季的题库中随机抽选20至50道题目来考，他的正确率是85%，这是很好的成绩了。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>港384人死于冬季流感</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180406-848532</link><author /><pubDate>Fri, 06 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180406-848532</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港综合讯）香港卫生署卫生防护中心前天（4月4日）下午宣布，自今年1月以来、持续12星期的冬季流感季节完结，其间累计384人死亡。</p>
<p>综合港媒昨天报道，香港今年流感季自1月7日开始至3月31日止。流感活跃程度在2月中升至高峰，3月初开始显着回落。本周以来则未录得流感疾病爆发个案。</p>
<p>今季流感主要流行的病毒为乙型流感，儿童相对会较易受侵袭。期间共录得570宗成人严重流感病例，有382人死亡；18岁以下的儿童，则有20宗严重病例，两人死亡，当中19人没有接种今季季节性流感疫苗。</p>

<p>防护中心提醒，尽管冬季流感季节已结束，但港市民仍应时刻采取个人和环境卫生措施，预防呼吸道疾病与其他传染病。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>蒋介石慈湖陵寝 今年清明首度未对外开放</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180406-848533</link><author /><pubDate>Fri, 06 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180406-848533</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）昨天清明节（4月5日），也是蒋介石逝世43周年纪念日，慈湖陵寝自今年“228”当天遭“独派”青年泼漆后封园，今年首度未对外开放。不过，台湾前总统马英九仍循例前往谒陵。</p>
<p>综合台媒报道，马英九车队昨天前往陵寝，15分钟后离开现场，全程低调并未受访。此外，也是大溪退伍军人协会理事长的国民党桃园市议员杨朝伟，当天上午也带领协会共20余人在慈湖陵寝外的牌楼前，隔着厚重铁门献花鞠躬，表达追思之意。</p>
<p>据报道，台军方因担心有团体到场闹事，加派人手维护陵寝与园区安全。军方陵寝管理处解释，慈湖陵寝最快要到6月才会对外开放。另一方面，桃园地检署周二已依毁损及公然侮辱坟墓等罪嫌，起诉10名涉泼漆案的“独派”青年。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180406-848534</link><author /><pubDate>Fri, 06 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180406-848534</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180406/ZB_0406_CJ_doc6y9nvpudn40odn42c16_05220503_lipsin.jpg?itok=yxzhMYx-&timestamp=1522956601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>“台独”分子得到一个错误信号：即“台独是可以做不可说的”，只要走迂迴、渐近的擦边球方式，只要不嚣张喊出“台独”，只要穿上“维持现状”的国王新衣，不管是“暗独”或“独台”路线都可以被接受。</p>
<p>——针对中国大陆官方频密批评台湾行政院长赖清德“顽固坚持台独立场”，未接着批判总统蔡英文的“暗独”或“实质台独”路线，中国国民党前立委邱毅近日在面簿上发表意见，认为只做不说的“台独”、又做又说的“台独”，以及在台湾支持“台独”、在大陆赚人民币的“双面人”，都应被点名批判。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>韩咏红：贸易战——打不打都难</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180406-848535</link><author>韩咏红</author><pubDate>Fri, 06 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180406-848535</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>要来的终究还是避不过。</p>
<p>美国宣布对价值500亿美元的中国科技产品加征关税，中国在几小时内宣布对价值500亿美元的美国的大豆、汽车、飞机等加征关税，兑现其“同等力度、同等规模的对等措施”的警告。</p>
<p>这番态势，让人感觉中美贸易战已经不是“山雨欲来”、“一触即发”，而是已拉开序幕。大豆被认为是中国反制美国的王牌，因为美国大豆有62%出口到中国，占美国对华货物出口总额的11%。中国国内有观点认为，中国对美国大豆加征重税，可以做到对美国总统特朗普的“精准打击”，因为特朗普的票仓在中西部大豆主产州，这些农场主将向特朗普施压。</p>

<p>果不其然，美国大豆协会随后发表声明，形容该协会30万会员将受到“毁灭性”的影响，呼吁特朗普重新考虑对中国征税的措施。</p>
<p>遭受压力的美国官员与总统特朗普赶紧安抚选民与市场，为贸易战“降温”。特朗普否认美国正在与中国进行贸易战，声称真正的战争美国早在多年前就已经输掉，导致美国对华一年5000亿美元的贸易逆差，和价值3000亿美元的知识产权被盗取。美国商务部长罗斯还称，这次双方过招可能以某种协商为净成果。</p>
<p>美国这样一说，中美贸易战到底是要打了还是不要打，又变得模棱两可。但这只是口舌之辩，美国3月23日已开始针对进口钢铝产品征收关税时，意味着贸易战已由美方实质启动，不因为特朗普嘴上不承认就不存在。</p>
<p>倒是，特朗普否认打贸易战，与他上个月的名言“贸易战是好东西，容易打赢”，形成反差，可见在美国的民主政体下，选民与市场的确能给领导人很大压力。所谓的“精准打击”初步策略奏效，中国“开局”占了上风。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>不过，倘若这真的只是“开局”，那随着贸易战的时间、战线延长，局面将更为复杂，对中国的伤害也会更清楚地浮现。除了中国国内通胀将因大豆等产品价格上涨而被拉抬，华为手机等中国的科技产品对美出口也将受到冲击。更要害的是，一些中国科技企业可能得不到生产所需的美国零部件或关键技术，个中风险相关生产商们心知肚明。这场贸易战，美国的矛头明显是指向中国的科技与工业化战略，它其实是中美更激烈战略竞争的另一种外化形式。</p>
<p>理性而言，贸易战没有赢家，尤其世界两个大国间的贸易战，还可能把全球经济都带入新的不确定性周期，资本市场剧烈波动，甚至迫使国际企业修改运营方式、生产中心被迫转移等，谁都不能幸免于其影响。</p>
<p>不过，这个复杂的时代或许也已难以避免。对美国来说，庞大的贸易逆差、知识产权保护、中国市场准入与商业间谍都是实实在在的问题，两国此前经过了多次谈判，领导人之间举行了多次私密会谈，问题依然没有明显进展，这是美国祭出贸易战的背景。</p>
<p>美国前财长、哈佛大学教授萨默斯（Lawrence Summers）不久前在一年一度的中国发展高层论坛上说，外界很容易把美国的贸易保护主义视为特朗普政府的失败或无能，但特朗普之所以成功当选总统，绝非偶然。特朗普准确说出了美国人民内心深处对不公平贸易的不满，以及对中国崛起的疑虑。美国人对未来失去信心，这不能归咎于中国，但中国需要正视美国社会的情绪。</p>
<p>西方的精英阶层对中国的政治走向也是充满焦虑，包括“锐实力”等概念的提出，针对中国的联盟形成，都是西方焦虑的反映。换言之，没有贸易战，没有“台湾旅行法”，中美间日益显性化的矛盾也将通过其他面目呈现出来。在这方面，中国有可能低估了美国以及西方世界对中国崛起的怀疑与抵制心理。中国最近组建了被形容为“最了解”美国的外交团队，但与此同时美国对华的不友好行动，却是一波接着一波而来。</p>
<p>凡此种种，都说明中国崛起不会仅仅是和风细雨，大国之间的战略竞赛也将更直接。贸易战、战略角力或学者形容的“新冷战”都将造成严重损害，要避免各方惨败的结局，美国迟早需要妥协，需要付出更多耐心，中国也必须下决心改善美国所关注的经贸问题。毕竟对中国而言，总体稳定中美关系和经济增长，是民族复兴大业的压舱石，只是开局得胜还不够。</p>
</div>]]></description></item><item><title>扣税优惠助推动 港理财业者积极开发银发市场</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180406-848536</link><author>易锐民　</author><pubDate>Fri, 06 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180406-848536</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>在缺乏全民退休保障下，港府推动“终身年金”和“逆按揭（抵押）”，退休理财业务成为“银发市场”的一股奇兵，香港按揭证券公司旗下的年金公司，还请了“天王”黎明当宣传大使介绍终身年金。</strong></p>
<p></p>
<p></p>
<p>“唉！年纪大，机械坏。退休没收入，如何应付这么多开支？”这是近日香港的电视不断播出的终身年金市场教育宣传片主人翁的独白。扮演片中年迈长者的，还是“天王”黎明。</p>
<p>继之前以“‘退优’常识问答比赛”为主题的退休理财广告，香港按揭证券公司旗下的年金公司，进一步“洗脑”式的向港人介绍终身年金，并请来黎明做宣传大使，目的是配合港府今年中推出的终身年金计划。</p>

<p>香港人口正急速步入老龄化，预计到了2019年，年届40岁的港男及港女，平均寿命分别为82.9岁及88.3岁。30年后，每三名港人将有一名是长者。在缺乏全民退休保障下，退休理财业务率先成为“银发市场”的一股奇兵。</p>
<p>财政司司长陈茂波早前在预算案中就提出，拟透过扣税优惠推动私营年金市场。除了按证公司的年金计划外，近年不少保险公司已纷纷推出针对“银发市场”的保险产品。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">中产长者资产丰富<br/>金融产品与物业价值挂勾</span></h3>
<p>在推动“终身年金”之余，港府近年也主打“逆按揭（抵押）”，房产业主可将物业抵押予银行或财务机构，随后银行每月向业主发放生活津贴直至其去世。若然该物业无亲属愿意赎回，则由银行接收出售。</p>
<p>香港的中产长者居家安老数量有上升趋势，虽然他们未必有高收入，但相对地具丰富资产。因此，保险公司也纷纷推出与物业价值挂勾的金融产品。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另外，香港社会服务联会早前指出，研究显示，85岁或以上长者约有三成患上认知障碍症。同时，大部分港人都想居家安老，所以，“长期护理保障计划”也是“银发市场”的重要产品。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">穿戴式产品等<br/>创新科技涌入市场</span></h3>
<p>该类计划为患者及其家人提供持续及适时的财政援助，部分计划更提供适当与切合时宜的支持服务，如照顾者培训及家居改善咨询服务等。</p>
<p>虽然港府一直鼓励居家安老，但市场鲜有上门照顾长者的本地劳工。海外雇佣中心去年初跟菲律宾政府签订协议，以月薪至少5000港元（834新元），聘请有护理学学历的女佣到香港，专责照顾长者，至今已有60名这类菲佣落户香港。</p>
<p>此外，“银发市场”的创新科技也有很大发展潜力，包括智能及穿戴式科技连接网络，专业护理人士可无时无刻监测病人，并在需要时作出实时反应。</p>
<p>在交通方面，除市场已推出的“孝子车”，把七人车改装成可灵活放置轮椅的交通工具外，“钻的”、Uber等公司也推出了点对点接送服务，为切合因身体限制而面对公共交通挑战的人士需要。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">熟龄模特儿<br/>渐受广告商青睐</span></h3>
<p>有趣的是，当香港的年长人口愈来愈多，广告商也开始转向这一大批消费者，近年有投资者成立了香港首家“熟龄模特儿公司”，虽然仍属新兴服务，但已成功吸引一些大机构光顾。</p>
<p>事实上，以往银行的退休理财产品广告，都是找年轻人化老妆来拍摄，不过近年却开始真的找长者来做主角，反映年长模特儿的需求愈来愈大。甚至连房地产发展商搞的“千岁宴”活动，也邀请熟龄模特儿行在舞台上走猫步。</p>
</div>]]></description></item><item><title>广深港高铁试驶列车疑脱轨 港珠澳大桥防波堤也疑被冲散损毁 </title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180405-848230</link><author>易锐民　</author><pubDate>Thu, 05 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180405-848230</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180405/ZB_0405_CJ_doc6zkeq3kqfsh1i0h94bqe_04213219_lipsin.jpg?itok=juHjKJmb&timestamp=1522870201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>将在今年通车的广深港高铁与港珠澳大桥香港段都出现状况。工程人员发现有列车车轮偏离路轨，而港珠澳大桥东人工岛防波堤则被揭“混凝土弱波石”流失。</strong></p>
<p></p>
<p></p>
<p>广深港高铁与港珠澳大桥的香港段将在今年内先后通车，两项大型基建却同时传出事故，高铁试车仅三日便出现列车怀疑脱轨事故，大桥人工岛防波堤的弱波石则疑似被海浪冲散，引起港人高度关注。</p>
<p>其中，广深港高铁香港段4月1日才刚开始试车，但港铁公司证实，一列停泊于维修车库的广深港高铁列车，有四个车轮偏离路轨，初步怀疑该路轨的弯位有横向压力，影响承托。事件中无人受伤。</p>

<p>港铁公司指出，前晚约9时15分，车厂工程人员于石岗维修车库进行巡查时，发现一列刚完成试运的列车末节车厢，有四个车轮偏离路轨。</p>
<p>经铁路专家、承办商及原厂制造商共同检查后，港铁车务营运总管李圣基昨天说，经初步检查，列车情况及路轨都没问题，只见到维修路轨一个承托工字铁有轻微变形。</p>
<p>“因工字铁有弯位，列车行过时怀疑有横向压力，带到承托的地方，公司会从有关方向深入检查。”他也说，车厂有四条维修路轨，只有出事的路轨有弯位，港铁将加强检查其余三条维修轨。</p>
<p>被问到脱轨偏离多少时，李圣基坦言没有量度。他说，列车没有出轨探测系统，因此，司机没收到关于列车情况的警报。港铁将调查事故原因，并向港府提交报告。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他说，港铁已没有进行试车，当确保安全后才恢复，并重申试营运需要磨合，熟悉系统的运作，例如西九站也不断做测试及检测，包括扶手梯、消防系统等，以确保开通时系统运作畅顺。</p>
<p>港府机电署表示十分关注事件，已要求港铁提交报告，并在确保一切安全之后，才批准通车。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">泛民“拉布”立法会又流会 “一地两检”立法进程紧迫</span></h3>
<p>行政会议召集人陈智思认为，相信港铁和监管部门绝不容许列车未达安全水平就提供服务，“除非是系统性问题，否则技术性问题仍可调整”。</p>
<p>他反而担心“一地两检”立法程序未能如期完成，可能会影响通车时间。广深港高铁香港段预计今年9月通车，“一地两检”法案须赶在7月立法会休会前通过。</p>
<p>立法会高铁一地两检法案委员会前天的会议因法定人数不足而流会，法案委员会主席叶刘淑仪批评泛民议员故意不进入会议厅，而泛民则声言将继续“拉布”。叶刘已提出加开会议。</p>
<div class="center">
<figure class="image-placeholder"><img alt="20180405_news_4_Medium.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20180401/20180405_news_4_Medium.jpg"/><figcaption>港珠澳大桥东人工岛怀疑有防波堤弱波石被冲散，但管理局称指控不实。（港珠澳大桥管理局提供）</figcaption></figure>
</div>
<p>另一方面，就多幅航拍照片显示，港珠澳大桥东人工岛防波堤的“混凝土弱波石”参差不齐，与设计图有出入，令香港工程界感到担心，港珠澳大桥管理局认为有关说法是误传，强调弱波石没被海浪冲散。</p>
<p>管理局在网页上回应：大桥桥台下的“扭工字块”（弱波石），本身设计是放在水面以下位置，并按规范要求随机摆放，工程承包商严格按照设计图施工，并验收合格，完全满足防护、消浪等设计和使用要求。</p>
<p>管理局也说，被指“海浪冲散”的两个部位，经过长期观测、分析，以及受到台风“天鸽”吹袭后，也没受到任何影响，显示能满足相关规范和设计要求，大桥工程质量优良，结构经得起检验。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国电商全面停售《圣经》</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180405-848231</link><author /><pubDate>Thu, 05 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180405-848231</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180405/ZB_0405_CJ_doc6zkaix408yd1kyybqbqf_04221248_lipsin.jpg?itok=-WKhktwD&timestamp=1522870201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中国电商平台据报在上月末全面下架了基督教的经典《圣经》，一些出售《圣经》的网络店铺甚至被注销。</p>
<p>多个标注身份为牧师的推特（Twitter）账号发布了上述消息。其中，美国牧师周牧人周二（3日）在推特上发文说，中国是在上月30日起全网下架《圣经》，淘宝、京东、微店、当当网、亚马逊平台上一本《圣经》也买不到，相关基督教书籍也陆续被封杀，店铺被销户。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">微店被通知《圣经》“含违规内容”</span></h3>
<p>美国旧金山“华人基督徒公义团契”创办人刘贻牧师同日也在推特上传截图，显示有微店接获通知，称该店铺出售的《圣经》因“含违规内容”遭删除，处罚时间是4月2日。</p>

<p>本报昨天（4月4日）在各大电商平台上搜索，没有找到可购买的《圣经》。其中，京东网页上显示“没有找到与‘圣经’相关的商品”，淘宝、亚马逊、当当网上均没有《圣经》，但可找到《圣经》衍生的《圣经故事》《圣经要义》等书籍。</p>
<p>包括亚马逊、淘宝在内的部分网站上，仍可买到伊斯兰教的经典《古兰经》，但京东、当当网上就没有《古兰经》出售。</p>
<p>目前未知中国下架《圣经》的确切原因。但香港东网引述消息指，大陆官方控制的“中国基督教两会”上周三（3月28日）公布了一个《基督教中国化五年工作规划纲要（2018—2022）》，其中决定要按照官方的要求建立《圣经》观，为重新翻译出版《圣经》，以及编写《圣经》注释打下基础。</p>
<p>有海外舆论指出，这份工作规划的核心，就是坚持中共的领导和“社会主义核心价值观”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国国务院新闻办公室前天发表了《中国保障宗教信仰自由的政策和实践》白皮书，当中称，要实行宗教信仰自由政策，保障公民宗教信仰自由权利，白皮书同时提到，“要坚持宗教的中国化方向，积极引导宗教与社会主义社会相适应”“引导宗教界拥护中国共产党领导、拥护社会主义制度”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>绝大部分再入大气层时销毁 中国太空站天宫一号 坠落南太平洋</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847662</link><author /><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847662</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180403/ZB_0403_CJ_doc6zj5iq1i7lefxlye740_02212934_tingks.jpg?itok=necSmogI&c=12603f88708bbd6c29301af797fb4116&timestamp=1522697401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）已失控的中国首座太空站天宫一号昨早重返地球，坠落于南太平洋，并没有造成人员伤亡。中国官媒则赞美天宫一号“完成历史使命”、“最后一次燃烧自己”。</p>
<p>据中国载人航天工程办公室消息，经北京航天飞行控制中心和有关机构监测分析，天宫一号于昨日8时15分左右再入大气层，再入落区位于南太平洋中部区域，绝大部分器件在再入大气层过程中烧蚀销毁。</p>
<p class="center"><img alt="20180403_news_china_Large.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20180403/20180403_news_china_Large.jpg"/></p>

<p>中国外交部发言人耿爽昨日在例行记者会上回答记者相关提问时也强调，中方一直按照国际公约和国际惯例处理此事，多次向联合国外空司通报有关情况，保持信息公开透明。目前没有发现对地面造成损害。</p>
<p>《纽约时报》指中国几年前就已经失去了对天宫一号的控制，因此无法引导它坠落在无人区域。英国广播公司昨天在其面簿中，对天宫一号的坠落形容为“The junk is down”（垃圾掉下来了），引发中国网民的不满。</p>
<p>面对失控质疑，人民日报社旗下的《环球时报》网站以《我之英雄，彼之仇寇》为题发表评论，称天宫一号在坠落之前，的确无法遥控，“但是它也没有乱跑，没有失踪，更没有打滚，通过光学、雷达等方式完全可以对其进行有效监控。”</p>
<p>综合中国媒体报道，天宫一号的设计寿命本只有两年，但却超期服役了两年半，超寿命工作了1000多天。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国各社交媒体上则涌现出很多缅怀天宫一号的声音。有网民在微博称，天宫一号为中国航天事业作出卓越贡献，“现已完成使命回归了母亲的怀抱，然而中华民族的太空梦才刚刚开始”。</p>
<p>天宫一号是中国第一个空间目标飞行器，于2011年发射，并先后完成了与神舟八号、神舟九号、神舟十号三艘飞船的六次交会对接，中国也因此成为世界上第三个独立掌握交会对接技术的国家。</p>
<p>中国于2016年9月发射了第二个空间站天宫二号，并正在筹建更大的三号空间站。</p>
<p>不过，有网民在网络问答社区知乎上表示，做好了要歌功颂德，但失误了就不许提，也不许批评，那赞美无意义。</p>
</div>]]></description></item><item><title>全面转攻网络市场 台湾纸版《壹周刊》明天停刊</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847663</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847663</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180403/ZB_0403_CJ_doc6zj92d1fpphvcn4t73w_02194950_lipsin.jpg?itok=xCmg8o1C&timestamp=1522697401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>最具争议性与指标性的八卦杂志《壹周刊》，明天推出最后一期纸本刊物后将正式停止发行，全力转攻网络市场，成为全数码媒体。</strong></p>
<blockquote>
<p>《壹周刊》和《苹果日报》原本是各有特色的“双塔”，现在要让《壹周刊》去做《苹果日报》在做的事，但叫《壹周刊》的记者去发即时，那也发不过《苹果日报》啊，对《壹周刊》没有好处。——《壹周刊》创刊总编辑兼首任社长《镜周刊》创办人裴伟</p>
</blockquote>
<p>上班族梁玉祯（28岁）早前是《壹周刊》的忠实读者。两年前，随着这本普遍被视为台湾最具争议性与指标性的八卦杂志爆发一波离职潮后，梁玉祯便转而“投诚”由《壹周刊》创刊元老自立门户创办的《镜周刊》。不过，来临的星期三，她将再掏出75元（新台币，下同，约3.4新元）到超商购买她熟悉的刊物，因为那将是《壹周刊》发行的最后一期纸本杂志。</p>
<p>“最后一期当然要买来好好收藏，怎么说这都算是一个媒体时代的终结。”梁玉祯接受《联合早报》采访时说道。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">裁员二三十人</span></h3>
<p>再过两个月就将在台湾创刊满17年的《壹周刊》，上月中旬宣布，本月4日推出最后一期纸本后将正式停止发行，全力转攻网络市场，成为全数码媒体，曾经风光一时的台湾八卦杂志始祖，如今面临难堪的落幕窘境。《壹周刊》社长兼总编辑邱铭辉日前已证实，杂志社近期将配合转型精简人力，据悉裁员人数达二三十人。</p>
<p>针对本报的采访要求，邱铭辉以时机不宜为由婉拒。但他日前接受台湾媒体询问时指出，这几年纸媒经营困难，“《壹周刊》也不例外”，近几年广告量已大幅减少，为了《壹周刊》能继续经营，因而决定进攻网络，也希望借助数码领域的快速发展，并继续秉持着“不畏权势，揭发真相”的精神，为读者提供更精彩、更具深度的报道。</p>
<p>台湾《壹周刊》于2001年5月31日创刊，是由香港媒体大亨黎智英创办的媒体公司壹传媒继香港《壹周刊》后进军台湾之作，以腥膻色为主旨，专门踢爆政治人物、演艺明星和企业名流的八卦。</p>
<p>当年《壹周刊》创刊号就是以时任民进党籍总统陈水扁千金陈幸妤及准女婿赵建铭的私生活为焦点，创下单期销售量27万份的历史纪录。《壹周刊》的发行上市，旋即在台湾社会掀起追逐八卦新闻的热潮，常为人诟病的香港“狗仔”文化也正式在台湾落地生根，使台湾的媒体生态丕变。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">争议性报道惹不少风波与官司</span></h3>
<p>过去10多年来，《壹周刊》也常因为其采访手法和报道内容极具争议性而惹来一身蚁。例如2002年，台湾黑帮天道盟太阳会疑因不满《壹周刊》对帮派地盘风波的报道，而出动50人和10余辆汽机车砸毁台北市内湖区的《壹周刊》总部。2004年至2007年，《壹周刊》也因侵害隐私而几度杠上前副总统连战一家，结果判赔百万元赔偿金。</p>
<p>虽然争议不断，《壹周刊》在台湾不乏死忠支持者，他们认为杂志有助于扩展新闻自由与揭发社会黑暗面，但批评者却直指《壹周刊》有违媒体的社会责任，把台湾搞得乌烟瘴气。尽管褒贬不一，可以肯定的是，《壹周刊》以及2003年登台的同集团纸媒《苹果日报》早期都具备高获利能力，居台湾平面媒体之冠。然而随着全球印刷传媒广告大量流失，以及媒体型态改变的大趋势，再加上内部经营瓶颈，《壹周刊》开始走下坡，不仅杂志销量快速下滑，连带广告营收也萎缩。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">数码时代独家消息只有五分钟寿命</span></h3>
<p>有内部员工透露，《壹周刊》一直在网络战上吃尽苦头，随着新闻步入数码时代，“任何媒体只要附注‘根据《壹周刊》报道’，就可以靠键盘的复制、贴上功能跑新闻，我们的独家变成只有五分钟的寿命”。</p>
<p>台湾艺术大学广播电视学系教授赖祥蔚指出，纸媒转战网路不易，由于新闻资讯如今处处可得，独家报道可迅速被抄袭，更何况民众深受狗仔文化影响，早已把新闻视为娱乐，没有新闻价值，读者付费阅读新闻的意愿自然大幅下降。</p>
<p>在这背景下，年营业额曾到六七亿元的《壹周刊》，2015年首度转盈为亏，去年更惨赔逾2­亿元，发行量更从早期平均近20万份下滑到目前几乎腰斩，让黎智英曾两度想出售台湾壹传媒但最后只卖掉电视台“壹电视”。至2017年9月底，香港壹传媒亏损约1.71亿元港币（约2860万新元），较2016年同期亏损扩大近16％。</p>
<p>除了外部环境严峻，《壹周刊》内部也面对人才流失的困境。创刊总编辑兼首任社长裴伟疑因与黎智英理念分歧，2016年在公司宣布一波“优离”方案后，选择在《壹周刊》创刊15年的日子离开他工作了15年内的岗位。他另起炉灶，创设与旧东家性质雷同的综合性杂志《镜周刊》，与《壹周刊》打对台，并连同带走300个现任一级主管、记者以及被资遣的旧员工，使《壹周刊》青黄不接。</p>
<p>裴伟当时接受媒体访问时说，《壹周刊》为了走向数码化，开始发展“即时新闻”与“线上影音”，但他质疑数码化“难道就是得和《苹果日报》走同一条路径吗？广发即时新闻吗？”。他指出，《壹周刊》和《苹果日报》原本是各有特色的“双塔”，“现在要让《壹周刊》去做《苹果日报》在做的事，但叫《壹周刊》的记者去发即时，那也发不过《苹果日报》啊，对《壹周刊》没有好处。”</p>
<p>在内外交迫的情况下，《壹周刊》纸本停刊可谓指日可俟，尤其香港《壹周刊》3月宣布当月14日推出最后一期纸本后，尽管台湾《壹周刊》第一时间表示不会跟进，但终究躲不过纸本退场的命运。</p>
<p>铭传大学传播学院院长兼新媒体暨传播管理学系主任倪炎元告诉《联合早报》，全数码版本虽然能在媒体行业竞争激烈的台湾生存，但广告获利空间很小，许多网络杂志都在苦寻金主。他也指出，随着《壹周刊》纸本收摊，其原本掌握的“纸本主导权”也就“拱手让给了《镜周刊》，但《镜周刊》其实也在烧钱，所以双方到底最终谁得利，仍值得讨论。”</p>
<p>倪炎元无奈地说：“整个纸媒环境，很多杂志都在苦撑，就看你背后的金主能容忍你赔多久。”</p>
<p>（记者是《联合早报》台北特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>张伯驹鉴藏李白草书展出</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847664</link><author /><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847664</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180403/ZB_0403_CJ_doc6zjbieepgl11ap754740_02223129_lipsin.jpg?itok=jfN5BjD3&c=0a4a8ae9cc4acc7a8dc9e30b5136633c&timestamp=1522697401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国著名的古书画鉴藏家、近代史上具传奇色彩的文化名人张伯驹鉴藏的古书画，昨天开始在北京故宫武英殿开展。名为“予所收蓄 永存吾土——张伯驹先生诞辰120周年纪念展”的这项展览，展品数量达33件套，是张伯驹鉴藏书画的一次大汇聚。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>赖清德“九二无共识”台独论 国台办批“十分危险自不量力”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847665</link><author /><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847665</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京／台北综合讯）台湾行政院长赖清德日前表示自己是“台独工作者”“九二共识根本就没有共识”，引来大陆国台办强烈批评，台湾行政院陆委会则反击，“运用强权蛮力的恐吓手法，只会造成负面螺旋效应，并无法动摇台湾人民坚定的意志力”。</p>
<p>据新华社报道，国台办发言人马晓光昨日表示，赖清德顽固坚持“台独”立场，多次公然发表“台独”言论，狂妄挑战两岸关系现状，严重挑衅两岸主流民意，危害台海和平稳定，危害两岸同胞特别是台湾同胞的根本利益，这是十分危险的，也是自不量力的。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">陆委会：恐吓手法难撼台湾人民坚定意志力</span></h3>
<p>他强调，大陆坚决反对“台独”分裂活动，一切分裂国家的行径和伎俩注定都是要失败的。</p>

<p>台湾陆委会昨晚迅速回应，有关中国大陆国台办及官媒《环球时报》针对赖清德的“诸多恫吓、非理性言论及主张”，陆委会严正声明表示，台湾是民主多元社会，赖清德强调台湾主体意识，一贯秉持蔡英文总统维持台海和平稳定的两岸关系政策立场。</p>
<p>陆委会新闻稿也称，北京方面单方面设定其“一中原则”，并且一再操作媒体及所谓“网民”威吓、压迫台湾政府及人民，并企图以军事打击、法律威胁方式侵犯台湾尊严与权益，这不是负责任一方应有作为，只会升高两岸对立、破坏两岸关系。</p>
<p>陆委会也指出，根据陆委会长期民调显示，八成以上稳定民意支持维持台海现状，也同意台湾政府推动两岸关系和平稳定发展的政策；中国大陆必须面对两岸分治的事实、必须尊重台湾的民主与民意。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>台大校长聘任延搁窒碍校务 管中闵斥教育部须负法律责任</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847666</link><author /><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847666</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾大学校长争议至今未平，当选人管中闵前日下午在个人面簿发表声明，砲轰教育部违法不作为，导致台大校务决策、预算窒碍难行，相关人员应承担法律责任。</p>
<p>管中闵前日于面簿声明表示，教育部对本届台湾大学新校长之聘任，最迟不得逾越今年3月18日之最后期限。台大校务会议已于3月24日表达明确共识，对台大报请聘任由遴选委员会所选出之新校长，教育部应速予核示，教育部却推诿懈怠，违法而不作为。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">北市议员告教育部长渎职</span></h3>
<p>据风传媒报道，台北市议员钟小平昨天到台北地检署告发台湾教育部长潘文忠涉犯渎职罪。</p>

<p>钟小平表示，自己身为台大校友，忍无可忍，必须站出来力挺经由正当合法程序遴选出来的管中闵，教育部不能因为政党色彩不同而刻意卡管中闵上任。</p>
<p>另一方面《苹果日报》昨天报道指管中闵除了在厦门大学，还在中国地质大学任职。根据中国地质大学MBA教育中心的资料显示，管中闵被该校列为外聘教师，还获颁客座教授证书。</p>
<p>台湾大学校长遴选委员会1月5日选出中央研究院院士管中闵为新校长，原定2月1日上任，但后续传出管中闵担任企业独董、论文抄袭案等争议，教育部至今未核定管中闵人事案。</p>
<p>反对者指出，民进党政府此举是将政治“黑手”伸入大学校园，因管中闵蓝营色彩鲜明，而干涉台大选择校长的权利。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>中美若爆贸易战 台央行：不会贬值救出口</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847667</link><author>庄慧良</author><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847667</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180403/taiwan180403.jpg?itok=mA-fvAID&c=909a5ea1bdcc418b206a5853f9a02fd2&timestamp=1522712587 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>台湾中央银行总裁杨金龙昨天在立法院指出，中国大陆和美国都是台湾的重要经济伙伴，如果中美双方发生贸易大战，台湾势必会受到影响，但台湾不会采取贬值挽救出口的策略。</p>
<p>立法院财政委员会昨天邀请杨金龙对“20年来台湾经济成长率、通货膨胀率及人均GDP与新加坡、韩国及香港之比较”进行专题报告，朝野立委关切中美贸易大战时，台湾应如何自处时，他作上述答复。杨金龙表示，央行目前还在观察情形，中美矛盾应还有缓和余地，但仍须密切注意后续发展。</p>
<p>在野的国民党立委赖士葆等人也关切台湾的人民币存款多寡，询问甫上任不久的杨金龙能否找机会和大陆人民银行新行长易钢接触？杨金龙表示，台湾现在的人民币存款有3200多亿（665亿新元），是民众外汇存款中仅次于美金。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">两岸换汇协议大陆无下文</span></h3>
<p>他还透露，两岸央行今年6­月都会参加国际清算银行（BIS）会议，以前偶尔会在BIS会碰面，因为所有中央银行都会在出席，但是不碰到的机会也会有，因为有时不是行长出席。</p>
<p>国民党立委罗明才进而询问两岸是否有成立大中华货币的构想？杨金龙回答说，过去两岸关系发展比较和缓、热络时，台湾曾想谈SWAP（换汇协议），但大陆考虑政治因素而无下文。</p>
<p>稍早前，杨金龙在书面报告中提及，全球金融危机后，香港、新加坡、韩国皆采内需为主要成长动能的策略，使得经济成长超越台湾。他建议台湾宜采“外需”、“内需”并重的双引擎策略，并透过货币政策、财政政策及产业政策相互搭配，协助产业调整转型，进而带动厂商投资意愿，以协助经济成长、增加就业与促进薪资成长。</p>
<p>他指出，台湾受大陆经济结构转型，及参与区域整合程度落后等影响，导致外需动能较前期减弱；台湾出口结构集中，受大陆实施供应链在地化及再平衡政策影响大，出口高度集中于大陆（含香港）市场，占比近四成。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>对于因应之道，杨金龙认为，因应美国贸易保护主义兴起及大陆供应链在地化，ICT（资讯与通讯）产业宜朝向微笑曲线高附加价值两端发展，以巩固竞争优势；台湾也应积极准备加入“跨太平洋伙伴全面进步协议”（CPTPP），以分散出口市场。</p>
</div>]]></description></item><item><title>贵州副省长王晓光被纪律审查</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847668</link><author /><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847668</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中共中央纪委国家监委网站前晚深夜11时发布消息，中共贵州省委原常委、副省长王晓光涉嫌严重违纪违法，正接受纪律审查和监察调查。</p>
<p>王晓光由此成为今年全国两会（人大与政协年后）后落马的首个省部级干部，也是国家监察委成立之后被祭出的“首虎”，同时也是中共十九大后落马的第五个副省长。</p>
<p>据中国共产党新闻网报道，贵州是十九大后首轮中央巡视工作被巡视单位，王晓光的落马，距中央巡视组进驻仅隔30余天。报道指出，通报内容与之前中管干部被调查的通报相比，有几处明显变化：一、消息来源由之前的“中央纪委”变为“中央纪委、国家监委”；二、违纪表述由之前的“涉嫌严重违纪”增加为“涉嫌严重违纪违法”；三、之前为“接受组织审查”，现在则为“接受纪律审查和监察调查”。</p>

<p>今年56岁的王晓光是在职研究生学历，管理学硕士，仕途履历从未离开贵州。</p>
<p>王晓光落马原因至今尚不得而知，中国媒体报道，他在1990年代曾担任前甘肃省委书记王三运的秘书，两人并是同乡兼校友。王三运已于2017年7月落马。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847669</link><author /><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847669</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180403/e1c24998-426c-4117-a473-87afb465339d.jpg?itok=YPAtn0xI&timestamp=1522719041 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<blockquote>
<p>表面看西方团结一致对付俄罗斯，美国全力以赴想和中国打贸易战……但实际上就是一种衰落、一种下沉，而在衰落、下沉的过程中，一种顽强的表现，形成这样一种很矛盾的景象。——中国人民解放军少将、中国国防大学教授金一南认为，西方现在形成了空前团结的反俄大合唱，美国则同时向中国和俄罗斯两国开炮，非常可笑，如果中俄真正形成结盟，将是西方地缘政治最大的灾难。</p>
</blockquote>
</div>]]></description></item><item><title>戴庆成：香港何处无炒家</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847670</link><author>戴庆成</author><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847670</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>香港立法会“311”补选结果尘埃落定后，政坛顿时寂静了下来。这些日子里港人讨论最多的话题，不是政治，而是因著名单人脱口秀艺人黄子华复出而牵扯出的事情。</p>
<p>事源在香港人气极高、多年没有公开表演的黄子华，早前宣布7月重出江湖，引起了粉丝高度关注。主办单位在3月26日公开发售门票，掀起全城一股扑票潮。但当大部分粉丝投诉买不到门票之际，网上却有“黄牛党”发贴，声称手上掌握大量门票，将原价数百港元（100港元约17新元）的门票炒高逾10倍至逾万元出售。</p>
<p>事件在网上引起大批网民批评。黄子华也忍不住自拍短片上网，公开呼吁特区政府正视“炒黄牛”问题。他气愤地质问：“我们团队也没有门票，为什么黄牛党会有门票？他们说是从内部认购管道得到这些门票，我是不是要报警或者到ICAC（廉政公署）举报？”</p>

<p>然而现实的另一面是虽然香港《公众娱乐场所条例》第六条，列明若以高于原价炒卖持牌公众娱乐场所门票即属违法，将被罚款2000港元，但罚款额相对于黄牛党成功卖出一张黄牛票的利润，实在微不足道。何况，政府辖下的场地包括红馆等，是豁免不受这条法例限制。这也就是说，除非涉及诈骗或其他刑事问题，否则在网上炒卖黄子华演出门票并不违法，警方也无可奈何。</p>
<p>这一场门票炒卖风波最终如何解决，目前尚不得而知。但事件也再次揭露出香港除了是“购物天堂”、“美食天堂”，也是有名的“炒卖天堂”。</p>
<p>有香港保险公司在2014年进行的一项理财心态调查发现，每四个香港人之中，就有一人曾参与炒卖活动。当中，最多人热炒电子产品，其他被热炒的对象，还包括演唱会或戏剧门票、名牌手袋、球鞋等等。</p>
<p>多年来皆是香港炒家至爱的苹果手机产品，在刚面市的最畅销时期几乎有钱也买不到。于是，每回苹果新产品在港开售前，各家苹果分店都吸引了大批炒家排队，形成长长的人龙。不少人排一个通宵就能入账数百港元，形成了非常完整的黄牛产业链。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>除了黄子华表演会门票，台湾天团“五月天”5月份在香港举行演唱会的门票，刚好也在3月下旬公开发售。各大售票处同样出现大批炒卖人士出现，与歌迷们连续多日通宵排队。排队人龙见首不见尾，甚至有人扎营驻守，蔚为奇观。</p>
<p>另一方面，以恶搞时事出名的新媒体毛记葵涌上月底在香港交易所上市，也吸引了逾14万名炒家认购，超额认购逾6289倍，成为香港史上超额认购倍数最高的IPO交易。不少炒家认为毛记葵涌名气响，可以从中捞一笔。结果葵涌上市首日果然表现抢眼，股价有如高铁般狂飙，一众炒家大有获利。</p>
<p>可以说，在香港什么都可以炒卖，炒楼、炒股票已经不是新鲜事，演唱会门票、苹果手机产品、纪念钞，甚至限量球鞋都可以炒卖。而热衷炒卖活动的人士，也由从前专门炒卖楼市股票的生意人和专业人士，扩散到主妇以至学生。炒卖成为香港社会的一股风气，处处都有炒家。</p>
<p>环顾全球各地，可以说人人都渴望在短时间内赚到一笔快钱致富。但香港的“炒家”似乎特别多，这是什么样的心态？</p>
<p>我向一些经济学者请教过这个问题。据他们分析，香港社会信奉自由市场经济，港人也乐于炒卖行为，在一买一卖之间赚取额外收入。再加上近年年轻人向上流动的空间愈来愈小，像老一辈通过踏踏实实地工作就能过好日子的环境已不复见，不少港人于是把握炒卖机会，有钱赚就赶紧去赚。</p>
<p>然而，当炒卖成为社会普遍现象，香港人或许也应该警惕，纯粹的炒卖图利并不需要特别的技能，反而反映出社会竞争力愈来愈弱。香港变成一个只懂炒卖的城市，也意味着这座原本脚踏实地的城市，正变得越来越危险。</p>
<p>更令人担忧的是，在这样的环境下成长的香港新一代，他们的价值观会受到什么影响？不消说，当排队炒卖都成了一种职业，生活在这个城市的人恐怕只会愈来愈感到窒息。</p>
</div>]]></description></item><item><title>“独立”和“联邦”言论遭港府和中央重批 挺戴耀庭泛民议员联署游行</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847671</link><author /><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847671</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180403/2018-01-09t053816z_183100189_rc1b09b8d8b0_rtrmadp_3_hongkong-politics-court.jpg?itok=G0KxxwLd&timestamp=1522719121 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>港大法律副教授戴耀廷在台北发表的言论被指鼓吹“港独”，24名泛民派议员指北京给他冠上“港独分子”罪名，旨在让大学和异己噤声。戴耀廷认为当局经过精密计算的行动，是为扼杀香港人和台湾人对未来的想象。</strong></p>
<p>（香港综合讯）香港占领中环运动发起人之一、香港大学法律学院副教授戴耀廷日前在台北发表香港可考虑成为“独立国家”、组成“联邦政府”的言论，连日引起港府、国务院港澳办、中联办及中国官媒重批，指他鼓吹“港独”。24名泛民派议员昨日则发表联署“挺戴”，指北京给他冠上“港独分子”罪名，旨在让大学和异己噤声。</p>
<p>综合《明报》《自由时报》等港台媒体报道，24名泛民派立法会议员表明，坚决维护言论和捍卫学术自由，认为戴耀廷从学术角度探讨香港与国家的前途，是沙盘推演，不须顾虑是否政治正确，与“煽动”完全扯不上关系，遑论违反香港任何法例，坚决反对以言入罪。</p>

<p>社民连昨日联同人民力量及公民党的多名立法会议员，游行到中联办，声援戴耀廷，要求捍卫言论自由，逾百名香港市民响参与游行。</p>
<p>戴耀廷本人出席游行时表示，有关言论并非新鲜，认为当局在此刻批评其言论，是经过精密计算的针对性行动，以扼杀香港人和台湾人对未来的想象。</p>
<p>他认为，这次针对性的行动有三个目的，包括强迫港大开除他、达到净化大学的效果，让讨论和研究自决及港独的声音从校园消失；第二是要净化香港社会，引入文革式批斗，让他下跪道歉；最后一个目的是画下新红线，为将来《基本法》23条（国家安全法）立法加料，连“思考港独是否可行”也扼杀。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">否认是“港独分子”</span></h3>
<p>他说：“市民今日参加游行除了撑我 ，亦是撑香港言论自由”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>戴耀廷也否认自己是“港独分子”。他昨日在面簿撰文表示，“有人说我违反了‘一国两制’……真正的‘一国两制’，就是容许人反对‘一国两制’，不然那就不是‘一国两制’，而是‘一国一制’了。”</p>
<p>他是在上月24日至25日在台北参加“港澳中台及多民族自由人权论坛”时提出，香港未来的民主运动应定位为“反专制”，并与其他地方支持民主自由的人建立“公民外交”。</p>
<p>他后来发言时提及中国大陆“反专制成功后要建立民主国家、社会”，又指民主社会包括“人民自决权利”，中国大陆不同族群可考虑独立成国，成为联邦。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">建制派议员：港大应考虑戴是否适合任教</span></h3>
<p>这些言论遭到港府和北京的痛击。国务院港澳事务办公室发言人上周六（31日）点名批评“香港大学法律系副教授戴耀廷最近到台湾参加‘台独’组织举办的有关会议并公然鼓吹‘港独’等言论的动向”，并指香港极少数人勾结外部分裂势力，公然宣扬所谓香港“独立建国”等言论，充分暴露了其分裂国家的企图，严重违反国家宪法、香港基本法和香港现行有关法律，是对“一国两制”底线的挑战，对此类活动绝不能置若罔闻、纵容姑息。</p>
<p>随后，香港立法会41名建制派议员本月1日发表联合声明，对戴耀廷予以强烈谴责。全国人大常委谭耀宗表示，港大应考虑戴耀廷是否适合继续教学，港大校委黄永光则指出，戴耀廷公然发表“建国”狂言，令人震惊和愤怒，对戴耀廷予以强烈谴责。</p>
</div>]]></description></item><item><title>薛之白：二线城市为何疯狂“抢人”？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847893</link><author>薛之白</author><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 17:21:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847893</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>白话文</p>
<p>一场近乎疯狂的“抢人大战”，正在中国的二线城市之间上演：先是武汉推出了“百万大学生留汉”计划，接着成都推出“蓉漂计划”，各地纷纷跟进，济南出台“人才新政30条”，重庆出台“黄金10条”，南京宣布40岁以下本科学历可以落户，西安走得最远，甚至允许在校生凭学生证落户。一时间，大学生和技术人才成了香饽饽，有人甚至患上选择困难症，“不知道该去哪里好了”。</p>
<p>中国国家发改委最近发布了《关于实施2018年推进新型城镇化建设重点任务的通知》，其中提到，继续落实一亿非户籍人口在城市落户方案，加快户籍制度改革落地步伐，全面放宽城市落户条件。上述二线城市的人才新政，既与发改委的通知精神相呼应，也体现了中国经济与城市发展的新格局。</p>

<p>从人才的供给方面看，一线城市的趋近饱和，变相为二线城市提供了大量的可用之才。近年来，一线城市生活成本高昂、落户困难，使得“逃离北上广”成为白领圈子里的热门话题，但是家乡小城镇落后的产业结构、复杂的人际关系，又让逃回去的人才没有用武之地。这时候，兼具发展潜力和生活质量的众多“新一线”、二线城市，成为年轻白领的心仪之地。对于大学生来说同样如此，北上广深的房价和户籍门槛让人望而却步，有调查显示，杭州、苏州、成都等二线城市已越来越受到应届毕业生的青睐。</p>
<p>从人才的需求方面看，随着产业升级转型，二线城市对高技能人才求贤若渴。杭州的电子商务、成都的游戏软件等，都是智力密集型的新兴产业。由于人口红利的逐渐消失，传统的低端加工制造已经难以为继，老龄化又进一步加剧了社会负担，补充高质量的新鲜血液势在必行。二线城市的人才新政，不仅为自身的产业升级和长远繁荣积累资本，也有助于新的区域中心形成，带动周边发展。从全国的角度看，也可以避免人力资源过度向一线城市集中，有利于在全国范围内推进城镇化建设。</p>
<p>这一波“抢人大战”也引发了不同角度的解读。各地吸引人才的办法里，住房政策都是标配。郑州、西安等城市给予本科生购房补贴，武汉更传出“大学生八折购房”的消息，引来对政府干预市场的质疑。有分析认为，在眼下中国严控楼市的环境中，用补贴的方式吸引落户者购房，看起来更像是针对特定人群的定向限购松绑。在遏制投机炒房的大前提下，二线城市的新政优先满足前来落户人才的住房刚需，也有利于当地房产市场的正常发展，缓解政府压力，不失为一举两得的做法。只不过，这样的“定向松绑”方式能否达到预期效果，又会带来怎样的后续影响，还有待观察。</p>
<p>另外，城市能不能“消化”这些新来的年轻人，也是个问题。西安推出新政短短三天，迁入户口就多达1.5万人，而去年全年的落户总量才20万人。更有甚者，一些三线城市也加入到抢人大军中来。人是过来了，然后呢？落户也好，买房也好，并不能代表年轻人扎下根来，对他们来说，还是要有合适的工作岗位。每个城市的产业结构不同，发展状况也不同，如果一窝蜂地引进了大批人才，其中很多却无法顺利就业，或者只能从事与他们能力不符的低端工作，那将是对人力资源的极大浪费，长远看也留不住人。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>“21世纪最贵的是人才”，这句电影台词的正确性，早已无需怀疑。对于长期受户籍政策和区域发展不平衡制约的中国来说，二线城市间这轮“抢人大战”带来的正面效应值得期待。毕竟，人才的正确使用和自由流动，是任何一个国家发展的保证。二线城市的崛起，新兴产业的繁荣，将推动中国进入一个更加均衡、更高质量的发展轨道。但是，招人易、用人难，城市必须做好准备，让人才安心发展、有所作为，而不是盲目地抢人头。否则，一时的热闹带来不了长远的繁荣，年轻人如果过得不如意，将来还是可以再“用脚投票”的。</p>
</div>]]></description></item><item><title>天宫一号预计今天“回归” 中国称对地面危害概率极小</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847388</link><author /><pubDate>Mon, 02 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847388</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180402/ZB_0402_CJ_doc6zhrdbyy8o716xzgubqf_01225409_fangkai.jpg?itok=Mnw9u17Z&timestamp=1522611001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中国首个太空飞行器天宫一号预计今天踏上“归途”。官方强调，天宫一号再入大气层后将会烧毁，对民航及地面造成危害的概率极小。</p>
<p>天宫一号是中国在浩瀚宇宙中的“第一个家”，它坠落地球的时间和地点近期备受关注，也引发各地太空迷追踪。欧洲太空总署和北京航天飞控中心此前预计，天宫一号再入大气层的时间在3月31日至4月4日之间。中国载人航天官方网站从3月14日起，已把天宫一号轨道状态由每周公告改为每日发布。</p>
<p>中国载人航天工程办公室昨天在官网公告，昨天上午8时，天宫一号运行在平均高度约167.6公里的轨道上，预计今天再入大气层。</p>

<p>不过，官方并未披露天宫一号今天降落的可能时间。</p>
<p>根据欧洲太空总署的预测，天宫一号可能在今天上午坠落，时间窗口期为今早7时25分左右。</p>
<p>至于坠落地点，欧洲太空总署早前分析，天宫一号可能在北纬43度与南纬43度之间降落，因此北欧肯定安全，南欧、北美洲南部、南亚、非洲、澳大利亚和南美洲目前依然在它可能坠落的区域内。专家指出，着陆点难以预测，是因为天宫一号的运行轨道低但飞行速度高。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">航天器残余 落向人口密集区概率极小</span></h3>
<p>外界关注天宫一号坠落后会否对坠落点周围地区造成影响。据中国载人航天工程办公室官网上周刊文介绍，天宫一号重量约8吨，比重达约80吨的天空实验室、140吨的和平号空间站都小。科学计算显示，天宫一号大部分器件将在返回大气层过程中烧蚀销毁，对航空活动及地面造成危害的可能性极小。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>此外，地球表面70％被海洋覆盖，航天器的残余碎片落向人口密集地区的概率更是非常小。事实上，从1960年代至今，约有1万5000吨以上的人造航天器残骸落回地球，但从未伤害到人口密集地区的居民。</p>
<p>文章介绍，根据粗略估算，在流星雨爆发的时段，每小时约有1000至2万颗陨石落向地球，而普通人被200克以上的陨石砸中的概率是7亿分之一；作为对比，普通人一生中被雷劈的可能性是1.2万分之一，因此人们不需为航天器坠落担心。</p>
<p>文章说：“天宫一号等航天器再入时，不会像科幻电影中描述的那样，恶狠狠地砸向地球，而是在奔向地球的过程中，化成一身绚烂，划过美丽星空。”</p>
<p>中国外交部发言人陆慷上周五在例行记者会上说，中国高度重视天宫一号再入大气层，一直按照相关国际公约和惯例，本着高度负责的精神处理此事。中国已多次向联合国外空司通报有关情况，保持信息公开透明，并会根据需要调整通报信息的节奏，同时会在必要时与有关国家沟通。</p>
<p>这将是天宫一号最后的“谢幕”。从2011年9月29日成功发射到现在的六年多来，天宫一号先后与神舟八号、九号、十号飞船进行了六次交会对接，完成了各项任务，中国也因此成为世界上第三个独立掌握交会对接技术的国家。2016年3月16日，天宫一号正式终止数据服务，进入轨道衰减期。</p>
</div>]]></description></item><item><title>学者：让市场发挥作用提振东北三省经济</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847389</link><author>林子恒</author><pubDate>Mon, 02 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847389</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>学者认为，国家发改委上周发布的对口帮扶政策“只输血不造血”，必须从根本上改善东北地区的营商环境，让市场发挥更大作用，才能走出经济滞后的困境。</strong></p>
<p></p>
<p></p>
<p>经济发展滞后的中国东北地区将获得更大的政策支持来提振经济。中国国家发改委上周发布通知，要求东北三省与粤、苏、浙三个东南沿海经济较发达地区进行对口合作，包括鼓励共建国有资产市场化运作平台，让东南省市有实力的企业参与东北国企改革，优化营商环境，为东北振兴提供金融和经验支持。</p>
<p>受访学者认为，对口帮扶不能“只输血不造血”，须从根本上改善该地区的营商环境，让市场发挥更大作用，东北地区才能走出经济滞后的困境。</p>

<p>国家发改委上周五发布多项通知宣布，实施黑龙江省与广东省、辽宁省与江苏省、吉林省与浙江省、北京市与沈阳市、上海市与大连市、哈尔滨市与深圳市、天津市和长春市的对口合作。</p>
<p>其中，黑龙江省与广东省对口合作实施方案的通知要求，加强两省经贸投资合作，支持黑龙江企业积极参与粤港澳大湾区建设，促进黑龙江省机器人、清洁能源装备、生物医药、石墨等新材料、新兴产业与广东战略性新兴产业对接。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">鼓励广东企业参与黑龙江省国企改革</span></h3>
<p>通知也要求鼓励共建国有资本投资运营公司和国有资产市场化运作平台，创造条件鼓励广东有实力的企业参与黑龙江省国企改革和混改试点。</p>
<p>同时，也要在黑龙江遴选一批收益可预期的优质项目，通过政府和社会资本合作（PPP）等模式，吸引广东社会资本投资运营；鼓励广东社会资本在黑龙江发起设立中小型银行、金融租赁公司和融资担保公司；引导黑龙江企业利用深圳证券交易所，进行首次公开募股（IPO）融资、股权再融资，发行债券及资产证券化产品等。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>吉浙合作方面，通知要求双方推动两省重点在体制机制、产业发展、基础设施、平台建设、创新创业、干部人才等六个方面开展实质交流与合作；鼓励浙商在吉林生态旅游、冰雪旅游、运动休闲、温泉养生等领域开展投资合作，合作研发旅游商品，打造吉林特色旅游品牌。</p>
<p>辽宁和江苏的合作重点则包括推动国企改革、大力发展物联网、新一代信息技术等新兴产业、加快发展装备制造业等优势产业、促进港口联动发展等。通知也要求两省协同参与“一带一路”建设，联合开展面向东北亚地区的开放合作，共同搭建对外开放平台，开拓周边市场。</p>
<p>中国政府早在2003年就开展东北振兴计划，但至今东北三省的经济发展仍落后于全国大部分地区。</p>
<p>官方数据显示，黑龙江、吉林和辽宁去年的地方生产总值（GDP）分别增长6.4％、5.3％和4.2％，排名全国倒数第六、第五和第四位。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">须打破要素市场垄断</span></h3>
<p>中国人民大学经济学院教授于春海接受《联合早报》访问时提醒，东南沿海地区向东北三省转移技术、资金和产业后，如果当地营商环境仍不改善，这些资源也无法被吸收消化并发展壮大，东北还是无法走出经济滞后的困境。</p>
<p>今年1月，黑龙江亚布力阳光度假村董事长毛振华控诉亚布力管委会对民企不公，就反映了东北地区对市场经济规则缺乏尊重。</p>
<p>中原银行首席经济学家王军向本报分析，东北振兴的核心还是要打破要素市场的垄断，让市场发挥更大作用、减少政府干预。</p>
<p>王军说：“现在还是靠计划经济和行政手段，垄断人财物等资源的流动。我们应该更充分地按照竞争和市场价格，对资源进行配置。”</p>
<p>他也认为，中国政府对贫困地区的对口帮扶计划初衷虽好，但至今取得多少成效，还要仔细评估。</p>
<!--pagebreak-->
<p>他说：“如果还是沿用过去的思路进行对口帮扶、引进一些产业和干部进行交流，光输血而不造血，最后恐怕对当地的产业、经济都不会有太大改善。”</p>
<p><strong>吉林省长：振兴东北 人是关键</strong></p>
<p>吉林省长景俊海认为，东北振兴，人是关键，必须培养拔尖创新人才，让高水平创新队伍引领振兴发展。</p>
<p>景俊海前天在中共中央主办的理论刊物《求是》杂志撰文说，制约东北振兴的关键在于人，制约人的关键在于思想。当前，东北振兴进入了新时代，人的思想更需要走进新时代，不能总按照老思维想问题、做事情。</p>
<p>景俊海直言，东北是中国计划经济“进入最早、退出最晚、影响最深”的地区，导致市场经济发育不足，安于现状的“小农”意识较强，积极向上、创新创业氛围不浓。他认为，推动东北振兴工作，必须从解放思想肇始。</p>
<p>他表示，要培养拔尖创新人才，让高水平创新队伍引领振兴发展；注重求新思变、敢问新路，建立有利于发展、培养和吸引人才的制度体系，“让思想解放者有施展才能的新天地”。</p>
<p>这包括健全容错纠错机制，保护干部担当精神，让“想干事、能干事、干成事、压不垮、拒腐蚀”的干部真正走到前台。</p>
<p>同时，景俊海也认为要培育互联网思维，“所有经济社会活动事项能网则网，能加则加，线上线下结合”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">要求推进社会征信体系建设</span></h3>
<p>针对东北社会诚信过去一段时间广受诟病，景俊海要求推进社会征信体系建设，健全诚信“红黑榜”，通过跨地区、跨部门、跨领域信用联合激励与惩戒机制，让讲诚信的社会主体畅通无阻。</p>
<p>他也认为，加快东北振兴，要适应“人口红利”向“人才红利”转变，要全面落实住房、医疗、子女教育等相关待遇，简化落户手续，吸引和留住人才。</p>
</div>]]></description></item><item><title>内蒙流动法庭</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847390</link><author /><pubDate>Mon, 02 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847390</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180402/ZB_0402_CJ_doc6zisalabltysytez73y_01223058_fangkai.jpg?itok=qwHFxY5f&timestamp=1522611001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>初春的乌拉特草原上仍然北风不断，一辆印有“巡回审判”字样的面包车奔波在崎岖颠簸的戈壁荒原上，留下尘土的孤痕随风飘散，这就是内蒙古自治区乌拉特中旗人民法院的流动法庭。乌拉特中旗地处中国与蒙古国边界，地广人稀，而且山区路况差。不过，不管春季风沙还是冬季下雪，流动法庭车一直奔波在这片草原上，平均每年深入牧区150多次，受理案件达300件。流动法庭工作人员为当地牧民普及草牧场承包等相关法律知识，也到牧民家解决民事纠纷，调解各种矛盾。（新华社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>中日本月或重启中断七年半经济高层对话</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847391</link><author /><pubDate>Mon, 02 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847391</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（东京讯）中国和日本据称本月将重启中断七年半的部长级“经济高层对话”。</p>
<p>据日本共同社昨天（4月1日）引述多位匿名日中消息人士报道，两国政府已就本月重启讨论贸易、投资等经济课题的部长级“经济高层对话”展开协调。</p>
<p>报道称，上个月升任国务委员的中国外交部长王毅正探讨本月15日前后访日的方案，很可能配合这一日程安排对话。</p>

<p>如果能落实，这将是中日自2010年8月以来时隔七年半的首次经济对话。鉴于今年是《中日和平友好条约》缔结40周年，此次对话有望深化两国的战略互惠关系。</p>
<p>消息人士透露，中国自上个月开始向日本征询重启经济对话的意向，日本已经表示同意。有分析认为，除了王毅和日本外长河野太郎外，日本经济产业部长世耕弘成等两国经济部长也将出席。</p>
<p>来临的高层对话，日本预料将就首相安倍晋三的外交方针“自由开放的印度太平洋战略”以及中国的“一带一路”倡议，达成推进落实相互合作的共识。双方也可能就合作完善亚洲的基础设施建设等达成一致。考虑到美国特朗普政府对钢铁和铝产品的进口限制，中日双方也有可能针对自由贸易课题交换意见。</p>
<p>中日两国的部长级经济对话始于2007年12月。两国关系因日本在2012年9月将具主权争议的钓鱼岛（日本称尖阁诸岛）国有化后陷入僵局；后来又因靖国神社、历史教材等进一步恶化，导致高层对话中断多年。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>据日本政府判断，鉴于中国国家主席习近平已开始第二任期，因此有必要与中方深化关系。日本有意以5月举行的日中韩三国首脑会谈为契机，实现安倍年内访华和习近平尽早访日，从而推进两国关系。</p>
</div>]]></description></item><item><title>陆媒：赖清德应被列首名全面打击的台独政客</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847392</link><author /><pubDate>Mon, 02 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847392</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）针对台湾行政院长赖清德上周五（3月30日）在立法院回应质询时再度自称是“台独工作者”，中国大陆官媒《环球时报》昨天痛批他已成为破坏两岸关系和台海稳定的突出元素，为此应该把他列为第一名实施全面打击的台独政治人物，并以此为契机，建立起全面制裁、惩戒台独政治人物的机制。</p>
<p>《环球时报》昨天发表社评直指赖清德的言行进一步坐实了民进党当局的台独倾向，使得大陆在各领域惩罚台当局更加师出有名。大陆挤压台当局所谓外交空间、提升对台军事斗争准备的水准都是正义的，对总统蔡英文维持现状的遮羞布已被扯下。</p>
<p>社评认为，赖清德的“大嘴”不能简单看成他个人的问题，这是台湾当局以“切香肠”方式，踩踏大陆红线的尝试之一，也在台湾当局中起了对抗大陆的示范作用。“他这样做，想必受到蔡英文的鼓励或者默许，蔡英文至少没有对他严厉限制。”</p>

<p>随着两岸走近和大陆对台湾影响的不断扩大，社评认为，大陆对台湾的包围正逐渐形成，构建对罪大恶极的台独人物，实施精确打击的能力也已成为可能。过去大陆对台独政客通常只是谴责，并未尝试对他们进行长臂惩戒，今后大陆要坚决地朝这一方向持续发力。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">大陆迟早要精确打击台独政客　</span></h3>
<p>社评指出，精确打击台独政客的这一步，大陆迟早要走出。大陆制裁台独艺人已经取得显着成效，狠煞了台湾艺人“两头吃”的作派，极大压缩了台独在台湾文艺圈作乱的空间。台湾政客不像艺人需要“吃大陆饭”，但随着台湾的经济社会生活越来越“大陆化”，大陆一定能找到或主动创造对他们的惩戒点，开创新的斗争局面。</p>
<p>社论直言，由于台湾未来什么都可能发生，统一台湾的方式有可能是超出今天想像的，所以“我们要敢想，敢做，让今后的反台独斗争别开生面。我们建议，就从打击赖清德开始做起”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>去年6月起运营 广州女性车厢挤入大量男乘客</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847393</link><author>曾实</author><pubDate>Mon, 02 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847393</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180402/ZB_0402_CJ_doc6zemju3nqicn4j1obls_01164155_nggl.jpg?itok=w7PsGFCA&timestamp=1522611001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>一名男性网民声称，自己在必要的情况下会毫不犹豫地进入女性车厢，他认为“女性车厢是特权，是对男性的不公平”，设置女性车厢后，自己在合理范围内的上车机会，被割让给了女性。</strong></p>
<p>尽管车厢内外的醒目位置都标识了“女性车厢”字样，但地铁屏蔽门一开，仍有大量男性乘客一拥而入。</p>
<p>去年6月起，广州与深圳这两座兄弟城市同期运营女性车厢，开中国公共交通运营的先河。</p>

<p>其中，深圳在四条地铁线路的首尾两节车厢试点设立女士优先车厢，广州则选取地铁一号线的其中一节车厢作为试点，在工作日的早高峰与晚高峰时段，倡导女性使用。</p>
<figure class="image-placeholder inline-left"><img alt="20140402_news_female_Medium.jpg" height="591" src="/sites/default/files/inline_images/20180401/20140402_news_female_Medium.jpg" width="333"/><figcaption>广州地铁女性车厢内外有不少花朵装饰和粉红色的字样，标识着这是女性车厢。（曾实摄）</figcaption></figure><p>花朵的装饰，粉红色的标识，车厢内外张贴的“女性车厢”字样，无一不在提醒这节地铁车厢为女性专属，不过，不少男性并不买账。据《联合早报》于广州早高峰时段的观察，一些男性乘客并没有顾及“女性专属”或“女性优先”，很自然地随着人流进入女性车厢。</p>
<p>“都在赶着时间上班，能挤上地铁已经很不容易了，哪管得了它是不是女性车厢。”一名男性乘客对此不以为然。</p>
<p>网络问答社区知乎上，一名男性网民声称，自己在必要的情况下会毫不犹豫地进入女性车厢，他认为“女性车厢是特权，是对男性的不公平”，设置女性车厢后，自己在合理范围内的上车机会，被割让给了女性。这名网民的回答获得了603人赞同。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>广州地铁公司宣传部主任叶子川接受《联合早报》采访时说，广州试点女性车厢以来，目测现在车厢内的乘客性别组成是“三七开”，即约70%为女性乘客，30%是男性乘客。</p>
<p>深圳地铁也同样如此。据《南方都市报》报道，不少深圳市民发现，在女性优先车厢内男性远多于女性，并对女性优先车厢的实际效果提出了质疑。</p>
<p>叶子川则认为，这需要长期的倡导。目前两地试行的女性车厢都不是强制性，他表示，广州地铁是希望以此引导大家培养良好的社会风气，弘扬“关爱女性、尊重女性”的文明理念。</p>
<p>搭乘女性车厢，确令一些女性感受到了“关爱”。广州市民赖水秀告诉本报，尽管车厢内仍有不少男性乘客，但总体而言，女性车厢内柔和色调营造的氛围令她感到“温馨与舒服”，赖水秀每天需要搭乘地铁上下班，她说，拥挤时段不可避免会与异性有肢体碰撞，相对而言，女性车厢可以减少这种尴尬。</p>
<p>广州市政协委员韩志鹏受访时也认为，广州地铁客流强度大，尤其是夏天更可用“肉搏”来形容，不方便也不雅，设立女性车厢是现代文明，值得提倡。</p>
<p>不过，与英国、德国等地的女性车厢遭遇女权团体抗议一样，广州与深圳这一做法也引发相关争议，被指暗示性别歧视。新浪网刊载评论文章便认为，女性车厢的设立，恰恰是女权的惨败。</p>
<div class="center">
<figure class="image-placeholder"><img alt="0324_8_Medium.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20180401/0324_8_Medium.jpg"/><figcaption>女性车厢标识。（曾实摄）</figcaption></figure>
</div>
<h3>设女性车厢未必能防性骚扰</h3>
<p>广州地铁公司宣传部主任叶子川否认广州运营女性车厢的背后，有降低性骚扰事件的考量，但在女性车厢提案发起人、广东省政协委员苏忠阳递交的提案中，地铁上的性骚扰被特别提及。</p>
<p>苏忠阳表示，上下班高峰期地铁过于拥挤，女性在地铁上被狠狠夹在人群中，难有尊严，而且，广东夏季炎热漫长，女性普遍着装较薄，“地铁色狼”让女性乘坐地铁出行时受到困扰。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">广州地铁车站性骚扰发生率连续多年最低</span></h3>
<p>广州地铁公司在对提案办理情况的汇报中指出，根据广州市公安局的统计，地铁女性乘客受到性骚扰事件，从2015年至2017年共发生74起。“在世界地铁协会（CoMET）32家同行中，广州地铁车站犯罪事件发生率连续多年最低。”</p>
<p>考虑到不少女性被骚扰后选择沉默，这一数字或许并不能代表实际发生的公共交通性骚扰事件，而以性别进行空间隔离，对于预防性骚扰也被认为是“治标不治本”。</p>
<p>市民赖水秀受访时就表示，“咸猪手”不能靠设置女性车厢来解决，而基于不少男性依旧涌进女性车厢，这一新举措也无法降低女性在地铁上被骚扰的概率。</p>
<p>广州目前已开通13条地铁路线，线网里程居世界前10。</p>
<p>对于广州会否有更多线路继续设置女性车厢，叶子川回应说，培养良好的社会风气需要持续与长期的推广，而作为新生事物，目前外界对女性车厢还有不同的声音，如果要扩大运营范围，需要先在社会上达到比较广泛的共识，目前来看，“试点时间应该再长一些才能做相关决定。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>于泽远：中美撞机17年后</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847394</link><author>于泽远</author><pubDate>Mon, 02 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847394</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国海南海事局3月30日发布通知，宣布4月5日到4月11日，海南岛东南近海四点连线海域将举行军事训练，禁止任何无关船只进入。这次为期一周的“军事训练”可能是一场规模空前的中国海军、空军等多兵种联合实战演练，演练的主角包括中国首艘航母辽宁舰。</p>
<p>中国国防部发言人任国强上周称，将在南中国海举行的实战化演练“不针对特定国家和目标”。不过，美军一艘驱逐舰3月23日刚驶入中国控制岛礁12海里宣示“自由航行”，中美又处在开打贸易战的边缘，要说这场军演不针对什么目标，可能不会有多少人真信。</p>
<p>还有一个背景不能不提，那就是曾经震动世界的中美南中国海军机相撞事件。</p>

<p>2001年4月1日，美国一架EP-3侦察机抵近海南岛以东几十公里空域，中国海军航空兵派出两架歼-8II战斗机进行监视和拦截，其中一架僚机在海南岛东南约110公里的上空与美军飞机发生碰撞，中国战斗机坠毁，飞行员王伟跳伞下落不明。受创的美国军机迫降在海南岛陵水机场。</p>
<p>中美因此爆发了一场外交大战。中国指责美国侦察机故意撞向中国战斗机，并且在没有通知和许可的情况下降落于中国领土；美国指责中国战机过于贴近己方侦察机造成相撞事故。经过一番激烈的讨价还价，中国释放了美军飞机上的所有乘员，但要求飞机被拆卸后才能运回美国；美国则拒绝了中国提出的赔偿要求。</p>
<p>很多中国人一直对中美撞机事件耿耿于怀，认为那是中国的“屈辱”。昨天恰逢撞机事件17周年，中国媒体和学者纷纷发表文章和视频纪念，并誓言不让类似的悲剧重演。</p>
<p>中美撞机事件，以及1998年美国轰炸中国驻南联盟大使馆事件，让中国深刻感受到实力不足的疼痛，可说是中国加快军事发展的直接动力。近几年来，中国军事科技和军事实力出现“井喷”式增长，航空母舰、大型驱逐舰、歼-20、轰六K、东风41型战略导弹等一大批高新武器装备入列。加上前所未有的军事大改革，与17年前相比，中国的军事实力早已不可同日而语。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>就在几天前，中国空军轰六K远程轰炸机、苏-35战斗机组成的空中集群，与辽宁舰航母率领的40多艘军舰、潜艇在南中国海海域和空域进行了一番“立体化扫海”，其向潜在对手展示肌肉的意味十分明显。</p>
<p>中国退役海军少将张召忠昨天发布微博说，中美撞机事件时，歼-8II是中国南海舰队最先进的二代半战机。今天，中国一大批三代、三代半和四代机战巡南中国海，美军侦察机再像以前那样抵近中国南中国海撒野已无可能；中国空军战机前出岛链绕台飞行已成常态，中国海军航母和驱护舰编队远洋航行如在户庭；距离海南岛1000多公里的数个岛礁已建成南中国海前进基地，3000多米长的前线机场跑道能够起降任何型号的飞机，御敌于国门之外拒敌于千里之遥尽在掌握之中。</p>
<p>这些说法不算夸张。在中美撞机17年后，南中国海各方的实力对比确实发生了重大变化。中国已拥有塑造这一区域局势的能力。但包括中国在内的有关各方，都希望这一区域继续保持和平稳定，而不是相反，这也最符合各方的利益。</p>
</div>]]></description></item><item><title>重庆来福士广场引发朝天门文化保护争议</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847395</link><author /><pubDate>Mon, 02 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847395</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180402/ZB_0402_CJ_doc6z2dbz41qsm145fxedmn_01190433_ongzy.jpg?itok=X-IkOCwE&timestamp=1522611001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>约200名市民组成的“重庆市文物保护志愿者服务队”，在写给市政府的公开信中，质疑当局对文化遗产保护不足，并指正如火如荼建造中的来福士广场，削弱了朝天门历史传统文化的权重及影响力。开发商发言人答复本报时说，将本着珍视土地的原则进行建设。</strong></p>
<p></p>
<p></p>
<p>在重庆主城区著名地标朝天门，由新加坡凯德集团开发的来福士广场高耸入云，规划中“朝天扬帆”的气势已见雏形。近月来，正当发展商和当地媒体为新吊起的空中廊道欢庆造势的同时，一组关心重庆历史文化的市民，心头却是焦虑与不安。</p>
<p>“见证两江汇流、重庆开埠的朝天门，正被人们一点点遗忘。”由约200名市民组成的“重庆市文物保护志愿者服务队”，在1月25日写给中共重庆市委和市政府的一封公开信中，悲观地诉说众人的心情。</p>

<p>这封题为《关于保护重庆地标、精神之门——朝天门历史文化》的公开信，聚焦重庆市政府的朝天门发展规划，尤其质疑当局对文化遗产保护不足，而来福士广场作为该区标志性的新建筑，则被指削弱朝天门传统文化的权重和影响力。</p>
<p>这群重庆市民的牵挂，源于朝天门对重庆的特殊历史意义。</p>
<p>建于公元前314年的朝天门位处长江和嘉陵江交汇点，曾是重庆17座古城门之一，是古代官员迎接皇帝圣旨地方；重庆1891年辟为商埠时，朝天门始设海关；多年来，朝天门扮演水运枢纽角色，码头、轮渡、棒棒等人文景观深深刻印在重庆人的集体记忆中。</p>
<p>但随着重庆市政府近年来展开旧城改造，朝天门的面貌也快速蜕变。尤其2013年动工、位处两江交汇最显眼处的来福士广场，有如轮船扬帆起航的前卫设计，显著改变了朝天门的天际线，其体量之大，过去一两年尤为明显。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>这些变化让一些重庆市民感到无所适从。重庆文物保护志愿者的公开信写道，来福士广场“雄踞”朝天门，形成一道屏障，数条公路如今无法直通原有的古朝天门，市民和游客更无法直接进入朝天门广场，必须先穿越来福士广场建筑。</p>
<p>信中写道：“这已严重破坏朝天门地区的原有地理、旅游和文化生态，大大削弱了朝天门历史传统文化在该区域的权重和文化影响力。”</p>
<p>公开信执笔人之一、重庆文物保护志愿者服务队秘书长吴元兵（52岁，自雇人士）接受《联合早报》访问时进一步感叹：“朝天门是重庆人的阳台，我要去这个阳台，得从别人家房子走过去，这种感觉，你会接受吗？”</p>
<p>在硬体建设之上，让吴元兵同样忧虑的是“朝天门的历史文化保护现状每况愈下”。</p>
<p>他指出，重庆市规划局去年10月发布的朝天门片区提升方案中，未提及古朝天门的规划改造，或说明对发掘和保护朝天门文化遗产的计划。</p>
<p>为此，重庆文物保护志愿者服务队在公开信中提出多达十项加强历史保护的建议，包括重建两江制式古城墙、设置具历史文化内涵的雕塑、限制沿江建筑高度等，以保护重庆的城市天际线。</p>
<p>来福士广场的工程毕竟不可能停下，吴元兵告诉记者，他如今希望的，仅是让朝天门“活起来”，毕竟这里承载重庆人太多的情意结。</p>
<div class="center">
<figure class="image-placeholder"><img alt="zb_0402_cj_doc6z2dbz1kgee1m73lsk0i_01190346_ongzy_Medium.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20180402/zb_0402_cj_doc6z2dbz1kgee1m73lsk0i_01190346_ongzy_Medium.jpg"/><figcaption>重庆来福士广场正如火如荼建造中，其朝天扬帆的设计已见雏形，显著改变了渝中区的天际线。（凯德集团提供）</figcaption></figure>
</div>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">重庆政府：坚持保护与用并重</span></h3>
<p>一封2000多字长的公开信，流露出重庆市民对“老重庆”的乡土情结，也凸显旧城改造与文物保护之间的拔河。</p>
<p>本报尝试就公开信内容征询重庆渝中区政府意见，但未获答复。但从重庆媒体近月来的公开报道看来，当局对保护朝天门历史文化的诉求并非没有回应。</p>
<p>重庆市渝中区区长商奎今年2月初接受重庆市委机关报《重庆日报》访问时便提到，渝中区是重庆“母城”，承载重庆的建城史和开埠史，政府将“坚持保护与用并重，以文立城、以文兴业、以文塑人，充分彰显母城文化风韵。”</p>
<p>对于保护古文物的诉求，官方姿态也有放软的时候。例如，早在2015年10月，朝天门一处工地被发现藏有珍贵的宋明古城墙，却疑似被施工人员破坏。市政府过后在网上公开信箱回应说，对事故高度重视，并将配合市级有关部门单位，编制古城墙遗址保护方案。</p>
<p>相对于官方，凯德身为开发商，在朝天门历史遗产保护所能扮演的角色相对有限。重庆来福士广场总经理黄瑞程答复本报询问时说：“我们将全力配合区委区政府及各相关部门，大力支持朝天门片区的各项工作，以前瞻眼光为朝天门片区的焕新腾飞助力。”</p>
<p>黄瑞程并强调：“我们深刻了解朝天门于重庆的意义，本着负责任的态度、珍视土地的原则进行建设。”</p>
<p>至于公开信提到的另一担忧——朝天门对市民的开放性将减低，从市政府至今宣布的交通规划看来，待来福士广场工程明年完成后，人流量实际上料将有所增加。</p>
<p>这是因为，按工程规划，改造后的朝天门广场将集合陆水公交通，包括轻轨一号线朝天门站、拟重建的朝天门缆车、从朝天门开往另一旅游景点磁器口的观光渡轮等，以带动朝天门一带的人流。</p>
<p>对许多目前在朝天门做小卖生意的商家而言，近年来环境虽然尘土飞扬，多少带来不便，但他们对朝天门的改造仍相当乐观。</p>
<p>在朝天门广场经营面摊的赵先生告诉记者：“有人说，来福士广场建起来后会挡住江景、挡住风水，但也有人觉得，是增添了一道新美景，怎么说呢？各有各的看法。对我来说，这座楼建起来后，如果对重庆观光业是好事，对我的生意就是好事。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">设计被质疑抄袭滨海湾金沙</span></h3>
<p>实际上，有关重庆来福士项目的发展，从2012年设计方案公布初期已出现争议。当时，已有重庆市民给予反馈，质疑知名建筑大师萨夫迪的设计抄袭新加坡滨海湾金沙。</p>
<p>但官方与资方的立场则是，该设计融合了重庆特色，包括城市街道直接连接屋顶花园的“重庆式”建筑风格、与城市山水一脉相承的叠瀑设计等。</p>
<p>五年多过去了，这些矛盾争议始终没有完全化解。在重庆大学建筑城规学院教授杨宇振看来，关键在于朝天门的特殊选址。</p>
<p>他受访时说，虽然朝天门所处的渝中半岛高层建筑多，但这不代表朝天门就应建造超大规模的建筑体，来福士广场如今体量过大，较难与朝天门的人文与地理环境契合。</p>
<p>他解释说：“朝天门在相当部分市民的观念中、记忆中是一处开放公共空间，不是一组建筑群。两江交汇处的朝天门是公物，是一处重要城市集体记忆。集体记忆处的侵占、公物的侵占，大概是（民间反弹）最重要的原因。”</p>
<p>他说：“每一位热爱自己城市的人，都希望所在城市的美好，也期待各种有创意、能力的人尊重城市的历史，创造性地实践。”</p>
<p>来福士广场预计明年完工，杨宇振说，目前能做的是汇集资方、政府、专业人士和群众，讨论如何处理目前的状况。</p>
<p>期望与市政府和凯德进行交流的吴元兵数度向记者说：“对朝天门，我们不能遗忘，这是我们每个重庆人应该做的事。”</p>
<p>但他同时强调，自己不针对来福士，不是极端主义者，也能够接纳来福士。他说：“对于来重庆投资的外商，我们真的欢迎，只要你愿意和我们相互接纳……我们希望朝天门活起来，也希望来福士活起来。”</p>
<p><strong>朝天门在相当部分市民的观念中、记忆中是一处开放公共空间，不是一组建筑群。两江交汇处的朝天门是公物，是一处重要城市集体记忆。集体记忆处的侵占、公物的侵占，大概是（民间反弹）最重要的原因……每一位热爱自己城市的人，都希望所在城市的美好，也期待各种有创意、能力的人尊重城市的历史，创造性地实践。——重庆大学建筑城规学院教授杨宇振</strong></p>
</div>]]></description></item><item><title>79万元天价茅台真伪受质疑 专家：没有万全鉴定办法</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847197</link><author /><pubDate>Sun, 01 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847197</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180401/ZB_0401_CJ_doc6zidzqvebldydob073y_31223941_tingks.jpg?itok=9B0jSPWt&c=fa46ad640ac2b2861b3325960d9da531&timestamp=1522524601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）中国网购平台京东近日因售卖一瓶价值378万元人民币（79万新元）的上世纪“50年代”茅台而引发不少网民热议。针对其真伪，贵州茅台公司表示，该公司只能鉴定2000年以后出产的茅台的真伪。专家则表示，中国目前尚无有法律效力的鉴定机构，因此即使是拍卖行拍卖的老酒，也没人敢保证是真品。</p>
<p>据《北京青年报》报道，京东网站售卖的这瓶天价贵州茅台酒，容量为540毫升，即相当于每毫升7000元人民币。据商品页面所述，这瓶酒是“上世纪50年代”“高度”和“酱香型”的茅台酒，生产厂家为“地方国营茅台酒厂”，酒龄在“58年以上”。</p>
<p>该瓶茅台是由一家专门销售老酒的店铺发售。除了这款“50年代”茅台，该店还销售278万元人民币的“60年代”茅台、128万元人民币的“60-70年代”茅台、55万元人民币的“1974年”茅台，另外店中单价超过10万元一瓶的酒也都是茅台。</p>

<p>从产品图片中看到，这瓶“50年代”茅台的包装上布满了残旧的印记，瓶身上印着“贵州茅台酒”，右下方印着“地方国营茅台酒厂出品”。不过，由于年代久远，很难通过包装上的字体、颜色等特征辨别真假。</p>
<p>销售该瓶天价茅台的店铺销售人员说：“这个只能我们公司保证正品，鉴别的话除非品尝。”他也说可以由一个酒类流通协会出证书，然而，该证书仍然不具有任何法律效力。</p>
<p>不仅如此，贵州茅台公司的工作人员也表示没有办法鉴定其真伪：“我们只能鉴定2000年以后出产的茅台的真伪，2000年以前的没法鉴定。”</p>
<p>中国收藏家协会烟酒茶艺收藏委员会主任王邦华认为，收藏茅台老酒需要有非常深的功力，一方面是因为目前市场上的假货太多，另一方面，则是中国仍没有一个机构可以发出具有法律效力的老酒鉴定证书，即使是拍卖行拍卖的老酒，也没有人能百分之百保证是真品。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他也强调：“大部分买家都是凭感觉，凭酒的外观鉴定，有一些规模大一点的商家是靠诚信度，但是确实没有万全的鉴定办法。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国两高官接连访俄 学者：中俄或商讨说服美不向朝动武</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847198</link><author>游润恬</author><pubDate>Sun, 01 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847198</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180401/ZB_0401_CJ_doc6zbzwxuea7r1apw6z7ep_31222529_leesuehp.jpg?itok=f4kzPFKE&c=93a658a6725944b57d55f65dfbef20c6&timestamp=1522524601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p><strong>外交部长王毅将以国家主席习近平特使身份，于本月4日至5日访问俄罗斯。国防部长魏凤和上将也在本月1日至8日赴俄罗斯访问。</strong></p>
<p>中国两位新任国务委员下周将分别访问俄罗斯。受访学者分析，他们的议程或包括共商如何说服美国别向朝鲜动武。</p>
<p>外交部发言人陆慷3月30日宣布，国务委员兼外交部长王毅将以国家主席习近平特使身份，于4月4日至5日对俄罗斯进行工作访问。王毅原定3月27日至28日访俄，作为他上任国务委员、延任外长后的首访，但由于克麦罗沃市火灾事故发生后俄政府时间表有变，王毅访俄行程延后。</p>

<p>国防部发言人任国强3月29日则宣布，国务委员兼国防部长魏凤和上将将于4月1日至8日赴俄罗斯，参加第七届莫斯科国际安全会议，并访问俄罗斯和白俄罗斯。这也是他上任国务委员兼国防部长之后的首访。</p>
<p>任国强说：“中俄互为最主要、最重要的战略协作伙伴，中俄关系是当今世界上发展最好的大国关系，可说是稳如泰山。”</p>
<p>受访学者指出，两位新晋国务委员在全国“两会”（人大和政协年会）后选择俄罗斯为首访目的地，符合中俄战略伙伴关系的定位。</p>
<p>学者强调，除了一般性深化双边关系之外，两人的访问，也能在这关键时刻起到两个作用。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>一个作用是在俄罗斯被西方“外交围殴”的关键时刻，表示中国在国际上对俄罗斯的支持。另一个是在朝鲜最高领导人金正恩与美国总统特朗普会谈前的关键时刻，协调中俄在朝核问题上的立场，避免美朝会谈以破裂或冲突收场的局面出现。</p>
<p>一名俄罗斯前特工上个月在英国中毒身亡，俄罗斯被指下毒，英国政府以驱逐23名俄外交官表示抗议。美国、法国、德国等20多国也相继宣布驱逐不同人数的外交官，摆出西方联合抵制俄罗斯的姿态。</p>
<p>莫斯科大学教授王晓伟接受《联合早报》访问时说：“在俄罗斯与西方关系紧张的关键时刻，中方高官仍大致按先前计划出访，没借故推迟访问，这间接表达了中国对俄罗斯的支持。”</p>
<p>北京大学国际关系学院副教授王栋从朝鲜半岛局势的角度向本报分析，中国高官访俄议程，很可能包括协调中俄对朝核问题的立场，重申坚决反对通过武力恫吓来实现半岛无核化。</p>
<p>美国国务卿和国家安全顾问近月由温和派的蒂勒森和麦克马斯特换成强硬派的蓬佩奥和博尔顿。博尔顿近期还倡议主动对朝动武。</p>
<p>王栋说：“博尔顿的谈话为美朝谈判增加了新的不确定因素，引起各方，包括中国的关注。美国现在的情况不乐观，国际社会有必要做好说服工作，引导各方继续回到以外交和平方式解决问题的轨道。”</p>
<p>金正恩上周与中国国家主席习近平会谈。下来他将于本月27日与韩国总统文在寅会谈，预计将在5月与特朗普会谈，6月与日本首相安倍会谈。外界盛传，俄罗斯总统普京已向金正恩发出访俄邀请。</p>
<p>朝鲜、韩国、中国、美国、日本、俄罗斯是六方会谈成员。朝鲜问题独立评论人吴强受访时表示，金正恩的策略是以双边体制来破坏六方会谈的多边体制。</p>
<p>他说：“中国策应的方式，是通过王毅访俄及中共中央外办主任杨洁篪访问韩国，在有限范围内展开‘多方的双边外交’掌握主动权，避免中国推动的六方会谈多边外交体制彻底破产。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>放飞受保护鸟类 开展护鸟活动</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847199</link><author /><pubDate>Sun, 01 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847199</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180401/ZB_0401_CJ_doc6zi8n17217afx70ibqj_31201819_leesuehp.jpg?itok=jI6cHWEM&timestamp=1522524601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国野生动物保护协会的工作人员昨天在河北秦皇岛北戴河国家湿地公园放飞14只国家一二级保护鸟类，其中包括图中这只雕鸮。这项放飞活动将持续到11月底，协会将组织市民与观鸟爱好者开展观鸟、护鸟活动。</p>
<p>（新华社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>发表有关“港独”主张 占中发起人戴耀廷遭港府和国务院港澳办狠批</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847200</link><author /><pubDate>Sun, 01 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847200</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180401/ZB_0401_CJ_doc6wr21w5o92133jzsg17_31192013_leesuehp.jpg?itok=tsJ6M0e1&timestamp=1522524601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港综合讯）占中发起人之一、港大法律系副教授戴耀廷早前到台湾出席论坛时因提到中国将来民主化后香港可考虑独立成国，分别受到港府与建制派大党民建联“强烈”“最严厉”谴责后，昨天更被国务院港澳办点名为港独分子，并表示“支持”港府“依法规管”。</p>
<p>据《明报》报道，戴耀廷上月24日至25日在台北参加“港澳中台及多民族自由人权论坛”，该论坛被香港部分媒体形容是“五独”（港独、藏独、疆独、蒙独与台独）论坛。戴耀廷在论坛上表示，香港未来的民主运动应定位为“反专制”，并与其他地方支持民主自由的人建立“公民外交”。他后来发言时提及中国大陆“反专制成功后要建立民主国家、社会”，又指民主社会包括“人民自决权利”，中国大陆不同族群可考虑独立成国，成为联邦，这牵涉到香港未来。</p>
<p>香港特区政府前天以“回应传媒查询”为由发声明，对戴耀廷在台湾发表有关“香港可以考虑成立独立国家”的言论，重申任何有关“港独”的主张均不符合一国两制、《基本法》及香港社会整体和长远利益，特区政府对有大学教员发表有关言论感到震惊，并予以强烈谴责。</p>

<p>但香港部分亲北京人士并不满意港府的表态，港区人大代表陈曼琪批评港府只表达震惊和谴责，不足以履行宪制及法律责任，当局须调查是否有人违反有关危害国家安全及公共秩序的香港现有法例。她也认为，以香港目前形势，需要为《基本法》23条（国家安全法）立法。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">民建联发表最严厉谴责</span></h3>
<p>事态昨天进一步升温，建制派大党民建联下午发表声明，“最严厉谴责”戴耀廷有关言论，表示对其言论“感到十分震惊和愤怒”；中国官方通讯社新华社晚上发出题为“国务院港澳办：坚决支持香港特别行政区政府依法规管‘港独’分子与外部分裂势力的勾连活动”的报道。</p>
<p>报道引述国务院港澳事务办公室发言人说，香港极少数人勾结外部分裂势力，公然宣扬所谓香港“独立建国”等言论，充分暴露其分裂国家的企图，严重违反国家宪法、香港基本法和香港现行有关法律，是对“一国两制”底线的挑战，对此类活动绝不能置若罔闻、纵容姑息。港澳办坚决主张并支持特区政府，依法规管“港独”分子与外部分裂势力的勾连活动，以切实维护国家主权和安全，维护香港长期繁荣稳定和香港社会的根本利益。</p>
<p>戴耀廷前天在面簿回应时，澄清当时的言论是指中国成为民主国家后，香港可实现民主普选及“人民自决”，港人就“可考虑是否成立独立国家，或与中国其他地区的族群组成联邦或邦联”，又说有关言论早前已在报章发表，这次在台湾发言没有新观点，港府却高调发声明针对他，令人怀疑当局是为了23条立法造势，打击言论自由，“连讨论及想象中国与香港的未来也会受到压制”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>戴耀廷前晚再在面簿补充，自己不赞同香港独立，也不会推动“民主自决”的公投，因为现阶段并不存在条件，但从人类历史看，“没有领袖能不死，没有政权可不倒，也没有政制会不变”。</p>
<p>全国港澳研究会副会长刘兆佳则说，北京一直对台独港独合流甚为警惕，加上戴耀廷是知名学者，对年轻人、民主派有影响力，港府发表严厉声明是无可避免的。他也对戴的言论感到莫名其妙，认为不论是否曲解，其言论都会被理解为主张港独。港府就个别人士在其他地方出席活动的言论发声明，刘兆佳形容这是罕见做法，反映港府以至北京愈来愈关注港独议题，有关言论肯定触及北京神经。</p>
</div>]]></description></item><item><title>蔡英文“警告”：陈水扁发表政治言论 不利保外就医</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847201</link><author /><pubDate>Sun, 01 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847201</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾前总统陈水扁日前爆现任总统蔡英文的料，称蔡英文已决定年底的台北市长选举与现任市长柯文哲合作，结果被蔡英文含蓄警告，政治化言论对陈水扁的保外就医“不是好事情”。</p>
<p>据中时电子报报道，陈水扁日前透过通信群组“新勇哥物语”爆料，称蔡英文早前在官邸会见了柯文哲夫妇，亲自传达民进党在年底县市长选举愿与柯合作的决定。</p>
<p>柯文哲是偏绿无党籍人士，上届台北市长选举因获得民进党礼让、不推出候选人，成功挫败国民党候选人连胜文。但他上台后的一些言论，包括批评民进党政府、提出“两岸一家亲”等，惹怒了民进党“独派”人士，以致民进党内不断有声音要求兼任党主席的蔡英文推出自己的候选人，不要再礼让柯文哲。但考虑到台北市蓝大绿小的政治板块现实，民进党如果推出候选人可能会让蓝营渔翁得利、夺回台北市，因此蔡英文迟迟未宣布决定。</p>

<p>针对陈水扁的爆料，蔡英文昨天说，有关说法是陈水扁与朋友们在通信平台“Line”上的对话而已，并不代表她个人的想法或意见。要总统去回应一个“Line”群组的对话也不恰当，这会让事件政治化，“对前总统的保外就医也不是好事情”。</p>
<p>陈水扁因贪腐入狱，目前虽获保外就医，但狱方规定他不得参与政治活动和发表政治言论，否则可能会取消有关许可。</p>
<p>针对年底的台北市长选举，据《联合报》报道，蔡英文表示有很多人向她献计，民进党中央会充分考量各方意见，也会评估各种不同的布局，而在这过程中将包括跟不同政党的成员交换意见。党中央经过充分讨论后，才会有最后决定。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>澳门大亨贿赂联合国官员罪成 美检方要求判吴立胜 六年以上监禁及罚款</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847202</link><author /><pubDate>Sun, 01 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847202</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（纽约路透电）澳门大亨吴立胜贿赂两名联合国官员以换取在澳门兴建联合国会议中心，去年7月被美国联邦法院定罪，美国检方于当地时间30日要求法庭判处他六年以上监禁，以及罚款200万美元（262万新元）。</p>
<p>针对检方向曼哈顿联邦地区法院提议的刑罚，吴立胜的律师团队尚未回应。不过，律师团队四周前曾要求法院在判刑时，让刑期与他早前被扣押的时长相符，以及允许他返回中国和家人团聚。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">5月11日下判</span></h3>
<p>案件将于5月11日下判。缓刑官也建议判处69岁的吴立胜六年有期徒刑。</p>

<p>经过四周的审判和不到一天的陪审团审议，吴立胜的六项控罪包括贿赂、洗钱和腐败等都罪名成立。</p>
<p>检方表示，吴立胜为了要让联合国会议中心的项目能在澳门落成，贿赂多名联合国官员，包括已故联合国前联大主席约翰·阿什（John Ashe），涉及金额超过100万美元。</p>
<p>检方说，吴立胜希望该会议中心最终能促成更多项目的落成，包括豪宅、高级酒店和商场等，把澳门变成“亚洲的日内瓦”，同时也让他名利双收。“被告是一名老练、国际化的商人，”检方周五在呈给法庭的文件中说：“他不断利用自己的财富与权势，腐化联合国内部的决策过程。他是故意选择这么做的，因此理应重罚。”</p>
<p>吴立胜的律师团队则辩称，吴的目标符合联合国偏好的公私合作模式，而联合国的一些官员辜负了吴的信任。他们说，如果说吴的动机更多是因为爱国和公益，会“更加合理”。他们也说，吴立胜重犯的机会很小，他也愿意保证，一旦回到中国，他不会再想办法重返美国或在美国开展业务。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>吴立胜2015年被捕，在交出5000万美元的保释金后，获准住在自己的曼哈顿公寓里，并接受警方24小时监控。</p>
</div>]]></description></item><item><title>冯新柱成为监察委成立后 首个被开除公职副部级官员</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847203</link><author /><pubDate>Sun, 01 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847203</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180401/ZB_0401_CJ_doc6ziaapgzg05ttft2bqe_31225206_leesuehp.jpg?itok=aAMVPdpS&timestamp=1522524601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）2018年“首虎”、陕西省原副省长冯新柱因严重违纪问题被“双开”，成为今年3月中国国家监察委员会成立以来，首个被开除公职的副部级官员。</p>
<p>中共中央纪委国家监委网站昨天通报称，冯新柱严重违反政治纪律和政治规矩、工作纪律，毫无“四个意识”，对党中央关于脱贫攻坚重大决策部署落实不力、消极应付，且利用分管扶贫工作职权谋取私利，与相关人员订立攻守同盟，对抗组织审查；违反中央八项规定精神，长期接受私营企业主安排的宴请和旅游，接受公款宴请；违反组织纪律，不按规定报告个人有关事项，在组织谈话函询时不如实说明问题，应私营企业主请托，违规选拔任用干部；违反廉洁纪律，收受礼品、礼金；违反生活纪律。利用职务上的便利为他人谋取利益，并收受巨额财物涉嫌受贿犯罪。</p>
<p>通报说，冯新柱身为党的高级领导干部，理想信念缺失，与人民群众毫无感情，道德败坏，腐化变质，严重违反党的纪律，并涉嫌违法犯罪，且在党的十八大后不收敛、不收手，中央纪委决定给予他开除党籍处分。</p>

<p>国家监察委员会则给予其开除公职处分，并收缴其违纪所得，将其涉嫌犯罪问题、线索及所涉款物移送有关国家机关依法处理。</p>
<p>冯新柱是在今年1月3日落马被查。他是中共十九大后，继鲁炜、刘强、张杰辉后被查的第四名省部级官员。自十八大以来，除冯新柱外，陕西省已落马了三名副部级官员：陕西省政协原副主席孙清云，陕西省政协原副主席祝作利，陕西省人大常委会原副主任魏民洲。</p>
<p>冯新柱出生于1960年7月，长期在陕西任职。他曾在陕西省乡镇企业经贸公司、陕西省农电管理局等单位工作，2001年6月出任铜川市副市长。此后14年间，冯新柱的仕途一直都在铜川，先后任市长、市委书记，主政这座“煤城”；自2015年4月起他出任陕西省副省长。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>雄安未雄起民众期望跌</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847204</link><author>孟丹丹</author><pubDate>Sun, 01 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847204</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180401/ZB_0330_CJ_doc6zh976n1vax1m13je73x_30152857_lownc.jpg?itok=pUNLXM1B&timestamp=1522524601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p></p>
<p><strong>河北雄安新区横空出世一周年，由于总体规划仍未出台，“雄安速度”并未出现在这个当初外界认为将超越广东深圳和上海浦东的改革新区。</strong></p>
<p><strong>过去一年来，规划中100平方公里的起步区里，投资8亿元（人民币，下同，1.6亿新元），占地约0.24平方公里的市民服务中心接近竣工，</strong></p>
<p><strong>但除此之外，并没有更多在兴建中的工程项目。目前，新区最重要的生态支撑白洋淀，不仅缺水而且污染严重，</strong></p>

<p><strong>区内现有100多万人口主要以农业和传统工业从业者为主，这些现状与宜居、创新之城的定位，似乎还有一段距离。</strong></p>
<p>从中国国务院去年4月1日宣布设立河北雄安新区迄今已过了一年。新区成立一周年前夕，《联合早报》记者前往新区采访发现，曾为新区人身份欣喜若狂的民众情绪已转为失落，失业及物价上涨让他们私下怨声四起，对今后出路的忧虑给人们未来的憧憬蒙上了一层阴影。</p>
<p>民众普遍焦躁的情绪似乎并没有传到当局，中央政府和河北省官员，多次重申中共总书记习近平曾提出过要“保持历史的耐心”，稳扎稳打朝向千年大计的目标推进。</p>
<p>记者从白洋淀高铁站驱车不到10分钟，就可以看到被称为雄安新区“一号工程”的市民服务中心建筑工地。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">工地火热　商铺冷清　　　</span></h3>
<p>起重机和推土机等重型机器在轰鸣中笨拙地移动，操着南腔北调口音的建筑工人在飞扬的尘土中往来穿梭。在他们身后，数个单体建筑已经封顶。这些楼高不过三四层的建筑将作为雄安新区的规划展示馆、政务服务馆、会议馆等。</p>
<p>在工地警戒线以外，则是一番堪比夜市食肆的场景：小贩们推着装满不同快餐、饮料的三轮车从四周聚拢而来，面条摊、包子铺……各种摊铺都有建筑工人去光顾。10元钱管吃饱的现煮面条也受到工人的欢迎。</p>
<p>这里是新区获准施工的工程项目之一，也是一些失业多日的当地人不愿错过的生意机会。一名周姓煎饼摊主无奈地说：“市民中心完工后又要失业了。”他自称是当地一家机械加工厂的老板，新区确立后，工厂被迫关停，一直靠打零工谋生。</p>
<p>与工地的火热场面形成对比，容城县城里的不少商铺则清冷多了。距离“央企一条街”一公里以外的书店加杂货铺老板梁民（化名，48岁）告诉本报，生意愈发难做了。</p>
<p>“房租涨得太快。”他不停地嘟囔：“卖书不挣钱，好在我这多种经营，彩票一张赚一毛多钱，再卖点冰棍饮料，虽然都是薄利，但也够维持一家人的生活，这两年经济不好，本指望房租能往下落，可现在反而一个劲地涨，去年涨到3万5000元，今年5万元，明年肯定涨到七八万元，不拆租不起，拆了更租不起。”</p>
<p>房租大幅上涨是当地民众最直观的感受。去年新区成立后，为防止未建先乱和炒房等乱象，当局对土地、楼市，以及户籍进行全面管控。</p>
<p>炒房被遏制，但由于响应中央政府号召的央企国企蜂拥而至，房租霎时被推高，有报道揭露，央企国企的房屋租金甚至一度远高于市场价。</p>
<p>对于当地人来说，没有固定资产出租的大多数人并未从房租暴涨中受益，他们关心的是拆迁补偿金。</p>
<p>一个月前，容城当地政府进行拆迁安置推演，梁民也跑去看了，对补偿金并不满意。“如果按照500元一平方米补偿，2013年我花50万元盖的小楼，500平方米只能拿到25万元，亏大了”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">房租往上涨　收入往下走　　　</span></h3>
<!--pagebreak-->
<p>远不及预期的补偿金让他愤怒地提高了声量：“都一年了，一点实惠都没看见，就看到房租蹭蹭涨，收入却往下走。”</p>
<p>发泄了一肚子怒火后，他又为将来的收入来源发愁：“新区需要高端人才，我一没技能，二来年龄也大了，就想守着房子安安稳稳过日子，这也看不到希望了。”</p>
<p>他长叹了口气：“新区如果招保安，大概只有这个还能去试试。”</p>
<p>由于土地、楼市、户籍等一系列管控禁令仍未解除，街面上几乎看不到有房产中介机构，甚至婚庆公司也很少见。</p>
<p>一位即将嫁入雄安新区的外地准新娘对本报说：“不能买新房，旧房也不能大兴土木地重新装修，即使领了结婚证，也不让转户口，要做雄安新区的媳妇还真不容易。”</p>
<p>和容城和雄县相比，雄安新区辖下的另一个县城安新县，还没有任何大动静。</p>
<p>安新县的大王镇曾经是传言中的行政中心。然而随着市民服务中心在容城县动工，京雄高铁站在雄县启动等，仍然“按兵不动”的安新县让当地村民有些失落，他们也同样担忧未来的生活出路。</p>
<p>大王镇村民王勇（化名，30岁）与妻子在村里经营一家小吃店已四年。两人起早摸黑，把孩子托付给父母照看，过去每个月能挣到1万多元。</p>
<p>自去年4月1日以后，村里不允许建房，加上一些村工厂因环保问题关停，顾客陡然减少，“收入少了一半”，他沮丧地说：“工人都去外地打工了，村里闲人多了，都在家自己做饭，外面吃的人少了。”</p>
<p>相对于得到补偿金，王勇更想继续经营小吃店。他有些激动地说：“说我烧煤污染，我可以换成烧电，只要给个门面房，让我用双手努力，靠我这小手艺，就不担心养不起全家，（拆迁）即使有了100多万元的补偿，也会慢慢花完，想想就好怕。”</p>
<p>“要文凭没文凭，要文化没文化，新区咋要我这样的人呢？”一筹莫展的他唯一能想到的是，雄安高铁开通后，谋个疏导员的差事，每月挣上两三千元。</p>
<p>新区高新产业发展须与传统产业接轨</p>
<p>根据规划蓝图，雄安新区未来将进驻人工智能、大数据、物联网等高端高新产业。这在一定程度上意味着当地30多万传统产业人口得面对去留的问题。</p>
<p>张守成（化名，25岁）就是这30多万中的一名。他与父母共同经营毛绒玩具厂。父亲负责生产，他做网上销售。这种家庭作坊式的企业在雄安辖下的三县非常普遍。</p>
<p>三年前，全家投入30多万元用于设备更新，前年才刚开始有盈利。问及今后的去向，他无可奈何地说：“如果被迫搬迁，只好不做了。”</p>
<p>不过，他仍心有不甘：“这是整个村子的谋生手段，自从做了毛绒玩具，全村再也没有闲人，60岁以上的老人都是熟练工种，每人每天能缝制上百个，挣上百十块钱，靠自己就能养老。”</p>
<p>虽只有初中学历，张守成说起生意经来却头头是道：“如果换去其他地方，重新雇用非熟练工人，短时间内产品不可能再有竞争力，很快就会失去市场；如果单个搬迁，没有整个村子协同生产，整个产业就没法存活了。”</p>
<p>中国社科院工业经济研究所研究员陈耀受访时表示，处理好未来新区产业的发展与现有产业的关系，是雄安新区最需要处理好的关系之一。</p>
<p>他说，即使培训，受到现有技能和素质的限制，原有人口也不可能都提升到从事高端产业，“传统行业应尽可能多些保留，满足当地和地区需要，使其能够融入到未来雄安新区的产业链，主要目的就是最大程度地容纳就业。”</p>
<p>他强调，三县已经形成了县域经济的特色，带动了一定的就业人口，除非是污染产业需要关停，有些产业可以帮助转型升级：“有市场，意味着有必要存在”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">外地淘金客看好未来商机　　</span></h3>
<p>与当地人忐忑不安、不知所措的心态不同，到雄安淘金的外地人则看好未来的无限商机。</p>
<p>一位自称花了50万元（年租金），在容城县城租下约60平米门面房的何姓商家信心满满地说：“政策随时都可能放开，不愁找不到机会，重要的是要先抢占一席之地”。他告诉记者，过去大半年虽没赚到钱，还要支付员工工资等，但这并不影响自己的坚持。</p>
<!--pagebreak-->
<p>何先生指着店门口一箱箱印有雄安字样的白酒得意地说：“当地人一般不会买，可是外地人却很喜欢”。</p>
<p>在生意人眼中，雄安无疑是金字招牌，记者在容城县的一些书店发现，一张雄安新区的山寨地图直接开价150元，没有任何讨价还价的余地。</p>
<p>刘太格：</p>
<p>城市规划不能只谈创新</p>
<p>要先了解居民基本生活需求</p>
<p>“说到‘创新’这两个字我就很担心。做城市规划首先要确保城市的健康，要了解城市最重要的功能和居民的基本生活需求，不能只谈创新。”</p>
<p>新加坡著名城市规划师和建筑师刘太格博士接受《联合早报》采访时直言，城市规划不应该以“找别人没想过的东西”为出发点，而是要踏踏实实把基本功做好，合理地规划城市各项基本功能、妥善布局各种基础设施。</p>
<p>刘太格把一座城市比喻成一个人。他说：“高科技、创新，这些都是‘补品’，如果不把身体搞健康，即使吃了补品作用也不大，这个人还是不会健康的。”</p>
<p>刘太格目前是新加坡宜居城市中心主席。他指出，人口规划直接影响城市的宜居环境，因此城市规划的第一步必须先测算城市的预计人口、设计面积，以及进行长远的概念式规划。这个过程至少要花一年半的时间。</p>
<p>他以中国的超大城市为例说：“北京和上海的人口接近或超过整个澳大利亚，但澳洲本身包含几座城市，你把这么庞大的人口都集中在一个城市，相当于把五六个人的体重放在一个人身上，你说这个人会健康吗？”</p>
<p>他提议，雄安如果是单一的城市，人口应控制在500万人以内；如果人口超过1000万，则必须以若干个独立城市来规划。</p>
<p>按照官方提供的资料，雄安新区远期面积约2000平方公里，将承载200万至250万人，符合刘太格对健康城市人口数量的定义。</p>
<p>根据刘太格的经验，城市规划在确定了远期指标后，下一步就是进行详细的设计工作，这包括规划中心区、片区、卫星镇和小区等。</p>
<p>刘太格提出，把居民的生活配套和基础设施分散到中央区以外的各个片区，再通过快速公路和公共交通把片区中心连接起来，可以避免人口过度集中和交通堵塞的问题。</p>
<p>第三步，就是开始开发建设，包括征地拆迁、基础设施的投放，以及吸引人才和企业落户当地。</p>
<p>谈到拆迁和安置问题，刘太格引述新加坡的经验说，政府以市场价格征地赔偿，而且赔偿率公开透明，因此执行效率也较高。</p>
<p>他强调，做城市规划最重要是要有人文学者的心、科学家的脑，以及艺术家的眼睛：有了人文学者的心，就能构建出城市生活文化；科学家的脑，能建造一个庞大完美的生活机器；而艺术家的眼睛，则要求规划师跟土地谈恋爱，不随意开发土地。</p>
<p>他说：“有了这三个元素，城市就会健康、环境美丽，城市人也会有乡愁。我希望雄安也可以设计得很健康，争取不破坏土地、保留其历史文化优势，过程中也不要落下城市病。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>会见韩国总统文在寅 杨洁篪吁各方抓住时机 推动朝韩与朝美峰会顺利举行</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846984</link><author>林子恒</author><pubDate>Sat, 31 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846984</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180331/ZB_0331_CJ_doc6zhq18oz09w5x2e973x_30162329_paecs.jpg?itok=lvOl3tEA&c=1af5f70e586d79ac757b5639d739a35f&timestamp=1522438201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p>中共政治局委员杨洁篪昨天在首尔会见韩国总统文在寅时呼吁各方抓住时机，推动朝韩和朝美领导人会晤顺利举行，适时重启朝鲜半岛问题实质性政治解决进程。</p>
<p>身兼中央外事工作委员会办公室主任的杨洁篪，前天起对韩国进行两天访问。</p>
<p>据新华社报道，杨洁篪对文在寅指出，目前半岛形势处在缓和转圜的重要时期，各方要抓住时机、共同努力，推动南北和朝美领导人会晤顺利举行并取得积极成果，并适时重启半岛问题实质性政治解决进程。中方愿同韩方一道，为实现半岛无核化与和平稳定作出努力。</p>

<p>新华社引述文在寅说，韩方积极评价中方成功接待金正恩访华的重要意义，“高度赞赏”中方在半岛问题的建设性作用，感谢中方为近来半岛局势缓和所做贡献；愿同中方加强沟通协调，为维护半岛和平稳定、推动通过对话谈判解决问题作出努力。</p>
<p>另据韩联社报道，杨洁篪也告诉文在寅，中国“非常重视”文在寅关注的问题，包括恢复中国旅行团访韩，中方承诺结束对韩国部署萨德反导系统而实行的“报复行动”，近期将有“实质性成果”。</p>
<p>杨洁篪此行也会见了韩国外长康京和以及韩国国家安保室长郑义溶。</p>
<p>中国人民大学国际关系学院国际政治系副教授成晓河接受《联合早报》访问时指出，中韩在半岛问题上保持密切沟通和交流，有助于各方加强政策协调，共同推进半岛无核化进程。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他说：“美国和朝鲜的立场分歧还是比较大的。半岛问题进入实质性的讨价还价阶段，难度肯定很大。中韩应该努力把美朝拉到一块儿、缩小双方分歧，实现美朝直接对话顺利举行。”</p>
<p>朝鲜最高领导人金正恩本周出乎意料地访问北京并同习近平会面，各方都关注习金会的具体内容。</p>
<p>中国外交部发言人陆慷昨天（3月30日）宣布，国务委员兼外长王毅作为习近平特使，将于下月4日对俄罗斯进行两天工作访问。</p>
<p>他原定本月27日访俄，但因当地一家购物中心发生严重火灾、俄领导人日程出现重大调整而推迟。外界分析，王毅此行将向俄领导人介绍习金会成果。</p>
<p>而美国作为朝核问题主角之一，北京至今却未确定是否派员向美国总统特朗普通报情况。</p>
<p>中美双方过去一年在地区和国际热点问题上一直保持密切沟通，习近平和特朗普也经常通电话交换意见。不过，随着中美近期因经贸与台湾问题而摩擦加剧，双边关系变得较不明朗。</p>
<p>中国此前表示，已向白宫通报金正恩访华的情况，习近平也向特朗普送去了私人信息。</p>
<p>不过成晓河认为，中国仍应派高官赴华盛顿当面通报。他判断，中国国家副主席王岐山是个不错的人选。</p>
<p>成晓河说：“中美关系现在有点复杂，除了朝核问题，还有台湾、经贸、南中国海等；如果要谈，应该是一揽子地进行磋商。”他认为，中美在朝核问题上若能达成合作的共识，这说不定能为缓解经贸纷争提供契机。</p>
<p>成晓河分析，习金会开启了首脑会谈的季节，除了已确认的南北会谈、美朝首脑峰会，有消息说，金正恩也可能访问俄日；此外，文在寅也可能在会见金正恩后，访问美日。</p>
<p>成晓河说：“朝核问题谈判刚开头，双边外交还比较便捷、迅速。但随着谈判进入深水区，有许多事项必须协调，就需要各方聚首一同磋商，到时六方会谈自然会重启。”</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>出任副部长 乐玉成传为下任 中国外长热门人选</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846985</link><author>于泽远</author><pubDate>Sat, 31 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846985</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180331/ZB_0331_CJ_doc6zhunqnorpfp39jsbqe_30224759_leesuehp.jpg?itok=WNeZtIfK&c=5a857edf35cac18fe2e89f4ddd0ec859&timestamp=1522438201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>外交部官网显示，乐玉成在外交部领导中的排名跃升至第三位，仅次于外交部长王毅、外交部中共党委书记张业遂。乐玉成分管日常外交业务工作，并主管涉港澳台外交事务。</strong></p>
<p></p>
<p>中共中央外事工作委员会办公室（中央外办）副主任乐玉成出任中国外交部副部长。有消息说，乐玉成将接替张业遂负责外交部的日常工作，他也是下任中国外长的热门人选之一。</p>
<p>据中国外交部官网消息，乐玉成前天前往俄罗斯驻华使馆，吊唁俄罗斯克麦罗沃市火灾事故遇难者。这是乐玉成首次以外交部副部长身份参加活动。</p>

<p>外交部官网显示，乐玉成在外交部领导中的排名跃升至第三位，仅次于外交部长王毅、外交部中共党委书记张业遂。乐玉成分管日常外交业务工作，并主管涉港澳台外交事务。</p>
<p>此前，张业遂曾以党委书记、副部长身份分管外交部日常工作。外交部官网显示，在乐玉成出任副部长并分管日常外交工作后，张业遂已不再担任外交部副部长。</p>
<p>65岁的张业遂在3月20日结束的全国人大年会上担任新闻发言人，并且当选新一届全国人大常委会委员、外事委员会主任委员，他今后的工作重心预料将向人大转移，不久或将卸任外交部党委书记职务。乐玉成如果能够接任外交部党委书记，他将跻身正部级大员行列。</p>
<p>55岁的乐玉成是近年中国外交系统快速升起的一颗新星。他在大学学习俄语专业，1986年入职外交部，曾任中国驻俄罗斯大使馆公使衔参赞、公使，外交部政策研究司副司长、司长，以及政策规划司司长。2011年11月，乐玉成出任外交部部长助理，2013年出任中国驻哈萨克斯坦大使。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">在印度主流媒体发表文章有“笔杆子大使”称呼</span></h3>
<p>2014年9月，在国家主席习近平访问印度的前一周，乐玉成调任中国驻印度大使，显示高层对乐玉成十分器重。</p>
<p>当时有中国媒体指出，最高领导人访问前临时换将，在中国外交史上绝无仅有。</p>
<p>乐玉成在中国外交界有“笔杆子大使”的称呼。他在印度当大使期间，曾多次在《印度教徒报》《德干先驱报》和《经济时报》等当地主流媒体上发表文章。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">王毅或于任期结束前卸任外长职</span></h3>
<p>2016年11月，乐玉成出任中央外事工作领导小组办公室副主任。今年三月，中央外事工作领导小组升格为中央外事工作委员会，乐玉成继续担任中央外办副主任，办公室主任则是中共政治局委员杨洁篪。</p>
<p>中央外办是习近平担任主任的中央外事工作委员会的办事机构，在中国外交系统中发挥承上启下的枢纽作用。</p>
<p>目前，中国外交部领导班子中，只有外长王毅是十九届中共中央委员，乐玉成是中央候补委员。</p>
<p>65岁的王毅在全国人大年会上升任国务委员兼外交部长。有消息说，王毅可能在本届任期结束前先卸任外长，中联部部长宋涛以及乐玉成，都是下任中国外长的热门人选。</p>
</div>]]></description></item><item><title>新闻人间：金正恩游走中美间</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846986</link><author>霍月伟</author><pubDate>Sat, 31 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846986</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180331/kim_0.jpg?itok=WYa1NgRv&timestamp=1522452617 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p></p>
<p>已经上台七年的朝鲜最高领导人金正恩本周终于走出国门，登上国际外交舞台，而且首次出场就博得满堂彩，堪称影帝级表演。</p>
<p>经过五次核试、两次长程导弹试射，朝鲜与中国原来的血盟关系近年已坠入冰点，中国史无前例地加入联合国制裁朝鲜的行动，更叫金正恩或借官媒之口，或在内部文件中破口大骂北京是“中修社会帝国主义”“叛徒”“帮凶”。中共总书记习近平去年11月派遣特使、中联部部长宋涛赴平壤通报中共十九大情况，金正恩竟然拒见，完全不顾老大哥颜面。</p>
<p>如今，春风化雨，宋涛25日率领众官亲自在辽宁丹东火车站迎接金正恩，两人不但喜相逢，还一起坐了一天的金氏专列前往北京。</p>

<p>26日到了北京，见到习总，金正恩把自身姿态摆得很低，在重提中朝传统友谊、高度赞扬中国取得的成就之余，还说什么“从情义上和道义上应该及时当面通报”朝鲜半岛局势重要变化等。</p>
<p>“习金会”最经典的一个画面，就是在朝鲜国内几乎被神格化的金正恩，在跟习近平对谈时，居然拿出笔记本来，毕恭毕敬地边听边记，那个场面给央视播了出来，被外媒形容为有如儿子、下属在听爸爸、领导教育那样，非常罕见。</p>
<p>但在这套主动要求觐见、以低姿态换取超高规格接待的戏码背后，金正恩其实也在玩转大国，就如他在“习金会”中所说的：“在新形势下，传承并发展朝中友谊，是朝方的战略选择。”</p>
<p>所谓的新形势，指的就是朝鲜经济因国际制裁陷入艰困之际，金正恩先向韩国总统文在寅示好、与韩国改善关系，然后借由文在寅牵线，绕过北京，向美国总统特朗普提出会晤的意愿，而特朗普二话不说就爽快答应了，吓了全世界一跳。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>金正恩的这个赌局很大，因为对手特朗普是枚无定向飞弹，如果谈崩了，后果很难预测。但也因为赌大了，他有了应对北京的筹码，这次访华就是为了掌控新局面的主导权，获得中国的战略加持，把先前被边缘化的中国带入局中，以免谈判中完全被美国牵着走。</p>
<p>当然，中国也非常乐意借机重返朝鲜半岛外交博弈的中心，有学者因此认为，金正恩这次访华，不是以哀求者的姿态，而是以平等的身份到北京的。</p>
<p>不过，中朝表面也许看似“冰雪消融”、各就各位了，实际上彼此还是心存疑虑。例如，朝中社报道习近平接受了金正恩的访朝邀请，中国官媒的报道却没有提到，显示中方对双边关系的改善势头还有所保留。又如新华社引述金正恩说，他对与特朗普的谈判持开放态度，并会致力于无核化，朝鲜官媒的报道则完全没有提及这两点。</p>
<p>无论如何，金家上两代领导人都善用大国间的冲突，第三代的金正恩现在则是游走于中美之间，寻求平衡实现政权的最大利益，但半岛无核化的进程，看来还是充满未知数。</p>
</div>]]></description></item><item><title>庄慧良：游走绿橘红蓝间的白色力量</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846987</link><author>庄慧良</author><pubDate>Sat, 31 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846987</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p></p>
<p>在立法院周遭盘踞10年之久的“公投护台湾联盟”（简称公投盟）帐篷，上周五被台北市长柯文哲一声令下强力拆除；在立法院门口抗争逾400天的反年金改革退役军人团体“八百壮士”，前天也自动撤除帐篷。</p>
<p>曾说“垃圾不分蓝绿”的柯文哲，这回拆“政治违建”也不分蓝绿，虽然被独派人士埋伏丢鞋（未砸到柯，击中柯身旁随扈），亲蓝人士扬言抗争要“遍地开花”，但在理性中间选民占多数的台北市，柯文哲此举是大大加分的。</p>
<p>公投盟从马英九政府2008年执政时就陆续在立法院四周的青岛东路、中山南路和济南路搭起帐篷，早就成了立法院的景点之一，虽然蓝营人士私下抱怨，公投盟长期“有人喂养”，但马政府和台北市前市长郝龙斌怕得罪独派，始终不敢动其分毫。</p>

<p>蔡英文政府2016年上台后推动年金改革，“八百壮士”也有样学样在立法院门口“埋锅造饭”，台子一搭就是400天，蔡政府也无可奈何。</p>
<p>没想到，就在年底即将改选市长的敏感时机，台北市政府趁公投盟20日无路权的空档开出强制拆除单，23日动员上百名优势警力抬离独派人士，用电锯拆除帐篷。公投盟等独派人士对自称是墨绿的柯文哲竟敢拆他们的台，愤恨不平。公投盟召集人蔡丁贵宣称，是因他宣布要参选台北市长，柯文哲才动手。</p>
<p>但柯文哲义正词严地指出，台湾不能没有秩序，如果怕独派生气，怕统派生气，那什么事都不用做，“法律是给人民遵守的，不是给人民参考的”，展现蓝绿政府都没有的魄力。</p>
<p>“八百壮士”原先也不妥协，后来称市府修改了申请路权规定，他们必须遵守法律，不得不偃旗息鼓。打赢这一仗的柯文哲让期待政府公权力“该出手时就出手”的浅蓝、浅绿和中间选民耳目一新。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>无党籍的柯文哲三年多前是在绿营礼让及非国民党人士出谋划策下当选。岂料他上任后，自主性甚强，聘请亲民党主席宋楚瑜为顾问，为了顺利举办台北和上海的“双城论坛”，在台湾意识蔚为主流下竟主张“两岸一家亲”，时而还炮打民进党政府的决策，以白色力量（柯原是执业医生）崛起，游走于绿、橘、红、蓝之间，看在全面执政的民进党眼里，滑溜的柯文哲比国民党更难对付。</p>
<p>民进党基层和独派人士自去年起强烈要求该党不再礼让柯，党内高层则担忧自推人选与柯文哲相争会让国民党坐收渔利，迟迟无法决断。提名时间又延至5月，近日还放出政务委员唐凤等“奇兵”的烟雾弹，但柯始终强调做好份内事，以不变应万变。</p>
<p>总统蔡英文年初曾作球给柯文哲，期待柯解释“台湾价值”，化解绿营对柯文哲“两岸一家亲”的疑虑，不知柯是“漏接”或故意装傻，以“台北价值”模糊以对；但他还是放软身段，勤跑绿营场子，广结善缘，拜会独派精神领袖林义雄等人，并获得前总统李登辉肯定。</p>
<p>媒体报道，蔡英文周二接见台湾人公共事务会（FAPA）等独派团体时表示，民进党若自推人选，在柯文哲、国民党参选人丁守中的竞争下，民进党人选可能掉到第三名，且民进党候选人若攻击柯，柯也会回击民进党或执政团队，届时攻击民进党的力道会外溢至其他县市，不利民进党整体选战。蔡英文还派民进党秘书长洪耀福向一名独派大老解释，党内民调曾列入高雄市长陈菊和行政院长赖清德，但两人都输给柯文哲，暗示该党可能不会提名。</p>
<p>不过，保外就医的前总统陈水扁却透过“新勇哥物语”爆料，指蔡英文早已在官邸约见柯文哲夫妇，亲自表达年底愿与柯合作的决定，第三名之说只是托词。</p>
<p>柯文哲曾是陈水扁民间医疗小组召集人，因脱口说出“阿扁的病是装的”，得罪陈水扁，故陈水扁的儿子陈致中批评民进党若不自推人选，便失去政党主体性，更何况柯文哲的理念早已背离民进党的价值。</p>
<p>既然软的无法逼柯文哲就范，绿营近来开始攻击柯上次选举账目不清，也曾和顶新、远东财团会晤等。但浅蓝和中间人士反而认为柯不向绿营屈服“有骨气”，国民党过去软趴趴，迄今仍无法整合，难寄予厚望。</p>
<p>相对于上次选举，柯文哲并无坚实团队，但朝野政党的提名策略都受制于他。说穿了，柯文哲只是没有意识形态包袱，灵活务实，为国民党所不敢为，为民进党所不能为，台北市民要的也不过如此。</p>
</div>]]></description></item><item><title>震惊中国“白银连环杀人案” 14年虐杀11女性高承勇被判死刑</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846988</link><author /><pubDate>Sat, 31 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846988</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180331/ZB_0331_CJ_doc6zhnhq2mt2818osy7bqe_30200447_leesuehp.jpg?itok=DqoESbum&timestamp=1522438201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>在1988年到2002年的14年间，高承勇在白银市与内蒙古包头市虐杀了11名女性，受害人中年龄最小的仅八岁。高承勇专挑红衣女性下手，采取尾随入室的作案方式，手段极其残忍。</strong></p>
<p>（甘肃综合讯）备受关注的甘肃“白银连环杀人案”昨天（3月30日）在白银市中级人民法院宣判。该院以抢劫、故意杀人、强奸、侮辱尸体四项罪名，数罪并罚判处被告高承勇死刑。54岁的高承勇当庭表示服判，不提起上诉。</p>
<p>据界面新闻报道，高承勇同时被剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产。此外，法院也判处高承勇赔偿每一名受害者家属3万9947.5元（人民币，8340新元），限判决书生效后10日内付清。</p>

<p>昨天的一审宣判，距离高承勇犯下第一桩案件已过了整整30年。这起被称为建国后10大悬案之一的连环杀人案，终于告一个段落。</p>
<p>在1988年到2002年的14年间，高承勇在白银市与内蒙古包头市虐杀了11名女性，受害人中年龄最小的仅八岁。高承勇专挑红衣女性下手，采取尾随入室的作案方式，手段极其残忍。部分受害人遭强奸杀害或被奸尸，器官或皮肉被凶残割下。这些连环杀人案令民众极度恐慌，白银当地长期人心惶惶。</p>
<p>尽管警方当时已确认这一系列案件是同一凶手所为，并提取到犯罪嫌疑人的指纹、足迹、生物痕迹等证物，但受限于当时的技术条件，这些证物并无法协助警方锁定嫌疑人，直至DNA检测技术近年应用在刑侦案件中。</p>
<p>高承勇首次杀人是在24岁那年，最后一次作案是38岁。自2002年以后的14年时间里，他一直隐匿在白银市和妻儿生活在一起。对于终止作案的原因，高承勇落网后供述，随着年龄渐长，他的体力开始跟不上，作案时明显感到力不从心。此外，他自己也想过一个比较正常的生活。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">追查28年嫌犯终落网</span></h3>
<p>在警方历时28年的追踪后，时年52岁的高承勇于2016年在白银落网，他对自己的犯罪事实供认不讳。去年4月，白银市检察院依法对高承勇提起公诉，去年7月，白银市中级人民法院开庭审理此案。</p>
<p>罪行累累的高承勇被判处死刑，在人们的意料之中，不少网民更表示“死刑尚不足以惩治”“枪毙一千次也不足够”。</p>
<p>还原这一制造了震惊全国连环案的杀人狂魔，《北京青年报》发现，在现实生活中，高承勇在村民眼里“老实巴交”，从小内向，说话都不敢大声，并且有孝心，尽心照顾自己瘫痪的父亲。对此，高承勇的代表律师朱爱军表示“人是具有多面性的，他在外面不断制造惊天血案，但是对老人还能尽孝道”。</p>
<p>去年7月庭审期间，因无力支付受害家属们提出的民事赔偿，赔偿能力极有限的高承勇曾提出，愿意捐献器官作为赔偿，并称“救一个算一个”。朱爱军当时认为这个建议不具备可行性；网络对此也有评论，认为恐怕受捐者也会犹豫或拒绝接受“狼心狗肺”。</p>
<p>昨天一审宣判后，朱爱军表示，捐献器官的事宜并无后续，没人再提起。</p>
<p>白银连环杀人案的最终破获，除了代表技术进步外，中国媒体也多强调与肯定公安机关坚持不懈的努力。尽管有网民质疑此案历时过长，但大多网民表示“迟来的正义也是正义”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中共政治局：要打赢脱贫攻坚战须实行最严格考核评估制度</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846989</link><author>林子恒</author><pubDate>Sat, 31 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846989</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p></p>
<p>中共政治局召开会议强调，实行最严格的考核评估制度是打赢脱贫攻坚战的重要保障，“对好的给予表扬奖励，对差的约谈整改，对违纪违规的严肃查处”。</p>
<p>据新华社报道，政治局昨天（3月30日）召开会议，听取2017年省级党委和政府脱贫攻坚工作成效考核情况汇报。</p>
<p>中共总书记习近平主持会议时指出，离脱贫攻坚目标实现期限越近，任务越艰巨，越要实行严格的考核评估。要结合脱贫攻坚进展和考核情况，改进完善考核评估机制。</p>

<p>中共与中国政府定下目标，要在2020年全面建成小康社会、实现贫困人口全部脱贫，作为对人民的“庄严承诺”，也是习近平最重要的政绩之一。</p>
<p>不过，扶贫作为国家的重点任务，大量的资金投入必然引起一些腐败分子的贪念。据报道，当局去年开展的财政扶贫资金专项检查，就追回7.3亿元（人民币，约1.5亿新元）的虚报冒领、挤占挪用扶贫资金。</p>
<p>昨天的政治局会议说，当前脱贫攻坚面临的任务和挑战还十分艰巨，存在的突出问题仍然不少。</p>
<p>会议要求，各地区各部门要牢固树立“四个意识”，强化责任担当，坚持目标标准，坚决查处扶贫领域腐败和作风问题，确保到2020年现行标准下农村贫困人口实现脱贫。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>世卫要求台医疗组织INGO 将台湾名称改为“中国台湾”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846990</link><author /><pubDate>Sat, 31 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846990</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾医界团体参与的国际医疗专业非政府组织（INGO），据称接获世界卫生组织（WHO）秘书处的要求，将台湾的名称改为“中国台湾”。台湾执政党民进党立委昨天（3月30日）召开记者会表示抗议，呼吁WHO不要受政治因素干扰。</p>
<p>据《中国时报》报道，台湾医学生联合会去年接获世界医学生联盟通知，应WHO的要求，必须将网站上所有关于“Taiwan”（台湾）的用语改为“Taiwan, China”（中国台湾）或“Taiwan, Province of China”（台湾，中国省份）。世界医学生联盟随后接受了WHO的要求，修改联盟对外文书及网站上所有关于台湾的字眼。</p>
<p>中华民国医师公会全国联合会与台湾立法院国际医疗卫生交流促进会昨天发表联合声明，吁请WHO“勿因为中国的压力，胁迫INGO更改台湾名称”。</p>

<p>民进党籍立委邱泰源、林静仪、罗致政等人则在立法院通过举办记者会呼吁，WHO是专门照顾健康的组织，不应被中国或任何一个国家影响，但WHO竟下令更改台湾名字，这冲击到世界卫生组织该有的任务与视野。</p>
<p>立委罗致政表示，打压越大、反弹越大，“中国越这样做，只会把台湾推得更远”。</p>
<p>与会的台湾医师公会全联会秘书长王必胜表示，自1955年加入世界医师会（WMA）的台湾医师会也遇到同样压力，WMA今年通知台湾医师会，指受到WHO的压力，希望台湾医师会改名为“台湾，中国”或“台湾，中国省份”。王必胜说，经过各方努力，WMA目前暂不理会WHO，但压力仍然存在。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>民宿平台网站 爱彼迎须向中国政府披露业主租客及出租信息</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846991</link><author /><pubDate>Sat, 31 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846991</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（伦敦／香港综合讯）总部设在美国的民宿平台网站爱彼迎（Airbnb）发布通知，为遵守大陆法律规定，该网站自昨天（3月30日）起向中国政府披露业主、租客及出租信息，不再另行通知用户。</p>
<p>综合英国广播公司与《明报》报道，Airbnb周四（29日）在致用户的电邮中称，“一如所有在中国经商的企业，Airbnb中国亦须遵守当地法律和规定”。如用户在中国大陆有住房供短租，无论他本人是否居住在大陆，Airbnb中国均会搜集相关信息，包括业主姓名、电话号码、电邮地址、证件数据、租盘信息（包括地址）、预订信息（包括客人身份、日期及付款金额），以及业主和租客的通信数据。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">4月17日前用户须回复 是否同意新条款</span></h3>
<p>用户必须在4月17日前回复是否同意上述条款，否则其在大陆的短租信息会被系统停用，而其他地区的租盘则不受影响。</p>

<p>中国大陆实施严格的住宿登记规定，外国游客抵达中国大陆或入住酒店的24小时内，必须向警方登记居住地址；在实际操作中，通常由酒店向警方申报。</p>
<p>跟在大多数国家不同，在客人确认订购之前，Airbnb中国的订购系统会要求客人提供护照信息。在此之前，Airbnb只有在中国政府要求时才会把信息交给当局。现在一旦订购完成，Airbnb就会主动将信息传给当局。</p>
<p>Airbnb在2015年正式进入中国大陆，2016年成立“Airbnb中国”，将用户数据保存在境内，2017年宣布中文名为“爱彼迎”。进入中国后，该平台在大陆的房源大幅扩展，目前拥有约14万套房源。该公司在大陆的竞争对手“途家网”则有约40万套房源。</p>
<p>目前还不能确定这个新措施将对类似Airbnb的民宿平台造成多大的影响。Airbnb表示，如果用户对此有所顾虑，可以选择删除大陆租盘信息。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>西藏降雪</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846992</link><author /><pubDate>Sat, 31 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846992</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180331/ZB_0331_CJ_doc6zhr9ug4xz8jhy44740_30224938_leesuehp.jpg?itok=dQ4u468X&timestamp=1522438201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>前天至昨天早晨，西藏全域范围内普遍降雪。清晨的拉萨银装素裹，市民和游客纷纷到户外赏雪。（新华社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>用无人机“飞线”从港走私1亿元手机到深圳 六团伙被剿</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846736</link><author /><pubDate>Fri, 30 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846736</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180330/drone1.jpg?itok=GMyYeTjd&timestamp=1522375174 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（深圳综合讯）深圳海关破获一个在深港边境利用无人机走私进口电子产品的犯罪网络，捣毁六个走私团伙，抓获26名嫌犯，初估涉案案值高达5亿元（人民币，下同，1.043亿新元）。</p>
<p>中通社引述深圳海关昨天通报称，当局2017年下半年接到民众举报，称有走私团伙在位于深圳市罗湖区罗芳村深港边境一带，使用无人机“飞线”走私电子产品。</p>
<p>所谓“飞线”，即利用无人机空中飞越边境线，架设线缆，然后用电动绞盘牵引进行走私活动。</p>

<p>经查，这些走私团伙租用了深港边境深圳罗湖区延芳路某小区内的两间高层出租屋，在午夜至凌晨5时之间，操控无人机架设起两条线路连接深港走私窝点，然后利用“飞线”从香港一侧，走私大量翻新苹果手机到深圳。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">一通宵运1万5000台手机</span></h3>
<p>据办案人员测算，一条线路总长约200米左右，几十秒就可以运送一趟装有10多台手机的小帆布袋包裹。每条线路约四到五人进行操作，两条线路从午夜至凌晨最多可以走私入境约1万5000台手机，天亮后走私分子便将线路拆除隐藏起来。</p>
<p>深圳海关今年2月1日凌晨在深圳市海防与打私办和广东分署的统筹协调下，联合香港海关、深圳市公安局、广东省公安边防总队第六支队，对犯罪团伙开展抓捕行动，并在罗芳村深港边境走私现场“围剿”走私分子，六个走私团伙的26名嫌疑人悉数落网，其中包括两名小区物业人员。</p>
<p>执法人员现场查扣涉嫌走私入境的各品牌手机4000余台以及用于走私的无人机、铁轮架绞盘、鱼线等“飞线”走私工具一批。海关掌握的证据显示，初步估计该案件涉案案值高达5亿元。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>香港海关也同步开展行动，成功逮捕了三名涉案人员，现场查获约900余台手机，以及“飞线”、帆布袋等走私工具一批。</p>
</div>]]></description></item><item><title>习金会改变朝方与美韩谈判基调 学者：中美应更合作以免朝鲜坐收渔利</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846737</link><author>林子恒</author><pubDate>Fri, 30 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846737</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180330/xi_jin_hui_.jpg?itok=zsxaMzOg&timestamp=1522380383 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>习近平特别代表杨洁篪紧接习金会动身访韩介绍中朝会谈结果。学者认为，习金会让半岛各方重打算盘，扭转了朝鲜不利的外交格局，足见金正恩的外交手腕。</strong></p>
<p>中朝领导人成功举行首次会晤后，中国国家主席习近平特别代表、中共政治局委员杨洁篪昨天起访韩两天，向首尔介绍中朝会谈结果。</p>
<p>受访学者说，习金会后，朝鲜将以更有利的姿态进入同美韩的谈判；面对朝鲜最高领导人金正恩的外交手腕，中美要加强合作而不是相互制约，否则大国的战略博弈将让朝鲜坐收渔翁之利。</p>

<p>金正恩本周出乎意料对华进行首次访问并会见了习近平。部分舆论担心，习金会给接下来韩朝和美朝首脑谈判增加了变数。</p>
<p>金正恩将在4月27日同韩国总统文在寅举行首脑会晤；5月底之前也将会见美国总统特朗普。</p>
<p>习近平昨天特意派遣杨洁篪前往韩国，同韩方沟通会谈结果。杨洁篪也是中共中央外事工作委员会办公室主任。</p>
<p>韩国延世大学统一研究院专门研究员奉英植接受《联合早报》访问时分析，如果中国在习金会上答应缓减对朝经济制裁，这将严重打击美韩的最大力度施压战略，韩朝和美朝谈判的基调也将出现根本性改变。因此，韩方迫切需要知道中朝对话的实质内容，以应对下月底的韩朝首脑峰会。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">中国立场对朝更有利 增加与美韩谈判筹码</span></h3>
<p>复旦大学国际问题研究院韩国朝鲜研究中心常务副主任蔡建则说，此次习金会成功举行，证明中国在半岛谈判中仍扮演着重要的角色，而中国所持的立场对朝鲜更有利，这对强化平壤接下来与美韩谈判的筹码，起到了关键作用。美日韩向来要求朝鲜无条件弃核，中国则强调“双轨并进”原则，呼吁双方都要做出让步、美国也要照顾到朝方的利益诉求。</p>
<p>分析认为，一次习金会就让半岛各方重打算盘，扭转了朝鲜不利的外交格局，足见金正恩的外交手腕。</p>
<p>清华—卡内基全球政策中心主任韩磊（Paul Haenle）指出，金正恩通过确认将同美韩领导人举行会谈，先是让习近平感觉被边缘化；之后他再以此为契机，争取到同习近平的首次会晤，反过来则让特朗普感觉被忽略和压力。</p>
<p>韩磊说，朝鲜也争取到了同美中韩分别进行双边会谈的机会，避免半岛利益相关方组成联合阵线对抗平壤。他警告，中美若还执意通过排挤对方来争取战略优势，这将让朝鲜更容易乘虚而入，在接下来的谈判中占据上风、坐收红利。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">专家：中美可扮“黑白脸”</span></h3>
<p>奉英植提议，中美可以合作在朝核问题上扮演“白脸、黑脸”（good cop, bad cop）的角色，争取半岛无核化。他说：“美国可以继续在军事上施压，威胁对金正恩进行‘斩首行动’；中国则可向朝鲜伸出‘萝卜’，表示愿意缓减对朝制裁，甚至提供经济援助，最终换取朝鲜弃核的承诺。”</p>
<p>不过韩国首尔西江大学国际学院教授金载千提醒，即使朝鲜在本轮会谈中同意冻结核导开发，国际社会仍应保持怀疑态度。他指出，过去的谈判经验显示，朝鲜从未真正放弃过核心的核导技术。他说：“除非我们能进行核查，否则很难说这是真正意义上的冻结。”</p>
<p>蔡建判断，韩朝和美朝会谈有助缓和半岛局势，但在长远问题上，包括美日韩同朝鲜建交、甚至把停战协议转变为和平条约等，各方相信仍无法达成共识。</p>
<p>他说：“朝核问题进入实际谈判阶段，就涉及到中美的战略利益和平衡。对双方来说，维持半岛和平与稳定，就是保持现有相对均衡的战略态势。这在短期内预料不会发生变化。”</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846738</link><author /><pubDate>Fri, 30 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846738</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180330/80601350.jpg?itok=P-Ef5Phy&timestamp=1522376735 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<blockquote>
<p>不是任何独立都不行，就像我的孩子，我就希望他能独立。台湾保持某种程度的独立性不是坏事，你要和大陆好好谈。就像统一，也不是都是不好的。——中国大陆知名涉台学者、厦门大学台湾研究院教授刘国深被指前天在台北举行的“两会后的两岸关系走向”学术研讨会上发表上述谈话，有大陆网民昨天贴文引述台湾网媒“中央网路报”的相关报道并举报他违反国家对台政策，散播错误的言论宣传台湾独立，“破坏祖国统一”，但他昨天澄清自己是指在一中原则下台湾可以在经济上保持某种独立性。</p>
</blockquote>
</div>]]></description></item><item><title>韩咏红：“非正式”访问的高规格礼遇</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846739</link><author>韩咏红</author><pubDate>Fri, 30 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846739</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180331/xi_jin_hui_.jpg?itok=SmwQjpEC&timestamp=1522426907 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>刚刚在全国两会中被约3000名人大代表全票选举为国家主席的习近平，很快就让大家见识到了中国的大国能量，以及他本人的老练政治手腕。</p>
<p>本星期一，朝鲜最高领导人金正恩对中国进行闪电“非正式”访问。这个让国际社会无可奈何的34岁青年，在中国官媒镜头里，一方面热情洋溢地赞颂中朝友谊，另一方面低头听习近平讲话做笔记——像个犯了错挨批评的孩子，应该说真实地演绎了中朝地位的实质。</p>
<p>这是金正恩2011年上台以来首次出访，“国际首秀”献给了中国，中美韩三国中，谁才对朝鲜拥有最大影响力，就此一目了然。对中国来说，能抢在朝韩、朝美会谈之前上演“习金会”，不但一举扳回在朝核问题上被冷落的颜面，接下来举行的朝美韩峰会若取得实质成果，也都排除不了中国的幕后首肯以及“贡献”。</p>

<p>反之，倘若朝美韩峰会无功落幕，中国也无需承担直接责任。届时美韩又需要再次寻求中国合作，共同处理朝核问题。换言之，中国在半岛问题上占据了一个进可攻、退可守的优势位置。</p>
<p>可以想象，中朝双方官员此前经过怎么样的精密计算以衡量彼此的利益，并在接待规格上精细讨论。对于金正恩这次在“关键时刻”来访，中国丝毫没有怠慢，这点从中国打破惯例为他举行军礼欢迎仪式、安排“夫人外交”、文艺演出，即可见一斑。</p>
<p>综合中国官媒与朝中社后续披露的细节，中方不但首次迎来朝鲜领导人伉俪，为他们在人民大会堂设下场面盛大的欢迎晚宴，在宴会开始前，参会人员还观看收录了金日成﹑金正日、毛泽东、周恩来﹑邓小平、江泽民﹑胡锦涛﹑习仲勋等“缔造和培育朝中友谊根基的两党﹑两国领导人”的活动专题片，晚宴现场并有文艺表演。</p>
<p>“夫人外交”与文艺表演，这都是此前朝鲜领导人访华时不曾有的安排。再者，即使金日成1989年访京，金正日2001年、2004年两次访京，中方也没有为他们举行欢迎仪式，足见“习金会”是双方各有所需，也都给足了彼此面子。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国这番礼遇，源于金正恩来访让中国高姿态展示了其对复杂国际局势的影响力，尤其可顺势对美国近期的不友好动作做出强烈反击，但仔细观察双方的互动与中朝整体形势，朝鲜恐怕更需要中国一些。</p>
<p>据朝中社发布的新闻稿，金正恩在欢迎晚宴上说：“习近平总书记同志欣然接受我们的快速访问邀请”，说明此次“非正式”访问由朝鲜主动，中国是积极配合。</p>
<p>金正恩还形容自己首次出访就来到中国首都是“理所当然”，“世世代代像生命一样珍惜和传承朝中友谊是我的崇高义务”。这些表态凸显出，虽然朝中关系近年跌入谷底，但恰恰是朝美韩峰会举行在即，朝鲜比过去更需要中国，需要借助中朝同盟来提升议价能力。</p>
<p>在国际外交话语中，朝鲜常常被形容为在夹缝中求生存、玩转大国的棋子，它因大国的互不信任与战略猜疑才有了博弈空间，才得以存活到今天而且继续挟核武以恐吓世界。就在此时此刻，朝鲜也再次精准地把握局势，在中国有“需要”时改弦更张而获得礼遇。不过，在中国眼中，棋子始终是棋子，在国际上被高度孤立，政治制度上不为国际主流接受的朝鲜，关键时刻只能重投中国的怀抱，充当中国与美国谈判的筹码，别无其他选择。</p>
<p>上述变化带来的积极效应，是朝鲜半岛局势可以取得暂时的和平。虽然朝鲜弃核还是没着落，但是新的挑衅行动也许可以暂停，这对韩国来说相信是个好消息。此时，朝核问题进入大国更直接博弈的阶段，中国不会再被冷落，同时它也不能再借口托词说：我们拿朝鲜没办法。在“新时代”里，中国怎么较为稳妥地安顿这枚“棋子”，缓解朝核危机，备受关注；崛起的中国将怎么样扮演大国角色，外界也将看得更清楚。</p>
</div>]]></description></item></channel></rss>