<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link><description>联合早报网是海外最重要的权威新闻网站，以第三只眼看大中华，客观新闻和深度评析是众多亚太区读者的最爱。</description><lastBuildDate>Mon, 09 Apr 2018 07:00:29 +0800</lastBuildDate><language>zh-CN</language><atom:link href="http://www.zaobao.com/news/china" rel="self" type="application/rss+xml" /><image><url>http://www.zaobao.com/sites/all/themes/zb2016/assets/imgs/zbsg/apple-icon-144x144.png</url><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link></image><item><title>迎接改革开放40周年 中国支持贸易自由号角在博鳌吹响 ？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180409-849244</link><author>杨丹旭</author><pubDate>Mon, 09 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180409-849244</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180409/ZB_0409_CJ_doc6zlz2xcn21s1j28crolf_08220549_lipsin.jpg?itok=HwvmrN-v&timestamp=1523215802 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>特稿</p>
<p></p>
<p></p>
<p><strong>在迎来改革开放40周年之际，中国将在博鳌亚洲论坛公布一系列“超出国际社会预期”的改革开放新举措，而习近平在开幕式的发言将对此作出“最权威解读”。</strong></p>
<p>政商领袖云集的博鳌亚洲论坛将在明天正式开幕，在中美贸易战有可能全面爆发的特殊时间点上，中国国家主席习近平无疑将利用这个中国所创立的平台，浓墨重彩地展示对外开放姿态。中方的宣示内容与举措是否达到亚洲与国际社会的预期，是本次博鳌论坛的最大看点。</p>

<p>为期四天的博鳌论坛昨天启动，在中国迎来改革开放40周年之际，官方为博鳌论坛高调造势，宣传中方将公布一系列“超出国际社会预期”的改革开放新举措，习近平在明天的论坛开幕式的发言将对此作出“最权威解读”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：逼迫中国开放市场<br/>已成西方国家共识</span></h3>
<p>受访的学者认为，国际局势正逼迫中国进一步开放门户，并付诸于实际行动。华中科技大学经济教授陈波向《联合早报》分析，正在上演的中美贸易争端凸显一个问题：在中国崛起让西方国家感到威胁的情况下，逼迫中国对外开放市场，已成为这些国家的共识。</p>
<p>陈波说：“无论贸易战谁赢，对中国来说方向都是一样的，必须要做出更多开放承诺……开放是必然的，区别只在于中国是主动开放还是被动开放。”</p>
<p>美国近期的贸易保护措施引发中国反制，两大经济体剑拔弩张的冲突架势，让传统上由美国主导构建的全球化和国际多边贸易体系受到强烈冲击。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>此次博鳌论坛是中美贸易站烽烟四起后，中国最高领导人首次面向国际社会发声的平台。中国迫切需要展现全力捍卫国际多边贸易体系的决心，但接过美国放下的自由贸易大旗后，中国本身的开放举措也将是国际社会检验中国诚意的试金石。</p>
<p>有分析认为，在中国比以往任何时候都渴望融入国际体系之际，它也比任何时候都更需要实质性的开放举措，修改国内经营环境的一些明规则与潜规则，为国际体系做出更大贡献。外界希望看到的举措，包括进一步开放商品和服务市场，放宽外资进入中国的准入条例等。</p>
<p>华盛顿智库战略与国际研究中心的中国事务专家甘思德（Scott Kennedy）向彭博社指出，习近平可能继续做一些笼统的开放承诺，但为了刺破“美国泡沫”，不排除他会宣布更具体和有前瞻性的措施，出台一系列进一步开放中国市场的政策。</p>
<p>不过，也有评论人士对习近平将宣布的开放举措持悲观态度，他们尤其怀疑中国最终能否能把宣示落实为具体行动。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">“党领导一切”原则<br/>与开放市场有矛盾</span></h3>
<p>中国近年来不断对外承诺开放市场，但很多时候“只闻雷声，不见雨点”，关键领域的市场壁垒依旧存在、国家扶持国企的情况未改、外资依然面对强迫性技术转移，这些都让中国的对外开放承诺大打折扣。</p>
<p>西方学界也深深担忧，中国正在向“国家资本主义”的方向迈进，中共十九大确立的“党领导一切”原则，与“使市场在资源配置中起决定性作用”的提法矛盾，也有悖于国际主流社会对改革和开放的普遍认知，因此中国新一轮的改革开放措施并不被看好。</p>
<p>再者，十九大已为中国未来五年甚至更长一段时间定调，新举措依然服从于十九大定下的方向，恐怕不会有太大新意。倒过来说，如果能将此前官方文件的承诺付诸行动，中国在开放方面就已经迈出巨大步伐了。</p>
<p>根据十九大报告针对“推动形成全面开放新格局”的阐述，中国将“大幅度放宽市场准入，扩大服务业对外开放”；一视同仁对待中国境内注册的企业；“赋予自由贸易试验区更大改革自主权，探索建设自由贸易港”。</p>
<!--pagebreak--><p>对此，陈波指出，博鳌论坛是中国党政领导班子换届后，第一个面向全世界的重要经贸论坛，在十九大和全国两会喊出口号后，中国领导人将宣布更接地气的具体措施，“比如自贸港设在哪里，什么时候设立，具体怎么做等”。</p>
<p>习近平在博鳌的讲话，也是“习思想”写入中国宪法等修宪工作后，他首次面向国际发表重要讲话。在上个月举行的两会中，他全票连任中国国家主席；两会期间通过的宪法修正案，为他在五年后续任国家主席铺平道路。</p>
<p>陈波相信，在确认习近平为核心的中国国内背景下，新一届政府更需要向外展现办事比以往更坚决、更有效的面貌。因此他预判，中国此次宣布的改革开放措施不会是空头支票，而这相信也是出席博鳌论坛的国际政商领袖希望看到的。</p>
</div>]]></description></item><item><title>海南岛海域大规模军演几乎同时举行</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180409-849245</link><author /><pubDate>Mon, 09 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180409-849245</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>博鳌亚洲论坛于2001年成立，其初衷是从亚洲的利益和观点出发，增进亚洲各国，以及亚洲同世界其他地区的对话与经济联系。但这个论坛也被批评为主要展示中国本身的议程。再者，随着国际形势日趋复杂，今年的博鳌论坛，也出现了经贸话题以外的声音。</p>
<p>本次博鳌论坛揭幕的三天前，中国在海南岛东南附近海域展开为期一周的大规模军事训练。此次军演将在11日结束，时间点与4月8日至11日举行的博鳌论坛几乎重合，让博鳌论坛的背景多了一层军事活动色彩。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">传习近平会登陆三沙市<br/>宣誓海洋主权</span></h3>
<p>境外媒体有消息指，到海南出席博鳌论坛的习近平可能检阅参演舰队，一些分析甚至不排除他会借此机会登陆中国最南端的三沙市视察，宣誓中国的海洋主权，不过这些传闻目前还无法确定是否属实。</p>

<p>另一方面，中国式主场外交的排场往往给外界留下“万邦来朝”的印象，国际社会成员与会带有“站台”色彩。在美国近期的单边贸易保护主义来势汹汹的此时，中国也有必要在博鳌论坛展现与美国不同的姿态，争取国际社会支持中国的议程。</p>
<p>整体而言，中国设立博鳌论坛推进亚洲共同利益的初衷，以及中国本身崛起所需服务的议程，是能够“无缝衔接”或后者凌驾于前者，与会各方参与者又怎么借助论坛维护自身关切，这是该论坛将被持续观察的焦点，它也将折射出崛起的中国如何处理与周边国家的关系。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>海南会获得“大礼包” ？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180409-849246</link><author /><pubDate>Mon, 09 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180409-849246</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>今年是博鳌论坛落户地海南建省办经济特区30周年，海南是否会获得政策大礼包，引起外界联想。</p>
<p>一些分析把习近平在改革开放40周年的特殊时间点到访海南，对比中国改革开放总设计师邓小平的南巡，认为中国高层有意以海南这个之前缺乏发展动力的经济特区为起点，开启改革开放再出发之路。</p>
<p>有香港媒体近日引述消息人士称，中国将把建设自贸港作为推进改革开放举措的一个部分，而海南可能是新港口的选择地点。</p>

<p>不过陈波认为，海南可以基于自身优势和特色建设自由岛，在旅游、医疗、服务等领域扩大开放上有重大进展，但同中共十九大提出的自贸港不是相同的概念。</p>
<p>他说，海南并不具备建设自贸港的经济地理优势，既不可能成为中国未来的国际金融中心，也不会是大宗商品交割和运输中心，很难成为对标香港或新加坡的自贸港。</p>
<p>除了自贸港的设立，陈波也判断，金融和服务领域将迎来更开放举措，但最受关注的还是中国如何在美国所关注的知识产权保护，以及投资准入方面做出进一步开放的承诺。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>博鳌论坛亚洲竞争力报告： 中国连续五年排第九</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180409-849247</link><author /><pubDate>Mon, 09 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180409-849247</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（海南博鳌综合电）根据博鳌亚洲论坛2018年会发布的亚洲竞争力报告，“亚洲四小龙”新加坡、香港、韩国和台湾的综合竞争力的排名与2016年度相同，仍分别位列第一至四位。</p>
<p>中国在亚洲经济体综合竞争力评估指数排名连续五年居第九位。据新华社报道，《亚洲竞争力2018年度报告》对37个亚洲经济体竞争力进行评价分析。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">中国综合得分<br/>受经济增速放缓影响下降</span></h3>
<p>从经济增长潜力及其对世界经济增长的贡献、经济运行的健康状况看，中国的整体经济活力竞争力位列首位。中国综合得分受经济增速放缓影响有所下降，但近7%的增速带来可观的增量，对拉动世界经济的增长仍较为重要。</p>

<p>报告也指出，得益于世界经济复苏和亚洲区域经济一体化加速推进，亚洲经济体经济整体向好。报告同时提醒，贸易保护不会成为经济发展的持久动力，反而会限制经济发展的可持续性，亚洲开放型经济体需要规避陷入贸易保护的陷阱。</p>
<p>博鳌亚洲论坛秘书长周文重说，过去20年亚洲发展中经济体的经济年均增长6.8%，增幅高于其他地区。经验表明，亚洲的繁荣发展离不开宽松的外部环境，外向型经济特征突出的小型经济体更是依赖与外围经济的联动发展。</p>
<p>另据中新社报道，报告称，2016年亚洲在贸易、金融等一体化方面出现停滞或倒退，各经济体应在协同合作方式下深化金融改革以激发本地区增长潜力。</p>
<p>报告认为，亚洲在前进的道路上需要应对一系列挑战，应制定明确的政策以处理全球价值链的结构性变化，并找到新的和创新性的增长方式。亚洲各经济体应共同应对宏观经济和贸易方面的外部压力，扭转资本风险性外逃的趋势，抵制西方发达国家保护主义的压力。短期目标可放在消除过剩储蓄以提振本地区的需求，共同解决各经济体潜在的金融风险，协调资本账户的改革进程，以及促进本地创业以促进投资。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>报告编写负责人、对外经贸大学副校长林桂军说，在亚洲贸易和金融都面临较大困难的当下，由东盟（亚细安）提出的区域全面经济伙伴关系（RCEP）成为防止全球化逆转的唯一稳定器，亚洲国家应以坚决的手段完成RCEP谈判。</p>
</div>]]></description></item><item><title>重击涉嫌违法社会组织行动 民政部：绝非“走过场”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180409-849248</link><author /><pubDate>Mon, 09 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180409-849248</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中国正在大力打击涉嫌违法的社会组织，中国民政部昨天强调，这一行动绝非“走过场”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">共取缔劝散300多组织</span></h3>
<p>民政部官网昨天发文，针对当前打击整治非法社会组织工作，民政部社会组织管理局负责人回答记者提问时表示，对于有人指这一行动是“走过场”，要感谢这个善意的提醒，但事实胜于雄辩，这场斗争绝不“走过场”。</p>
<p>他说，通过宣传，社会公众和媒体对非法社会组织的性质、特点、社会危害性等方面的认识和识别能力有了较大提高，非法社会组织活动猖獗程度明显降低，初步形成了对其“过街老鼠人人喊打”的社会氛围。</p>

<p>他还指出，截至目前，中国共取缔、劝散非法社会组织300多个，包括“中国人民解放军退伍军人协会”“深圳市一带一路法律联合会”“全国正义慈善联盟”“中国能源装备协作会”等。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">重点针对利用<br/>“一带一路”等名义敛财</span></h3>
<p>中国近年陆续整顿并取缔了大批未在民政部门登记的社会组织，自4月至今年底，民政部、公安部还将联手在全国范围内开展打击整治非法社会组织专项行动。</p>
<p>据新华社报道，该专项行动重点针对利用“一带一路”建设、“军民融合”“精准扶贫”等国家战略名义骗钱敛财，以及冠以“中国”“中华”“国际”等字样开展活动的非法社会组织。</p>
<p>通过宣传，社会公众和媒体对非法社会组织的性质、特点、社会危害性等方面的认识和识别能力有了较大提高，非法社会组织活动猖獗程度明显降低，初步形成了对其“过街老鼠人人喊打”的社会氛围。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>——民政部社会组织管理局负责人</p>
</div>]]></description></item><item><title>港教育局长：港独不符合《基本法》 但戴耀廷教席问题待校方自行判断</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180409-849249</link><author /><pubDate>Mon, 09 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180409-849249</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港综合讯）香港大学法律系副教授戴耀廷上月在台湾引发的“港独”风波持续发酵，有团体要求港大校方解雇他，香港教育局局长杨润雄昨天表示，港独不符合《基本法》，而戴耀廷的大学教席问题，应留待校方自行判断。</p>
<p>据《明报》报道，杨润雄出席活动时，被问及会否呼吁相关团体停止向港大施压？他回答指社会上不同人群可以就不同事情表达意见，言论自由和学术自由是政府坚持的信念，但港独不符国家宪法和《基本法》，市民普遍也认为港独对香港发展无好处。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">会以事实判断<br/>是学术讨论还是鼓吹</span></h3>
<p>对于讨论港独的学术自由界线，杨润雄表示，大家会以事实判断是学术讨论还是鼓吹推动。</p>

<p>至于戴耀廷是否仍适合任教，杨润雄回答表示，这不能由他一个人下结论，港大一定会经整体考虑后作决定。</p>
<p>戴耀廷也是香港“占中”运动发起人，他上个月在台湾出席论坛时，提及中国日后成为民主国家后，香港可考虑成立“独立国家”，这一言论被港府、中联办、港澳办、中国官媒及香港建制派接连抨击，批评其“鼓吹港独”。香港新界社团联会本月4日在政府总部外请愿，要求革除戴耀廷的教席。</p>
<p>对此，戴耀廷称自己只是提出“学术讨论”，否认鼓吹港独。</p>
<p>香港本土约50个民间团体上周联署支持戴耀廷，批评北京方面的打压，多个民主派政党及团体前晚也在香港立法会示威区集会，声援戴耀廷并表达捍卫言论及学术自由的决心。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>香港警方指，高峰时有1200人参加集会。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180409-849250</link><author /><pubDate>Mon, 09 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180409-849250</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180409/ZB_0409_CJ_doc6zmhyco6yqvhk5exdd3_08231012_lipsin.jpg?itok=fU2iFiOv&timestamp=1523215802 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>比发言人更高大上的工作，不就是培训发言人的工作吗？</p>
<p>——在持续担任了七年中国国防部新闻发言人之后，48岁的杨宇军自主择业离开军队，本月出任中国传媒大学媒介与公共事务研究院院长。他接受中国媒体采访时表示，曾有朋友取笑他哪里还找得到比中国军队发言人更高大上的工作，他如上回答。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>于泽远：中美关系面临摊牌？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180409-849251</link><author>于泽远</author><pubDate>Mon, 09 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180409-849251</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>蓟燕春秋</p>
<p></p>
<p>中国“两会”（全国人大、全国政协年会）刚结束半个多月，中美突然拉开架势要打一场“史诗级”的贸易战，中美关系似有摊牌之势。</p>

<p>中美建交近40年来，双边贸易额增长了230多倍，中美已经互为第一大贸易伙伴国。长期以来，经贸关系一直是中美关系的“压舱石”。一旦双方全面开打贸易战，这个“压舱石”可能不复存在，中美关系确实面临翻船的风险。</p>
<p>这场突如其来的风波源于美国总统特朗普对中美巨额贸易逆差的不满。早在竞选总统时期，特朗普就多次扬言要纠正往届美国政府在贸易问题上的无能和无力，他不能再让中国等国家占美国的便宜。当时很多人都把特朗普的表态当做竞选语言，不料上任刚一年多的特朗普说干真干，对中国挥起了贸易制裁的大棒。</p>
<p>3月22日，美国政府宣布因知识产权侵权问题对中国商品征收500亿美元关税，并实施投资限制；4月4日，美国贸易代表办公室发布对中国输美商品加征25%的产品清单，4月5­日，特朗普要求美国贸易代表办公室依据“301调查”，额外对1000亿美元中国进口商品加征关税。</p>
<p>中国则以牙还牙，根据美国宣布征税的节奏发布相应的报复措施，中美贸易的前哨战已经拉开帷幕。如果双方公布的制裁与反制裁措施在6月份付诸实施，不仅中美经济将受重创，世界经济也将受到拖累。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>可以肯定的是，中美贸易战不可能仅仅限于经济领域，还会向其他领域蔓延。中美之间在政治制度、意识形态和重大国际问题上原本就有很大差异，紧密的经贸关系是双方和平共处的重要基础。一旦这个基础遭到破坏，其后果可能远比经贸上的得失严重的多。尽管双方目前都只是就事论事，似乎贸易战就是贸易问题，但双方暗地里不可能不对贸易战可能产生的其他后果进行预判和准备。</p>
<p>对中国来说，美国贸易制裁的矛头直指中国高科技发展规划，明摆着就是压制中共十九大提出的2035年基本实现现代化的战略目标；美国上月通过“台湾旅行法”，美台官方往来升温明显，美国甚至批准美国公司帮助台湾制造潜艇。这些都已超出经贸关系范畴，中国已“忍无可忍、退无可退”。</p>
<p>近几天来，中国外交部、商务部和主流官媒集体上阵，高调指责美国单方面挑起贸易战，并将美国的行动定性为单边主义对全球多边主义、保护主义对全球自由贸易的挑衅，强调将不惜任何代价，坚决回击美国的“霸凌行径”，其声势已不亚于一场战前动员。</p>
<p>新华社前天发表文章说，与美国打贸易战，中国完全有信心、有底气、有能力，天时、地利、人和皆在中国这边。中国拥有巨大的国内市场和发展潜力，为应对贸易摩擦提供了较大回旋余地和广阔空间。更重要的是，中国人民从来不信邪、不怕鬼，在风险和挑战面前始终团结一心、同舟共济。</p>
<p>人民日报社下属的《环球时报》更发出“用打抗美援朝的意志打对美贸易战”的呼吁。该报社评称，今天的中国与美国打贸易战，与60多年前打抗美援朝时候的中美力量对比已经完全不可同日而语。今天的中美贸易战将不是美军飞机大炮对中国志愿军“一把炒面一把雪”的战斗。北京有能力在每一场战斗中打痛华盛顿，让美方蒙受与中国大致相同的损失。</p>
<p>相对中国舆论的同仇敌忾，美国舆论并没有表现出一致支持政府对华展开贸易战的迹象。但这是美国多元社会的常态，不等于美国政府扭转中美贸易逆差的努力就“失道寡助”。相反，作为长期以来的“世界老大”，美国打贸易战的筹码不会比中国少。</p>
<p>无论如何，中美贸易战没有赢家是基本事实。在中美贸易战可能全面升级，中美关系面临摊牌风险的紧要关头，好勇斗狠只是策略而不应是结果。双方领导层还是应该以大局为重，在局面失控之前坐下来谈判，找到双方都能接受的妥协方案。</p>
<p>而对于如何谈判，无论商人出身的特朗普还是中国新选出的领导层，都有足够的经验。</p>
</div>]]></description></item><item><title>针对中美摩擦 学者：中国有诚意减少对美贸易顺差</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180409-849252</link><author /><pubDate>Mon, 09 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180409-849252</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中国国际经济交流中心首席研究员张燕生针对中美贸易摩擦问题表示，未来中国的出口是全球投资、全球生产、全球出口、全球物流、全球服务，中国的出口即将开始变成全球分布，中国的贸易顺差在未来较长时间内会持续减少。</strong></p>
<p>（北京综合讯）中国国际经济交流中心首席研究员张燕生昨日表示，中国对美国的贸易顺差是全球化顺差的重要一部分，从这个角度而言，中国是有诚意减少顺差的。</p>
<p>据中国证券网报道，张燕生在出席博鳌亚洲论坛2018年年会媒体见面会时，针对中美贸易摩擦问题表示，未来中国的出口是全球投资、全球生产、全球出口、全球物流、全球服务，中国的出口即将开始变成全球分布，中国的贸易顺差在未来较长时间内会持续减少。</p>

<p>他也说，合作才是中美两个大国唯一正确的选择，希望两个大国能够同舟共济、共同合作。</p>
<p>张燕生还表示，贸易摩擦走多远，比的是双方的耐心。中国自身经济结构非常多样性，因此有很大的回旋余地，贸易摩擦带来的直接影响不大，但是要关注间接影响。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">崔天凯：<br/>美对华服贸顺差还会增加</span></h3>
<p>另一方面，中国驻美国大使崔天凯通过视频连线接受《证券日报》专访时也表示，美国在服务贸易上对中国也是顺差；随着中国进一步开放，美国在这方面的顺差还会相应增加。</p>
<p>他指出，美国的贸易赤字是由多种原因造成的：第一，美国不仅对中国，对很多国家都有贸易赤字。第二，美元作为国际主要支付货币，客观上需要保持一定的赤字，才能维持其国际支付货币的地位。第三，形成赤字也有美自身政策上的问题。美国限制部分高科技民用产品对华出口，中国想买但美国不卖，这也是造成对华贸易赤字的一个重要原因。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>崔天凯还提到，美国的宏观经济政策，包括利率、汇率等，会对国际市场产生较大的“溢出效应”，因此应该充分认识到其宏观经济政策对其他国家可能造成重大影响，要采取更加负责任的态度。</p>
<p>他指出，在金融危机期间，当时各国都提出来要防范风险，美国注意到了要与其他国家间加强经济协调，但等到经济复苏后，就好了伤疤忘了痛，又开始自顾自了。</p>
<p>中国官媒《人民日报》也呼吁包括美国工商界在内的国际工商界采取及时有效措施，敦促美国政府纠正其错误。中国工商界将更加紧密地团结起来，坚决支持中国政府的任何反击加征关税行动。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：<br/>是美国在为外资设障碍</span></h3>
<p>该报也采访了商务部研究院美洲与大洋洲研究所副所长周密，他指出中国企业投资在美频遭不公平待遇，反映了事实上是美国在为外资设置障碍，而非美国政府所指责的中国。</p>
<p>周密说，“在美国质疑别国的时候，不妨先自省自己做得如何。实际上，外国企业在美投资面临重重障碍。”</p>
<p>他说，美国不但在外资准入时，通过各种措施予以限制，竖起限制准入的显性“铁门”；在投资后的经营管理上也做足手脚，竖起影响投资活动的隐性“玻璃门”，使中国投资者处于弱势位置且难有解决渠道。</p>
<p>美国的宏观经济政策，包括利率、汇率等，会对国际市场产生较大的“溢出效应”，因此应该充分认识到其宏观经济政策对其他国家可能造成重大影响，要采取更加负责任的态度。</p>
<p>——中国驻美国大使崔天凯</p>
</div>]]></description></item><item><title>被指师德师风不符要求 南京大学涉性侵案教授“被令”请辞</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180408-849035</link><author>林子恒</author><pubDate>Sun, 08 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180408-849035</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180408/ZB_0407_CJ_doc6zlxu5arouf194ked4xi_07213314_lownc.jpg?itok=0dR3ARCk&c=f3be516ff40a8a97bef2bb1f89b4d4bc&timestamp=1523129401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>被指涉性侵案的沈阳是在2011年由北大中文系副主任转任南京大学文学院教授、语言学系主任。南大文学院昨天发表声明澄清，指北大相关部门和沈阳本人在调动过程中没有向南大说明他曾因师德师风问题接受处分之事。声明也指沈阳隐瞒事实，存在职业道德问题。</strong></p>
<p>南京大学文学院语言学系主任、中国教育部长江学者特聘教授沈阳被指在20年前执教时性侵一名女学生导致后者自杀，引起公愤。</p>
<p>南京大学文学院昨天发表声明说，沈阳的师德师风不符合学院教书育人的工作要求，建议他辞去学院教职。</p>

<p class="center"><img alt="20180408_news_china2_Large.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20180408/20180408_news_china2_Large.jpg"/></p>
<p>这是中国四个月内曝光的第四起教授侵害学生的案件。分析认为，目前有不少触犯师德红线的行为还未构成刑事犯罪，涉事教授可以轻易逃避法律制裁，当局应尽快将此议程提升到立法层面，以起到更好的阻吓作用。</p>
<p>北京大学1995级社会学系学生李悠悠上周四（5日）在豆瓣上发表文章，实名检举沈阳（62岁），指他在1996年任教于北大中文系时，性侵犯了本班级女生高岩，“脱光了她的衣服，对她做了她从未做过的事”，还传播高岩是“神经病”的消息，给高岩的身心造成巨大伤害。1998年3月11日，年仅21岁的高岩自杀离世。</p>
<div class="center">
<figure class="image-placeholder"><img alt="20180408_news_china1_Large.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20180408/20180408_news_china1_Large.jpg"/><figcaption>1998年高岩自杀离世，年仅21岁。（互联网）</figcaption></figure>
</div>
<p>李悠悠是高岩的同学兼好友，也是北大社会学学士、北大传播学硕士，目前定居于加拿大。她检举沈阳之后，高岩的大学同学徐芃、王敖和班主任王宇根，也纷纷在网上撰写检举沈阳的文章。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>对沈阳的举报过去三天引爆了中国网络。沈阳5日回复媒体询问时称，上述指责均为恶意诽谤，他保留控告的权利。</p>
<p>不过北大官微前天发布的声明称，资料显示，1998年3月，北京市公安局西城分局对高岩自杀事件作出了事实认定并给出调查结果，同年7月，北大对沈阳做出了行政处分。但北大并没有透露处分的具体内容。</p>
<p>沈阳在2011年由北大中文系副主任转任南京大学文学院教授、语言学系主任、博士生导师。</p>
<p>南大文学院昨天发表声明澄清，北大相关部门和沈阳本人在调动过程中没有向南大说明他曾因师德师风问题接受处分之事。声明指沈阳隐瞒事实，存在职业道德问题。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">上海师大解聘涉案教授</span></h3>
<p>但声明也承认，南大文学院在人才引进工作上出现了错误。</p>
<p>据《现代快报》报道，学院前任院长丁帆昨早在其朋友圈发表个人说明，承认引人失察，“全部责任由我个人承担”。</p>
<p>上海师范大学昨天也公布，即日起终止去年7月与沈阳签订的校外兼职教师聘任协议。</p>
<p>此前有报道说，沈阳也兼任上海师大光启讲席教授、人文传学院教授。</p>
<p>上海师大声明说，学院始终把“为人师表”作为第一要义，把“厚德”作为师生共同秉承的校训。</p>
<p>无论对校内教师还是校外兼职人员，学校都坚持把师德师风作为聘任的首要条件，对于有悖师德者，“坚决采取零容忍态度”。</p>
<p>这是去年底以来中国国内曝光的第四起侵害学生案件，但涉事教授都没有被刑事处置。其中有两起案件虽然不涉及性侵，但教授涉嫌欺压行为，最终导致受害学生自杀。</p>
<p>中国人民大学教育学院副院长周光礼接受《联合早报》访问时说，要治理师德问题，单靠教育部和校方发布的政策文件是不够的，应该把触犯师德红线的行为上升到立法高度，严惩所有越轨行为。</p>
<p>美国的教育法就规定，凡受联邦政府资助的学校教育活动和项目都禁止性别歧视，包括性骚扰、强奸、性袭击、性要挟等。</p>
<p>周光礼说：“一些行为可能还没达到刑法处罚程度，应该在我国教育法里有更明确的规定，这会起到比较好的阻吓作用。”</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>台“喜乐岛联盟”成立 盼明年举行“独立”公投</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180408-849036</link><author /><pubDate>Sun, 08 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180408-849036</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）由台湾深绿媒体“民间全民电视公司”（民视）董事长郭倍宏发起，包括台湾前总统李登辉丶陈水扁丶前副总统吕秀莲丶总统府前资政彭明敏等150人连署共同发起的“喜乐岛联盟”，昨天上午在高雄市成立，将推动修正公投法，希望明年4月6日举行“独立”公投。李登辉和彭明敏昨早出席了成立大会，陈水扁则以录影方式“亮相”，力挺“喜乐岛联盟”。</p>
<p>据《联合报》报道，李登辉在会上表示，他希望台湾民众从现在起，一步一脚印努力宣传和推动，以下一次全国大选期间投入正名公投为目标，展现正名制宪的民主力量，让台湾未来以台湾之名存在国际。</p>
<p>他表示，台湾四分之三的民众都认为自己是台湾人，因此台湾需要团结一致，对外勇敢发声，并与更多国家建立直接对话的平台，化解大陆的威胁。另外，他还指出，不能用先来后到台湾的时间点作为是不是台湾人的判断标准，而是要用选票淘汰利用台湾民主机制为大陆发声、敌化社会对立、挑起省籍情结，以及扰乱老百姓生活的政党和政治人物。</p>

<p>据悉，“喜乐岛联盟”之所以选定在明年4月6日举行独立公投，是因为这天是台独运动人士郑南榕自焚30周年纪念日的前一天。郑南榕当年因捍卫言论自由和台湾独立运动而引火自焚的举动，让他被如今许多台湾泛绿人士称为“言论自由殉道者”“台湾建国烈士”或“台湾独立建国之父”等。</p>
<p>“喜乐岛联盟”昨天的成立大会，先前曾传出目前正在“保外就医”的陈水扁将现身会场，不过他最后并没出现，而是透过录影的方式声援。</p>
<p>据《自由时报》报道，陈水扁在影片中语气激动地说，非常高兴“喜乐岛联盟”继续推动独立公投，并且还得到这么多人响应。他强调，只要还有一口气在，他愿意牺牲自己的不自由去换取台湾永久的自由，势必让台湾成为一个独立的国家，并成为联合国的一员。</p>
<p>陈水扁近日一再以录影的方式现身政治活动，引起他违反保释条件的非议。台中监狱副典狱长李进国昨天表示，“目前已进行收集相关资料，进行了解中。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>藏族“糌粑大战”互表祝福</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180408-849037</link><author /><pubDate>Sun, 08 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180408-849037</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180408/ZB_0407_CJ_doc6zlv1qpn3c8ywil91su_07224514_lownc.jpg?itok=dhRNT23M&c=00c7469b284dd8365af2b7bf7057c11c&timestamp=1523129401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>昨天是藏历二月二十二日，青海省玉树藏族自治州称多县古村落卓木齐藏族民众迎来传统“糌粑节”，村中男女老少以“糌粑大战”形式互表祝福。据了解“糌粑节”为当地传统的春耕祭祀仪式，已传承千年。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>透过商售管道 传美将输出技术助台“自制潜舰”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180408-849038</link><author /><pubDate>Sun, 08 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180408-849038</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180408/ZB_0407_CJ_doc6uxf6qbvpk83nl1bgkx_07213013_lownc.jpg?itok=NXuHVlRv&timestamp=1523129401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）美国有消息传出，华盛顿近日将透过商售管道向台湾输出其“潜舰国造”计划所需的技术协助，并称这是特朗普政府要发出的一个信息，不仅是对台湾人民，也要告诉美国的盟友，可依靠美国领导维护台海安全。</p>
<p>台湾总统府发言人林鹤明昨天表示，美国政府的这项决定，将有助于台湾提升自我防卫力量，对区域的安全稳定更将带来重要助益，对于美国落实《台湾关系法》与“六项保证”的坚定承诺，台湾表示诚挚感谢。</p>
<p>据《联合报》报道，台湾在马英九政府时期就已向美国国务院提出美国协助台湾自制潜舰案，但被奥巴马政府搁置。现任总统特朗普执政后，也疑因中国大陆的因素而搁置。</p>

<p>但特朗普政府如今对该计划的态度有重大转变，《联合报》引述“美方一名熟悉台海军事的人士”6日透露，美方近日将以商售管道，输出台湾“潜舰国造”所需技术协助。这将是“潜舰国造”的一大突破。</p>
<p>该名消息人士说，无论透过军售或商售，都能达到移转军品、服务、技术等目的，若透过商售管道输出关键技术，能更快推动台湾“潜舰国造”的目标，都该感到高兴。</p>
<p>报道说，美国国务院将核准台湾所需的傤台技术协助与相关装备商售案输出许可，以及“海昌计划”所需的、包括战系等“红区”装备。</p>
<p>台湾“潜舰国造”所需零组件分为“红区”“黄区”以及“绿区”三类：“红区”为尚无研制能力，须寻求他方援助的技术；“黄区”为困难取得、但有自制潜力的零件；“绿区”则为台湾可自行生产的设备。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>台湾“潜舰国造”计划也名为“海昌计划”，目前由台湾国际造船股份有限公司与国防部属下的中山科学研究院合作进行。根据海军时程，该计划已在3月底进入“设计文件阶段”，台船、海军造船发展中心等团队在今年9月下旬前，将进行主要构型研究，如外观造型、船体线型、甲板隔舱布置、武器布置等。</p>
<p>台湾淡江大学战略研究所副教授黄介正表示，特朗普政府对亚太的布局或政策，多是鼓励亚洲盟友增进军事实力，当然也鼓励向美采购武器。而自从蔡英文总统上任后，强调航太国机国造、潜舰国造、资安等三大产业。对此，当台湾需要这方面的军事技术时，美国方面当然乐见其成，因为只要能赚钱，特朗普政府一定都会鼓励。</p>
<p>台湾前海军官校军事学科部教官吕礼诗则认为，自特朗普就职以来，多名主张亲台的鹰派人物获得任用，因此此次潜舰技协商售案可视之为从白宫、国务院到国防部重新检视台湾安全议题的起手式。</p>
</div>]]></description></item><item><title>港多个民主派政党团体集会声援戴耀廷</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180408-849039</link><author /><pubDate>Sun, 08 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180408-849039</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港综合讯）香港多个民主派政党及团体昨晚在立法会示威区集会，声援被指在台湾发表“港独”言论而受到港府与北京谴责的港大学者戴耀廷，并表达捍卫言论及学术自由的决心。</p>
<p>据香港电台网站报道，戴耀廷在集会上呼吁特首林郑月娥解释清楚，他在台湾的言论如何构成鼓吹“港独”，以及为何有人更明确支持港独，但港府只针对他发声明。他说，如果港府不能解释以上问题，会令公众质疑事件是否涉及政治动机，以及港府是否扮演“吹号角”角色，让其他人集中火力攻击自己。</p>
<p>戴耀廷说，过去一星期他不断受到“文革式”批斗，自己可能会失去大学的工作、入狱，以及人身自由受到威胁等。他强调，中共中央不断“划红线”，是要分化港人，但他不会自“划红线”，会继续坚持说自己认为正确的事。</p>

<p>全国人大常委谭耀宗昨天表示，戴耀廷早前在台湾所发表的言论就是分裂主义。</p>
<p>他表示，大陆早前修宪已明确指出，国家发展离不开中共领导，他质疑戴耀廷不尊重宪法和《基本法》，担心他在大学内会误导学生。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>导航精确到厘米 北斗地图APP料5月1日上线</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180408-849040</link><author /><pubDate>Sun, 08 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180408-849040</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180408/2018-03-28t184454z_2061597185_rc1e798f9d30_rtrmadp_3_usa-military.jpg?itok=WWIUureK&c=ccef4b67d4756ea17e69e877fd98278c&timestamp=1523150552 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）中国的北斗地图APP预计5月1日上线，供民众在手机上下载，其导航精确到厘米，精准到具体车道，预料未来三年，更多的手机、可穿戴设备等终端都将使用北斗高精度定位服务，摆脱对美国GPS的依赖。</p>
<p>综合《重庆晚报》《联合报》报道，北斗地图APP是一款基于北斗卫星精准导航服务的基础位置服务工具，可为广大用户提供移动、实时的定位和导航以及基于位置的衣、食、住、行和商家信息服务。</p>
<p>一直以来，中国民众的手机导航、微信共用位置、美食地图等，GPS几乎垄断了一切，不过，《重庆晚报》信心满满地说，5月起中国北斗将取而代之，只要身处中国的21个省，要即时定位就靠北斗。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">网络媒体：告别GPS</span></h3>
<p>中国网络媒体昨天报道这个消息时，也纷纷以“告别GPS”为引题，并说北斗取代GPS，将像微信取代Line、微博取代面簿、优酷取代YouTube一样。</p>
<p>中国建立北斗，目的除了是为了打破美国垄断，也因为对美国GPS系统怀有忌惮，美国几乎所有飞机、坦克、导弹、舰船都是军用GPS，过度依赖GPS恐怕难逃GPS干扰，1996年解放军因“两国论”在台湾海峡军演，结果被美国的独立号、尼米兹号两大航母战斗群祭出GPS干扰，瓦解导弹发射，并且无法跟踪美航母战斗群的动向，事件促使中国下定决心研制自主的全球定位系统。</p>
<p>北斗是唯一使用地球静止轨道、地球倾斜同步轨道和中轨轨道的卫星导航系统，迄今已累计发射31颗卫星。而美国GPS、俄罗斯格洛纳斯、欧洲伽利略都是仅使用中轨轨道。</p>
<p>此外，北斗具有短报文系统，也就是接收机可以和卫星进行交流，发布140个字的短报文，就像平时用的短信，既能够定位，又能显示发布者的位置。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>因此，北斗地图APP基于北斗卫星精准的基础位置服务工具，可提供移动、即时的定位和导航，进一步发展智慧城市、自动驾驶、智慧物流等大规模商用。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国天时地利人和齐全 长三角城市群迎东风</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180408-849041</link><author>杨丹旭</author><pubDate>Sun, 08 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180408-849041</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180408/20180408_news_tegao1_large_0.jpg?itok=my3ApsGi&timestamp=1523154933 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>2016年6月，中国发布《长江三角洲城市群发展规划》，</strong><strong>首次从国家战略布局的高度为长三角发展定调:到2030年全面建成具有全球影响力的世界级城市群。</strong></p>
<p><strong>去年10月中共十九大后，经局部调整的长三角三省一市领导班子陆续到位，地方领导层在推进长三角一体化上动作频频，拉开了这项国家战略发展的新序幕。</strong></p>
<p><strong>接受《联合早报》访问的学者分析认为，与过去20多年相比，迈入新时代的中国已摒弃‘以GDP论英雄’的思维，从追求高速增长转向高质量发展，为城市之间打破地方利益格局提供了有利条件。</strong></p>

<p><strong>‘长三角一体化’占据了难得的‘天时’‘地利’，受到的政治重视程度，与以往不可同日而语，再加上中共政治局新星、上海市委书记李强具备浙江、江苏二省和上海市的从政履历，以及获得中央高层信任的‘人和’因素，诸种利好集聚，长三角城市群等待的东风吹响。</strong></p>
<p>4月的中国春暖花开，安徽西南部的小城池州迎来大批到佛教圣地九华山旅游的访客，这也是农历新年过后戴文迪最忙碌的时刻。</p>
<p>从事房地产和会展活动的戴文迪，近两年开发了一桩新生意：接待来自上海的老年养生团。</p>
<p>她透露，公司现在每年要接待至少五六千名到九华山旅游的上海老人，这些来自大城市的退休年长者手头宽裕，除了上九华山参拜地藏菩萨，更有兴趣到当地看房地产和疗养设施。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>戴文迪受访时说：“有了高铁以后，上海到安徽很方便。这里的环境好，有山有水，费用低，很多上海人退休后有兴趣来这里生活。”</p>
<p>近几个月频繁见诸报端的长三角一体化话题，更是让戴文迪看到商机。她笑言：“到时候长三角更加联通，整个区域发展起来，安徽这个穷亲戚也能沾点光。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">长三角一体化成为三省一市领导层要务</span></h3>
<p>长三角三省一市涵盖上海、江苏、浙江和安徽，面积35.9万平方公里，在巨大的中国地域版图中仅占1/26，承载的却是中国六分之一的人口，每年的生产总值（GDP）占全中国近四分之一。如果放到世界经济版图上，长三角经济总量可跻身全球前五，超过法国、英国、加拿大等发达国家。中国舆论更是把长三角城市群定位为全球第六，媲美世界五大城市群。</p>
<p class="center"><img alt="20180408_news_tegao1_Large.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20180408/20180408_news_tegao1_Large.jpg"/></p>
<p>2016年6月，中国发布《长江三角洲城市群发展规划》，首次从国家战略布局的高度为长三角发展定调：到2030年全面建成具有全球影响力的世界级城市群。</p>
<p>去年10月的中共十九大后，经局部调整的长三角三省一市地方领导班子陆续到位，他们在推进长三角一体化上频繁“下棋”，凸显升级到国家战略高度的长三角一体化，正成为地方主官的一项要务。</p>
<p>去年12月初，上海市党政代表团到周边三省考察；一个多月后，四地主要领导聚首苏州，达成“创新引领，携手打造世界级城市群”的共识。上个月的全国两会期间，作为长三角龙头城市“一把手”的中共上海市委书记李强再度勾勒区域合作愿景，提出通过规划对接、战略协同、专题合作、市场统一和机制完善五个着力点，共同推动长三角融合。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">长三角过去多年缺乏宏观协调</span></h3>
<p>长三角一体化并不是新命题，1992年中国建立长三角15个城市经济协作办主任联席会议制度后，这个区域融合议题断断续续都在推进，但许多年过去，由于缺乏宏观协调，一体化并没太多实质进展。有观察甚至认为，这片中国经济的沃土在区域规划上甚至落后于长江中游的一些城市群，而姗姗来迟的区域融合，也折射出长三角城市之间复杂的利益格局。</p>
<p>复旦大学城市经济研究所所长周伟林向《联合早报》指出，地方政府多年来一直存在GDP竞赛，长三角城市为取得漂亮的经济成绩单，不约而同聚焦更容易做大的产业，导致城市产业缺乏细化分工，长期存在同质化竞争问题。</p>
<p>一个具体例子是长三角多个沿海城市都在发展的港口。周伟林说：“港口集团属于每个省份，各地都有自身利益要保护，所以大家各自为政，没有做好分工，也没有形成规模。”</p>
<p>他补充：“多年来的GDP竞赛，形成了地方保护主义，引发以邻为壑、行政壁垒等非市场化做法。”</p>
<p>地区之间缺少协调，为了保护自身利益，不愿积极对接，一个明显的外在表现是长三角省市边界的“断头路”。</p>
<p>上海西部的青浦是上海唯一同时接壤江苏和浙江的行政区，区内有13条道路到了省市边界戛然而止，车辆不得不绕远路，依赖主干道通行。缺乏合作机制、专项规划和政策支持，让打通“断头路”也成为长三角一体化难啃的硬骨头，是各省市未来需协调的其中一项工作。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">占据天时地利 长三角区域合作再发力</span></h3>
<p>如今长三角在区域协同合作上再发力，是否会再度陷入“雷声大、雨点小”的局面？</p>
<p>北京大学国家发展研究院副院长余淼杰受访时分析，长三角和京津冀、粤港澳大湾区并列为中国的城市群发展三大重点，此次受到的政治重视程度与以往不可同日而语。</p>
<p>受访学者也认为，本轮长三角一体化占据了难得的“天时”“地利”。与过去20多年相比，迈入新时代的中国已从追求高速度增长转向高质量发展，最大的改变是摒弃“以GDP论英雄”的思维，这为城市之间打破地方利益格局提供新的有利条件。</p>
<p>复旦大学产业经济系副教授李治国说：“经济发展的大逻辑已经改变，不再拼经济增速和GDP总量，各地更容易形成相互错位的定位，在发展和治理上更容易达到默契和融合。”</p>
<p>这意味着长三角三省一市未来更能发挥各自的比较优势，例如上海作为长三角门户，可发展金融服务、科技创新、高端制造业；传统上以吸引外资为强项的江苏可延续这项特色；浙江则着重发展民营经济和互联网经济；拥有丰富自然和人文资源的安徽，则能在旅游、养老等方面发挥特长。</p>
<p>高铁网络的迅猛发展，拉近了城市之间的时空距离，也为长三角新一轮一体化提供“地利”条件。目前，长三角已开通20条高铁线路，正在兴建的有九条，另有16条在规划中。</p>
<p>周伟林说：“高铁对打破地缘分割的作用很大。下一步要做的是扩大城市轨道交通网络，比如上海把地铁修到嘉兴、苏州，形成交通、劳动力、房地产、公共服务的统一市场，让整个区域向同城化发展。”</p>
<p>一体化的硬件条件成熟后，周伟林认为，“剩下要做的无非是打破管理部门的既得利益和权力”，只要扫清制度和思想障碍，长三角一体化潜力无限。</p>
<p>今年1月底，由沪苏浙皖干部和专家学者组成的长三角区域合作办公室在上海成立，正式启动规划工作。目前这个办公室正着手拟定《长三角一体化发展三年行动计划》。</p>
<p>长三角一体化被中央和地方寄予厚望，但李治国提醒：“强调整体规划和布局的同时必须尊重市场和企业发展需求，不能因制定了工作时间表或计划清单，就忽略市场发展的基本规律。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：拉动中国经济发展 三大城市群将成为主引擎</span></h3>
<p>中共中央高层大力推进的京津冀、长三角和粤港澳城市群，正在构建中国经济新版图，受访学者认为，这三个城市群未来将成为拉动中国经济发展的主引擎。</p>
<p>中国在经历长时期的高速度增长后进入“新常态”，能否继续保持6%以上的增速受到国际社会关注。复旦大学城市经济研究所所长周伟林相信，三大城市群能稳住中国经济的基本盘，“这几个地区发展得好，中国6.5％的增长基本上就有保证”。</p>
<figure class="image-placeholder inline-right"><img alt="20180408_news_tegao4_Large.jpg" height="204" src="/sites/default/files/inline_images/20180408/20180408_news_tegao4_Large.jpg" width="180"/><figcaption>复旦大学管理学院产业经济学系副教授李治国：京津冀、长三角和粤港澳是中国经济未来发展的三个引擎。（互联网）</figcaption></figure><p>复旦大学管理学院产业经济学系副教授李治国也把京津冀、长三角和粤港澳形容为中国经济未来发展的“三个主要引擎”。他指出，这三个区域自北向南形成中国三个最有活力的城市群，具备明显的集聚效应。</p>
<p>他说：“现代经济发展主要依靠城市，经济发展和城市活力联系紧密……这三个城市群也会产生更大辐射效应，例如长三角城市群未来甚至能带动江西等周边省份的发展。”</p>
<figure class="image-placeholder inline-left"><img alt="20180408_news_tegao3_Large.jpg" height="224" src="/sites/default/files/inline_images/20180408/20180408_news_tegao3_Large.jpg" width="201"/><figcaption>上海社科院研究院研究员李健:中国重点发展三大城市群的同时，须考虑区域平衡发展。（李健提供）</figcaption></figure><p>上海社科院研究院研究员李健则指出，目前这三个城市群的GDP约占中国经济总量四成，“它们对中国非常重要，也是发展重点，但中国是一个大国，必须考虑到区域发展平衡”。</p>
<p>他也指出，这三个区域在战略层面具备示范作用，例如京津冀的发展要实现北京非首都功能的疏解，将为核心城市对区域由虹吸效应转向溢出效应提供示范。</p>
<p>在迈入改革开放40周年之际，城市群形成的一体化市场，也为中国试验新的改革开放举措提供平台。</p>
<figure class="image-placeholder inline-right"><img alt="20180408_news_tegao2_Large.jpg" height="270" src="/sites/default/files/inline_images/20180408/20180408_news_tegao2_Large.jpg" width="215"/><figcaption>复旦大学城市经济研究所所长周伟林：地方政府GDP竞赛导致长三角产业存在同质化竞争。（周伟林提供）</figcaption></figure><p>周伟林说，中国的发展空间很大程度取决于改革红利，城乡分割等行政制度障碍若能取得突破，将有效推进中国下一轮改革。他也认为，在一国两制背景下推进的粤港澳大湾区，必须打破意识形态、市场货币、法律制度等阻隔，从中汲取的经验在今后大陆和台湾市场融合中也具备借鉴意义。</p>
<h3>从政履历加分兼得中央信任 李强成为主要推手</h3>
<p>去年12月，履新仅一个多月的中共上海市委书记李强率领市党政代表团到苏浙皖三省“走亲戚”。《人民日报》随后发表文章指出，尽管外界猜测李强“迟早会有一次‘长三角行’，但没想到，这一行动来得那么快。”</p>
<p>这次备受瞩目的“长三角行”向外界释放出信号：推进长三角一体化是李强（59岁）主政上海的重要任务。这名十九大后进入中共政治局的政坛新星，也是长三角一体化的主要地方推手。</p>
<p>在外界看来，由李强推动长三角一体化，是“安对了人”。特有的个人从政履历以及高层的信任，让李强成为这项工作的不二人选，构成了“人和”因素。</p>
<p>复旦大学城市经济研究所所长周伟林指出，长三角一体化是国家的战略部署，在中央高度集权、政治强势的氛围下，只要有强劲的执行力就能有效推进，熟悉长三角各地优势和局限的李强，正好具备这样的执行能力。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">长三角情结深 中央高层器重</span></h3>
<p>以从政履历看，李强有很深的长三角情结。他长期在浙江任职，2012年至2016年担任浙江省省长；2016年调任中共江苏省委书记；去年10月中共十九大后出任上海市委书记，也就是说三省一市中，他当过其中两省一市的一二把手。</p>
<p>再者，李强的仕途走过中国沿海地区经济发达的浙江、江苏，如今再主掌中国第一大经济城市上海，凸显了中央高层对他的器重，也含有要委以推进长三角融合重任的意图。</p>
<p>上述条件将让李强在协调各地利益和矛盾、促成共识时更能展现魄力。许多人也注意到，李强是中共总书记习近平在浙江任职时的部下，习近平2002年出任浙江省委书记时，李强是温州市委书记，两年后获提拔为省委秘书长，成为习近平“大秘”。</p>
<p>2014年，时任中央候补委员、浙江省省长的李强被安排参与起草中共十八届四中全会《中共中央关于全面推进依法治国若干重大问题的决定》文件，足见高层对这名“之江新军”骨干的器重。</p>
<p>北京大学国家发展研究院副院长余淼杰指出，区域一体化的推进必须打破地方各自为政的格局，李强个人的背景和资历如果发挥得当，对长三角一体化发展将起到正面和积极的作用。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">人缘与口碑都不错</span></h3>
<p>据《联合早报》采访一些在江苏和浙江同李强有过直接接触的人士观察，李强在两地建立起不错的人缘与口碑。</p>
<p>与李强有过直接接触的消息人士向本报形容，出生于温州瑞安的李强作风稳健、诚恳，解决实际问题的能力强，而且有独立见解，思维也较为开放。这些素质让外界更看好由李强主导推进的长三角一体化发展。李强能否推动一体化实质进展，相信也是中央评估他政绩的重要指标。</p>
<p>一名商界人士也告诉本报：“李强和企业家会谈都做足功课，提问题非常具有针对性；看得出他是要做事的人。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>接受《人民日报》访问 李总理：没有国家会因贸易战获益</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180408-849114</link><author>杨丹旭</author><pubDate>Sun, 08 Apr 2018 09:00:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180408-849114</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180408/li_xian_long_.jpg?itok=tpSKo6QH&timestamp=1523154325 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>李显龙总理说，贸易战将严重破坏多年来惠及各国的国际多边贸易体系，这个局面“对任何国家来说，都没有好处”。另外，他也呼吁正着手反击美国的中国进一步开放商品和服务市场，放宽入华外资条例。</strong></p>
<p>国际多边贸易体系是多年来全球许多国家经济繁荣发展的关键，李显龙总理指出，由单边贸易保护主义措施引发反制行动并升级成贸易战，将严重破坏这个体系，没有一个国家会因此成为赢家。</p>
<p>他同时呼吁正和美国陷入贸易争端的中国如国际社会所望，扩大市场开放，为全球体系做出更大贡献，而这么做也更符合中国当前的发展阶段。</p>

<p>李总理今天起对中国展开五天工作访问，此次行程中，除了会见中国新一届党政领导人，他也将到海南出席博鳌亚洲论坛，并在开幕式上发表讲话。配合此次访华，李总理近日接受中共中央机关报《人民日报》专访，就新中双边关系、亚细安和中国关系、“一带一路”倡议、区域贸易协定，以及新中两国历史文化联系等课题阐述看法。</p>
<p>在谈到区域贸易协定时，他特别提及最近成为国际焦点的中美贸易争端，并指美国采取的贸易保护主义措施“无可避免地将影响美国和中国以及其他国家之间的关系”。</p>
<p>向来提倡自由贸易并支持多边经济体系的美国因政治风向转变，大幅改变对现有国际贸易体系的态度。特朗普政府近期采取贸易保护措施，引发中国不惜代价“奉陪到底”，全球两大经济体的贸易战一触即发。</p>
<p>李总理说，贸易战将严重破坏多年来惠及各国的国际多边贸易体系，这个局面“对任何国家来说，都没有好处”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他也呼吁正着手反击美国的中国进一步开放商品和服务市场，放宽入华外资条例。</p>
<p>李总理说，中国在2001年加入世界贸易组织后，承诺遵守多边贸易体系规则，这些年来中国经济迅速发展，在全球经济的占比和贸易总额大幅度增加。</p>
<p>“在这样的背景下，其他国家自然希望中国能承担更多责任，为全球体系做出更大贡献。”</p>
<p>李总理相信，开放的举措更符合中国目前的发展阶段，中国也可以通过多边模式或和区域伙伴签署自由贸易协定，推进这方面工作。</p>
<p><strong>继续支持中国积极参与区域架构和国际体系</strong></p>
<p>在谈到新中双边关系时，李总理指出，去年10月的中共十九大和今年3月的全国两会，为中国在新时代的发展和外交政策定下战略方向。他说：“中国在区域和国际课题上将扮演日益重要的角色，新加坡将一如既往地支持中国积极参与区域架构和国际体系。”</p>
<p>新中两国于1990年建交，但两国关系早在建国总理李光耀和前中国领导人邓小平在1970年代的互访，奠定牢固基础。两国领导人之后频密互动，双方也通过三个政府间合作项目日益深化合作，让新中关系稳健发展。</p>
<p>今年两国将举行一系列双边活动，包括争取完成中新自贸协定升级版的谈判、举行常年的新中双边合作联合委员会会议等。</p>
<p>李总理认为，新中两国虽然在人口规模和结构、经济规模及地理环境等存在差异，但在贸易投资、社会治理、人力资源培训、金融服务和法律司法事务等领域都能展开双赢的合作。</p>
<p>他也指出，新加坡是最早支持中国“一带一路”倡议的国家之一，两国领导人同意在这个倡议下的多个领域展开合作，包括以中新（重庆）互联互通项目的南向通道为代表的基础设施互联互通、金融服务互联互通、与第三方国家合作，以及调解和解决跨境商业纠纷等。</p>
<p>被问及中国最近首次成为我国最大的游客来源国，如何看待中国人对新加坡的天然亲切感和两国之间的历史文化联系，李总理表示，两国在语言文化上的共同之处，让新加坡成为中国游客喜爱的旅游地点，但能够吸引他们也正是因为新加坡不是另一座中国城市，而是具有独特的风土民情和多元文化色彩。</p>
<p>李总理希望中国游客到新加坡后能看到“多元种族的身份认同不仅是生活写照，也影响着新加坡在国际社会上的定位及我们同其他国家的关系”。</p>
<p>新加坡是今年亚细安轮值主席国，目前也是亚细安—中国关系协调国。李总理说，维持密切、稳定和互利共赢关系对中国和亚细安都有利，我国将继续致力于扩展和深化双方合作关系。</p>
<p>今年是亚细安和中国建立战略伙伴关系15周年，双方目前正在规划“中国—亚细安战略伙伴关系2030年愿景”，目标是今年11月公布。</p>
<p>今年也是亚细安—中国创新年。李总理说，亚细安的一个重点工作是打造智慧城市网络，中国是全球智慧城市最多的国家，新加坡可在这个领域向中国借鉴经验，也期待与中国展开合作。</p>
<p>（记者是《联合早报》上海特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>林郑同意狠批戴耀廷 泛民今晚集会挺戴</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180407-848804</link><author>易锐民</author><pubDate>Sat, 07 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180407-848804</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>香港特首林郑月娥表示，必须表明无论特区政府及香港社会，都有责任维护国家安全、领土完整和国家发展利益。任何鼓吹“港独”“自决”，或决定香港前途可以走向一个独立或联邦制（的行动），都是完全不可以接受。</strong></p>
<p></p>
<p>曾发动“占中”的港大学者戴耀廷，因被指在台湾发表“港独”言论再次成为香港政治漩涡中心，特首林郑月娥昨天首次回应事件，坦承亲自听过相关录音后，同意港府发表声明狠批；泛民今晚则将发动集会，全力声援戴耀廷。</p>
<p>将于星期日出发到海南参加博鳌亚洲论坛的林郑月娥，昨天主动对“戴耀廷事件”作出交代，表示必须表明无论特区政府及香港社会，都有责任维护国家安全、领土完整和国家发展利益。</p>

<p>“任何鼓吹‘港独’‘自决’，或决定香港前途可以走向一个独立或联邦制（的行动），都是完全不可以接受。”她认为，作为港大法律系副教授，戴耀廷在台湾一个相当政治性的活动，发表了“港独”言论。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">完全没有所谓打压言论自由</span></h3>
<p>她也说，港府必须在上星期五（3月30日）发出声明，以正视听：“我本人亲自在YouTube上看了他那番言论，便同意由特区政府发出这个声明。”对于随之引发出来所谓“港府箝制言论自由、学术自由”的批评，林郑觉得有关说法有少许转移视线。</p>
<p>她说：“我们完全没有所谓打压言论自由的目标，也不牵涉什么学术自由，也不是借这件事为《基本法》23条（国安法）立法，更加不是预告有一个‘加辣’的《基本法》23条。”</p>
<p>林郑不点名批评戴耀廷近日不断向社会发放不正确信息。她重申，每一个香港人都应该支持23条立法，特区政府也须认真思考何时能够落实。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>她也说，港府只是谴责戴耀廷，并没采取法律行动，也不会由特首去决定戴在港大的教席是否可保留；港府没做过任何事情去影响戴的教席，这一定是由港大自己处理的事。</p>
<p>对林郑的回应，戴耀廷坦言感到极度失望。他说，港府的谴责声明已对他造成极大伤害，包括声誉及心灵困扰。他还要求港府，指出他当天发言如何构成“鼓吹港独和自决”。</p>
<p>“戴耀廷事件”令泛民和建制两大阵营再陷入混战，继“旺角鸠呜团”及香港记协等黄丝组织在前天清明节当天示威及发表声明，声援戴耀廷之后，泛民议员及民间人权阵线宣布，今晚将在立法会示威区举行集会。</p>
<p>新民主同盟议员范国威批评林郑混淆视听、打压戴耀廷，打压港人的言论和学术自由。被问到估计会有多少人出席时，泛民会议召集人莫乃光表示希望越多越好；公民党议员郭家麒补充，法律界、高教界及伞后组织均会出席。</p>
<p>另一方面，蓝丝团体“政中香港人”一行20人昨天到立法会示威，发言人林伟康指出，戴假借学术自由名义，实质宣扬“港独”，他说：“公帑应该用于学术研究而非以伪学术去宣扬港独。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">港中联办主任：港人要理直气壮说爱国</span></h3>
<p>香港中联办主任王志民在一个论坛上称，没有中国共产党领导的中国特色社会主义中国，就没有一国两制及香港特区；而反对中国宪法，就是反对一国两制，是对香港人的犯罪，对香港是祸，不是福。</p>
<p>他希望港人反思已故领导人邓小平的讲话，想想反社会主义有什么好处：“爱国是人类民族的核心价值，香港人说爱国并没有错，要理直气壮地说出来，才可以去掉心魔。”</p>
<p>港区中国全国人大常委谭耀宗重申，戴耀廷是“挂羊头卖港独”。他说：“若有人寄望共产党‘玩完’（倒台），不用想啦，回去做梦吧。”他也呼吁幻想“港独”者，不要连累香港人。</p>
</div>]]></description></item><item><title>新闻人间：“书生论政”的戴耀廷</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180407-848805</link><author>戴庆成</author><pubDate>Sat, 07 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180407-848805</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180407/shizaihua-illustration0704.pdf.jpg?itok=qaYZQz3-&timestamp=1523043002 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>新闻人间</p>
<p></p>
<p></p>
<p>“占领中环”发起人戴耀廷赴台发表香港可考虑成立“独立国家”的言论，连日来在香港社会引起强烈回响。北京当局、特区政府和建制派等先后开腔谴责，泛民团体则发表联合声明抗议“以言入罪”，令香港在刚过去的复活节假期并不如以往般平静。</p>
<p>综观双方的争执，主要分歧在于对言论自由尺度的看法。民主派认为外人大可以不同意戴耀廷一介学者之言，但毋须上纲上线。建制派则反驳指，戴耀廷参加的论坛是一个“反共”论坛，旨在集合各地“反共”势力，并不是学术研讨会那么简单。</p>

<p>这场风波最终如何落幕尚不得知，唯一可以肯定的是，经历“占领运动”后，戴耀廷的名字原已从媒体中逐渐淡出，此次事件却令他再次面对众多镁光灯。</p>
<p>回顾戴耀廷的人生经历，他在上世纪八十年代是香港大学学生，求学时期有浓烈的“中国情怀”。学者陈文鸿早前也撰文证实，当时有一群支持民主回归的学者组成论政团体“汇点”，下设学生组，他主持学生组的工作，戴耀廷正是其中一个组员。</p>
<p>戴耀廷后来成为港大法律系副教授，也曾以学者身份协助港府向全港中学生推广基本法，被外界视为温和的泛民学者。</p>
<p>直至2013年年初，戴耀廷在报章抛出“占领中环”概念，声言要借此争取普选，才突然从温和走向激进。据他解释，这是因为大学学者的基本工作是教书，但也肩负着促进社会发展的责任。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>然而，观乎戴耀廷过往提出的许多主张，却是明显与社会脱节。如“占中”发生了，却没按他的剧本进行。所谓“爱与和平占领中环”，结果换来一场为期79天的斗争。其后几年，香港社会更出现急剧激进化。许多年轻人在“占中”影响下，把公民抗命神化，为了实现自认为重要的目标，不惜一次又一次地使用暴力。</p>
<p>但戴耀廷似乎不甘心在政坛从此消声匿迹。在2016年的立法会选举，他又提出“雷动计划”，意图以策略性投票令泛民坐拥最多议席。但最后他推荐的名单反而令选民无所适从，导致泛民在新界西落败。</p>
<p>据悉，民主派这次表面上虽然力撑戴耀廷，但不少人私下也埋怨戴耀廷的言论天马行空，有点“帮倒忙”。这是因为近来北京官员已多番强调绝对不容忍分裂国家行为，泛民现在最怕的就是被指支持“港独”。所以民主党、公民党及专业议政等温和泛民政党除了参加泛民阵营的声援戴耀廷联合声明，也各自再出稿，表明反对／不支持“港独”。</p>
<p>立场亲泛民的前港府官员王永平昨天忍不住在媒体撰文指出，他身为言论自由的信徒，也不敢苟同戴耀廷的作为。他说：“他（戴耀廷）将珍惜言论自由的港人绑上与中央对抗的战车，有否考虑过此举的后果？”</p>
<p>据了解，《基本法》23条（国安法）立法本身并非港府优先处理的议题，但戴耀廷的“港独”言论已触碰到中央红线，当局随时会加快立法。消息若属实，戴耀廷这次“书生论政”，恐怕又再次连累了香港。</p>
</div>]]></description></item><item><title>天津港收费调降 部分低于新加坡水平</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180407-848806</link><author /><pubDate>Sat, 07 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180407-848806</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180407/ZB_0407_CJ_doc6yc1p3alzplq6txb3ct_06195346_lipsin.jpg?itok=pqtSrWgH&c=82ce7d579f5f18d4d4fed18740d47571&timestamp=1523043002 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（天津讯）天津港（集团）有限公司日前启动降费提效，对标新加坡等世界一流港口的收费标准及作业效率，有业者称其中进出口标箱港口费的收费水平已经低于新加坡港口。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">上限封顶标价透明 实现网上结费全港通行</span></h3>
<p>据新华社报道，从本月起，天津港将推行“上限封顶，总额控制”和“明码标价，公开透明”的“一站式阳光价格”清单，再造业务流程，实现“一次缴费，全港通行”。</p>
<p>天津港是世界上最大人工深水港，也是中国北方第一大港口，同全球180多个国家和地区保持着贸易往来。</p>

<p>天津港相关负责人表示，此次降费提效举措，是以新加坡等世界一流海港口岸为对标对象，对部分服务收费进行减免，全力为外贸进出口企业减负，促进实体经济高质量发展。同时，通过流程再造、优化服务，提升跨境贸易便利化水平，力促天津港口岸形成规范有序、公平竞争、健康高效的一流营商环境。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">打造口岸收费标杆形成良性循环</span></h3>
<p>经全面梳理与世行边境合规成本口径相对应的12项常规费用，天津港先后下调外贸集装箱装卸费率，免收外贸进出口企业货代服务费、报关代理费等多项费用，其中不少项目在中国主要沿海港口中处于最低水平。通过打造口岸收费“价格标杆”，倒逼其他服务类企业降费提质，形成良性循环。</p>
<p>中国天津外轮代理有限公司总经理余雷表示，按照上限封顶、总额控制原则，已制定对外贸进出口企业20尺进口集装箱港口费上限每箱219美元（289新元），出口每箱268美元的标准，同原来相比每一标箱的费用平均下降82美元。这一收费水平已经低于新加坡港口。</p>
<p>在优化业务流程方面，天津港（集团）有限公司集装箱业务部副部长孟庆柱介绍，过去天津港六家码头公司使用六套系统，4­月底前将整合为一套系统，客户只需在网上结费就可全港通行。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>林子恒：“人民政府”的责任和担当</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180405-848235</link><author>林子恒</author><pubDate>Thu, 05 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180405-848235</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p></p>
<p>甘肃看来又要上演一场官场大震动。</p>
<p>上星期天（1日），官媒央视报道，甘肃省东乡县一条投资近16亿元（人民币，3.34亿新元）的“扶贫公路”，被举报隧道工程质量出现重大问题。</p>
<p>调查结果显示，施工单位偷工减料，隧道内原设计为“双层钢筋”，施工后却变成“单层钢筋”，公路路面和隧道墙上裂缝随处可见，构成严重的安全隐患。调查组随即要求相关部门对隧道封路进行加固整修，整改计划据称已在去年11月底完工。</p>

<p>然而央视的调查显示，有关单位根本没有封路整修，而只是刷了一层涂料来遮盖裂痕，敷衍了事。上级主管部门也没有认真监督核查整改过程。</p>
<p>东乡县是深度贫困县，民众出行非常不便。政府投入巨资修建公路，是为了改善当地交通条件，促进经济发展，不料好心却办成了豆腐渣工程。</p>
<p>让人愤怒的是，施工单位和层层监管部门面对媒体询问时，却表现了搪塞忽悠的态度。</p>
<p>据报道，施工单位负责人受访时言之凿凿称，已认真履行整改要求，“这是必须的”；而在负责成立调查组的甘肃省公路管理局，建设管理处副处长杨爱明则说，事件已经“画上句号”，“人家说整改好了，我又没顾上看去”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>杨爱明抽着烟，摆出一副满不在乎的态度说：“我们公路局只是行业监管，正儿八经我也管不了人家，我只能督促一下。我说吃饭了，至于你吃不吃饭，你不吃我也没办法。”</p>
<p>央视记者到公路局的上级单位甘肃省交通运输厅的信访办询问，则被保安拦住，等了一整天却没见到相关领导，最后还被野蛮粗暴地打发走。</p>
<p>保安人员说：“你们要想待就在这待着，你要是不想待你们可以走，找公路局也行，找别的单位也行。”</p>
<p>新闻播出后，当地政府迅速对包括杨爱明在内的六名失职渎职公务员停职调查。</p>
<p>这是甘肃自去年被发现祁连山生态严重破坏、官员被批不作为后，再度暴露出当地主管部门监管、督查和问责机制的严重缺失，官员欺上瞒下、慵懒散漫的作风问题，相信还会引发新一轮的落马潮。</p>
<p>事件也凸显中国政府的脱贫和反腐攻坚战，任务仍十分艰巨复杂。</p>
<p>和东乡县一样，政府在全国各地贫困县投入了大量资金建造基础设施、打造新产业，却也给了腐败分子中饱私囊的大好机会。</p>
<p>甘肃政府已表示，要对问题公路的项目立项、建设、资金、管理进行全过程调查，相信如果背后存在腐败行为，当局一定不会轻易放过。</p>
<p>不过，追究贪腐受贿的不法之徒是一回事，对于群众的举报反映不闻不问却又没有明确违法的官员，当局更应该严肃查处惩治。</p>
<p>从央视的报道可见，官员面对“无冕皇帝”官媒的监督竟已是如此狂妄不屑，那他们在对待一般群众举报时的态度，也是可想而知。</p>
<p>习近平上月在人大闭幕礼上发表讲话时，84次提到“人民”，宣称“人民是真正的英雄”，承诺“始终要把人民放在心中最高的位置，始终全心全意为人民服务，始终为人民利益和幸福而努力工作”。</p>
<p>基层官员是同人民群众接触最多、也是影响他们切身利益最深的人。如何切实确保地方官员始终牵挂着人民群众，不给民众生活添堵、正视民众反应强烈的问题并及时解决，正是“人民政府”的责任和担当。</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>中美海军分别在南中国海军演 学者：互秀肌肉与贸易摩擦有一定关系</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180405-848236</link><author>于泽远　</author><pubDate>Thu, 05 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180405-848236</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180405/ZB_0405_CJ_doc6vmzrnj0vls1mi96x5f0_04201743_lipsin.jpg?itok=osvE6zWp&timestamp=1522870201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>消息指中国海军演练期间，习近平有可能检阅参演舰队。同时美国罗斯福号核动力航母率领的第九航母打击大队也将进入南中国海海域，并与多国海军展开军演。</strong></p>
<p></p>
<p>中国海军今天（4月5日）将在海南岛东南附近海域开展为期一周的大规模演练。有消息说，演练期间，中国海军有可能举行阅舰仪式，在海南出席博鳌论坛开幕式的中国国家主席习近平有可能检阅参演舰队。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：双方料会保持克制</span></h3>
<p>同时，美国海军官方网站发布消息称，美国罗斯福号核动力航母为首的第九航母打击大队，也将进入南中国海海域，并与多国海军展开军演。</p>

<p>北京有关学者指出，中美海军同时在南中国海秀肌肉，与中美贸易摩擦引发的两国关系紧张有一定的关系。但中美关系远远没有到摊牌的地步，预计中美海军都会保持克制，避免发生直接碰撞。</p>
<p>中国海南海事局3月30日发布“南海（南中国海）军事训练临时禁航”通知，宣布4月5日至4月11日海南岛东南附近海域将有军事训练。</p>
<p>此前，中国国防部发言人已宣布中国海军将在南中国海举行实战化演练。</p>
<p>中国外长王毅前天宣布，今年博鳌论坛4月8日至11日在海南举行，习近平将出席论坛并发表主旨演讲。有分析称，习近平有可能在出席论坛后视察海军并检阅参加演习的舰队。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国首艘航母辽宁舰目前也在南中国海区域活动，预计将参加这次军演和可能举行的阅舰仪式。一些媒体公布的卫星照片显示，辽宁舰、052系列驱逐舰、潜艇等40多艘舰艇以及空中飞行编队，上月下旬在南中国海进行了“立体化扫海”行动。</p>
<p>分析人士认为，这种“立体化扫海”队形更像是为舰队检阅仪式进行彩排。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">40多艘军舰参加是近年最大规模协同演习</span></h3>
<p>人民日报社下属的《环球时报》昨天（4月4日）引述匿名军事专家分析称，如果40多艘军舰参加演习，很可能是近些年来中国海军组织的最大规模协同演习，也是对海军近年来战斗力建设的一次大检验。辽宁舰航母舰载机可能会在演习中发挥重要作用，包括执行争夺制空权、对海、对地突击以及反潜任务。这次演习很可能将是对辽宁舰战斗力的一次综合检验。</p>
<p>另有消息称，在大连的中国国产第一艘航母已经完成舾装，舰上的脚手架已全部拆除，可能在4月23日中国海军节前后进行海上航行试验。</p>
<p>美国昨天公布了将加征25%关税的中国产品清单，中国随即也发布将加征相同关税的美国产品清单，中美全面开打贸易战可能性明显升高。一旦贸易战全面展开，中美各个领域的关系都面临重大冲击。</p>
<p>《环球时报》昨天引述中国军方人士称，中美两军目前正常交往的状态没有被破坏，但目前两军关系也出现了一些消极的势头，“美方频频搞小动作，比如签署‘台湾旅行法’，在南海假借自由航行搞名堂”。</p>
<p>这名人士说：“中方希望两军关系相向而行保持良好发展势头。在这一点上，中美两国判断基本是一致的，因为都清楚两国关系太重要，对地区局势影响太大，两国可以做到双赢，处理不好就会两败俱伤。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>摆出打贸易战姿态 中国重申愿与美谈判</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180405-848316</link><author>游润恬</author><pubDate>Thu, 05 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180405-848316</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国昨天（4月4日）亮出拟对美国进口加征关税的商品清单，以同等强度迅速回应美国欲对中国采取的关税措施，摆出奉陪打贸易战的姿态，但同时也重申愿与美国谈判。有分析认为，中国虽然亮剑了，但清单只是谈判筹码，中美贸易战还未真正开打，双方仍有谈判的意愿。中国也暗示不打算通过调整人民币汇率或减持美国国债等非关税金融措施，向美国施压。</p>
<p>中国财政部昨天下午在股市闭市后宣布拟对美国大豆、汽车、飞机等总值500亿美元（约656亿新元）的商品加征25％关税。从商品总值和税率来看，中国反制的力度与美国周二宣布的对中国商品关税措施相同，但比外界预期来得大。</p>
<p>中国商务部副部长兼国际贸易谈判副代表王受文昨天在记者会上，这么概括中国的立场：“打，奉陪到底；谈，大门敞开。”</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">中美有两个月时间谈判</span></h3>
<p>值得注意的是，中国实施上述措施的日期将视美国政府对中国商品加征关税的实施情况，而美国在6月才结束对中国商品清单的意见征询。这意味中美仍有两个月的时间谈判，甚至可能在关税措施生效之前就取得共识，避开贸易战。</p>
<p>公开显示资料，自1990年代以来，美国曾五次对中国发起“301调查”，但均以双方妥协和解告终，并未升级为全面贸易战。</p>
<p>中国财政部副部长朱光耀昨天在记者会上说：“我们不希望贸易战，因为结果只能是双输，损害中国的利益，损害美国的利益，也损害世界经济发展的前景。”也有分析认为，中国出台了表面上与美国措施力度相同的措施，不甘示弱，也是因为考虑到了国内民众的感受。</p>
<p>中国外交部发言人耿爽昨天在例行记者会上说：“回首中国改革开放40年来的历程，我们经历了诸多挑战和困难、干扰和打压，但正是在化解、克服、应对的过程中，我们的实力不断增强，自信不断增长。妄图通过施压或恫吓使中国屈服，历史上没有成功过，今天也不会。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>有观察人士指出，中国纳入清单的商品类别，可能在政治上击疼美国。大豆是美国对华最大农产品出口，农业大州是美国总统特朗普上次选举的重要票仓，美国今年下半年会举行中期选举。</p>
<p>有舆论认为，中国还能通过其他方式向美国施压，例如让人民币贬值以进一步加大中美贸易逆差，或抛售美国国债。</p>
<p>不过，朱光耀昨天回答提问时引述中国总理李克强在今年“两会”（全国人大和政协年会）记者会上的话说，中国是国际资本市场负责任的投资者，在市场规律下进行具体操作。他以此间接回应，中国不倾向于为了打赢贸易战而减持美国国债或操纵汇率。</p>
<p>朱光耀也表示有信心这一轮贸易摩擦不会影响中国要在2020年实现比2010年国内生产总值翻一倍的目标。</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>先后表示要向对方商品加征25％关税 中美贸易战升温互亮底牌</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180405-848317</link><author /><pubDate>Thu, 05 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180405-848317</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180405/zhongmeigraph-page-001.jpg?itok=6XuKV7HW&timestamp=1522916088 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中国的反制行动实施日期，将视美国政府对中国商品加征关税实施情况另行公布。美国清单公布后将有大约两个月的咨询期，过后贸易代表办公室将公布最后的清单。</strong></p>
<p>（华盛顿／北京综合电）美国特朗普政府周二威胁要对1300种价值约500亿美元（约660亿新元）的中国商品加征25%关税，以惩罚北京强迫美国公司转移技术的政策。中国周三立即对等反击，决定对美国的大豆、汽车、飞机及化工品等14类106项商品加征25%的关税，价值同样约500亿美元 。</p>
<p>中国的反制行动实施日期，将视美国政府对中国商品加征关税实施情况另行公布。中国商务部副部长兼国际贸易谈判副代表王受文昨天（4月4日）说，“打，奉陪到底；谈，大门敞开。”</p>

<p>全球两个最大经济体爆发贸易纠纷，已经引发市场担忧将演变成全面的贸易战，从而影响全球经济增长。美国华尔街股市昨日开盘猛挫，三大股指的跌幅皆超过1％。</p>
<p>美国总统特朗普周三发推文称，美国没有和中国打贸易战，那场战早在多年前就被代表美国的愚蠢或无能的人打输了。“现在美国每年有5000亿美元贸易逆差，还有3000亿美元知识产权被盗窃。我们不能让这样的情况继续。”</p>
<p>美国贸易代表办公室周二依据“301调查”结果，公布以非消费产品为主的建议清单，主要涉及信息和通信技术、航天航空、机器人、医药、机械行业。</p>
<p>洗碗机、电视机和汽车零部件等消费品也在加征关税商品之列，但清单不包括鞋履、服装、手机和家具等主要零售商品。这使零售商松了口气，若对这些商品加征关税、推升美国零售商店物价，可能引发美国消费者强烈反对。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>这份清单公布后将有大约两个月的咨询期，过后贸易代表办公室将公布最后的清单。当局也将于5月15日就清单内容举行听证会。美国之音说，这项关税最早要到6月初才能开征。</p>
<p>消息公布后，中国商务部、外交部、中国驻美国大使馆、中国常驻世界贸易组织（WTO）代表团纷纷予以回应，指中方将于近日依法对美产品采取同等力度、同等规模的对等措施。</p>
<p>中国刚在4月1日宣布，从4月2日起对原产于美国的七类128项进口商品，包括水果、坚果、猪肉和红酒，加征15%至25%不等的关税，以报复美国对中国进口钢铁和铝产品加征关税。</p>
<p>针对美国的最新征税建议，美国工业团体和国会议员的反应不一。</p>
<p>美中贸易全国委员会表示，能够认同美国公司因在中国被迫转移技术而蒙受损失，但反对加征关税。委员会主席弗里斯比说：“美国商界希望看到问题的解决方案，而不只是制裁措施……单边关税弊大于利，也对解决中国知识产权和科技转移政策的问题没多大帮助。”全国制造商协会会长西蒙斯质疑加征关税是否是正确的做法。“关税是其中一个回应方式，但会带来新挑战，加重制造商和美国消费者的成本。”</p>
<p>美国参议员卢比奥则写信给美国贸易代表莱特希泽和财长姆努钦，称他很高兴政府对中国采取“果敢”行动。</p>
<p>去年8月，美国贸易代表依据《1974年贸易法》第301条款，针对中国在知识产权方面的不当行为启动调查，并于今年3月22日公布调查报告。特朗普随即签署总统备忘录，责成美国贸易代表办公室在15天内制定对中国商品征收关税的具体方案。2017年，中国对美国的商品贸易顺差达到3750亿美元。特朗普已要求中国将这一数额削减1000亿美元。</p>
</div>]]></description></item><item><title>习近平下周出席博鳌亚洲论坛 将与李显龙等外国领袖会面</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847959</link><author>游润恬</author><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847959</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180404/china180404.jpg?itok=Y70u-D7M&c=00c7469b284dd8365af2b7bf7057c11c&timestamp=1522799026 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国今年将纪念改革开放40周年，中国国家主席习近平下周出席博鳌亚洲论坛期间，将对外宣布中国一系列新的改革开放的重要举措，并将会见新加坡总理李显龙等参会外国领导人。</p>
<p>中国国务委员兼外长王毅昨天（4月3日）在外交部吹风会上透露上述消息，并介绍了本届博鳌亚洲论坛的情况。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">习近平介绍新改革开放举措</span></h3>
<p>王毅说，在新的历史当头，中国将如何推动对外开放再扩大、深化改革再出发，是各方在当前形势下高度关注的，习近平将在论坛上对这些问题做出最权威的阐释，并介绍一系列新的改革开放的重要举措。</p>

<p>除了展示改革开放新前景，习近平也将介绍中国新发展理念、目标和任务，以及中国发展新时代将为各国和世界带来的机遇，并提出中国对亚洲和世界共创未来的新主张。</p>
<p>王毅身为副国级领导，亲自为媒体吹风是非常少见的安排，足见高层高度重视习近平此行，和作为今年中国首个重大主场外交活动的博鳌论坛。</p>
<p>王毅介绍，习近平将出席论坛开幕式、发表主旨演讲并会见与会外国国家元首、政府首脑和国际组织负责人。</p>
<p>今年来自各国的2000多名各界嘉宾当中，参会的六名外国领导人有李显龙总理、奥地利总统范德贝伦、菲律宾总统杜特尔特、蒙古国总理呼日勒苏赫、荷兰首相吕特，以及巴基斯坦总理阿巴西。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>根据博鳌官网，本届年会将于本月8日至11日在海南博鳌举行，开幕式在10日。</p>
<p>博鳌亚洲论坛成立于2002年，名义上是非政府、非盈利组织。年会汇聚政商界领袖和学者，共商以经济为主的课题，一度被外界视为是亚洲版达沃斯世界经济论坛。</p>
<p>本届年会的主题为“开放创新的亚洲繁荣发展的世界”，并设置了“全球化与一带一路”“开放的亚洲”“创新”“改革再出发”四大板块。</p>
<p>有分析说，今年是中国改革开放40周年，也是中国最大经济特区和改革开放窗口海南建省办特区成立30周年，展示改革开放的姿态是本次年会的重点之一。</p>
<p>此外，在贸易保护主义抬头、中美贸易摩擦阴云不散的背景下，中国也有意借论坛增添区域合作动力与推动“全球化的下半场”。</p>
<p>王毅说，今年是博鳌亚洲论坛理事会换届之年，习近平将集体会见现任和候任理事，以此彰显中国政府对论坛的支持和重视。</p>
<p>据路透社引述匿名消息人士报道，外传刚卸任人民银行行长的周小川，可能会取代前国务院副总理曾培炎，接过博鳌亚洲论坛副理事长、中方首席代表的棒子。</p>
<p>王毅昨天回答《联合早报》提问时表示，期待亚细安国家今后更加深入地参与博鳌亚洲论坛框架下的合作。</p>
<p>他指出，在亚洲各种区域合作当中，亚细安国家一直居于重要的位置，发挥中心的作用。“东盟（亚细安）各国既是（博鳌）论坛的创始成员，也是论坛合作的重要的推动和受益者。”</p>
<p>博鳌论坛的定位虽然以讨论经济课题为主，不过中国近年开始借此平台也讨论热点区域安全课题。</p>
<p>王毅指出，博鳌论坛迄今已经连续四次举行了关于南中国海问题的分论坛。</p>
<p>他说：“我认为，论坛今后仍然可以就亚洲各国普遍关心的地区性的问题开展形势多样的讨论，这样能为维护地区的稳定发展，贡献博鳌论坛的智慧和力量。”</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>康熙御制花卉碗 近4000万元拍出</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847960</link><author /><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847960</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180404/ZB_0404_CJ_doc6zjrjsg0rsy1k6fz7bqe_03163722_limtse.jpg?itok=RbXZ10Bc&c=3937ea99016dd0fddda3561251a45814&timestamp=1522783801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>一只清朝康熙御制粉红地珐琅彩开光花卉碗，昨天在香港苏富比的2018年春季拍卖会上，被一名来自大中华地区的买家以3040万美元（约3982.95万新元）投得。这件康熙年间的经典器物以粉红色釉作底，色彩艳丽，笔触细腻，底盖印有“康熙御制”，据说在18世纪初被皇帝使用过，开拍五分钟就被拍走。苏富比亚洲区董事沈恩文表示，这只清瓷在中国御制陶瓷发展中的地位十分重要，也是革命性的作品，加上现存世只有三只，一件在台北故宫，更显珍贵。珐瑯彩是在康熙年间传进中国，其中粉红彩的技术难度最高。宋朝一个有千年历史的瓷碗去年以3770万美元拍出，至今仍然是中国瓷器拍卖的最高纪录。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>指他在台发表“港独”言论 亲北京团体抗议要求港大开除戴耀廷</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847961</link><author>易锐民</author><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847961</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>由亲北京网民组成的团体“不平则鸣”七名成员，昨日（4月3日）到港大法律学院大楼外，高喊“保护国家安全，驱逐港独汉奸”“参与五独合流，颠覆国家政权”等口号，然后向院方递交请愿信。</strong></p>
<p>昨天继续有团体到香港大学抗议“占中”发起人戴耀廷在台湾发表的“港独”言论，并要求港大尽快开除他。“长洲复核王”郭卓坚则申请司法复核，指特首林郑月娥点名谴责戴违反了一国两制和《基本法》。</p>
<p>台湾青年反共救国团上月24日在台湾举行10周年纪念活动，举办港澳陆台及多民族自由人权论坛，并在场播映涉及“港独”、自决等敏感政治话题的2016年香港金像奖最佳电影《十年》。</p>

<p>戴耀廷以港大法律学院副教授身份应邀发言时说：“我们可以考虑成为独立的国家。”结果触动北京的红线，连日来，港澳办、中联办、港府及香港建制派等先后发表声明或撰文抨击。</p>
<p>由亲北京网民组成的团体“不平则鸣”七名成员，昨日到港大法律学院大楼外，高喊“保护国家安全，驱逐港独汉奸”“参与五独合流，颠覆国家政权”等口号，然后向院方递交请愿信。</p>
<p>其中一示威者吴卓荣声称是退休公务员，强调国家正处于水深火热中，不赞成戴耀廷搞“港独”，希望港人不受影响，因大陆强大，香港才能安居乐业。</p>
<p>建制派大党民建联主席李慧琼在电台节目上说，戴在港大教法律，其学生日后可能在法律界有很大影响力，加上他曾策划“占中”“雷动计划”及涉及区议会选举的“风云计划”，故不应只从言论自由或学者的角度去看这场风波。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">促港府向戴耀廷追究责任</span></h3>
<p>亲北京教师工会教联会也发表声明，质疑戴耀廷言论违反中国宪法、香港《基本法》及《刑事罪行条例》中的煽动条例，促请港府追究责任。</p>
<p>戴耀廷重申自己不支持“港独”，并反驳这些攻击是“文革式批斗”，北京和港府可能在为《基本法》23条（国安法）“加辣”立法铺路。</p>
<p>不过，他一方面强调自己是学者，坚持没有违反法律，但又承认踩了政治红线，因此被一些人批评为“双面人”。</p>
<p>10多年前仍反对23条立法的行政会议成员汤家骅，就在社交媒体批评戴“哗众取宠”，更嘲讽戴“可能不食人间烟火”，强调“公众人物受批评，没什么大不了，不用动辄便把批评与文革扯上关系”。</p>
<p>但公民党议员郭家麒认同这是“文革式批斗”，打击香港言论自由。较早时，24名泛民立法会议员发表联署声明，重申支持戴耀廷，但没提及有关“港独”的立场。其后，民主党、公民党及专业议政都再次声明不支持“港独”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">郭卓坚申请司法复核 指林郑违反《基本法》</span></h3>
<p>法政汇思则指港府和建制派的指控毫无根据。该组织认为，把戴的言论诠释为鼓吹“港独”是不恰当的，促请港府撤回声明，并向戴公开道歉，以及停止对他的攻击。</p>
<p>郭卓坚则向高等法院申请司法复核，指林郑月娥点名谴责戴耀廷，违反了一国两制和《基本法》，林郑妨碍港人言论自由和学术自由，要求法庭颁令判她违反就职宣誓中拥护《基本法》的誓言。</p>
<p>北京一直担心“港独”“台独”等“五独”势力合流，但学者指出，戴耀廷这次赴台，香港本来没多少人理会，之所以会触动北京的神经，主要是因当前的国家及国际形势，包括美国总统特朗普签署《台湾旅行法》及“贸易战”开打等，不容许有关言论在这个时候出现。</p>
</div>]]></description></item><item><title>戴耀廷怀疑自己受“强力部门”监控</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847962</link><author /><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847962</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港综合讯）戴耀廷昨晚（4月4日）在面簿撰文表示，怀疑自己已受到“强力部门”的监控。</p>
<p>戴耀廷说，《大公报》近日刊登了一张他在停车场的照片，他认为那并非记者跟拍，而是他已被“强力部门”监控，行踪被掌握了。</p>
<p>他表示感到人身自由受威胁，并说：“若你看到我出现在中国大陆或澳门，我必定不是自愿回去的，因我没有任何意愿要去中国大陆或澳门。若你见到我在一些视频说我是自愿回到中国大陆或澳门，那我必然是在压力或威胁下才会这样说。”</p>

<p>香港“铜锣湾书店”股东及员工失踪案中，舆论一般怀疑有关人士是从香港被绑架到中国大陆，执行绑架行动的部门就被称为“强力部门”。官媒《环球时报》就曾在一篇相关评论中说过，全世界的“强力部门”都有规避法律，让被调查者配合的办法。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>民进党秘书长：柯文哲若连任台北市长 将成台湾“最大尾”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847963</link><author>庄慧良</author><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847963</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>台湾执政的民进党秘书长洪耀福在党内会议中指出，如果民进党推出的台北市长参选人不够强，最后结果是在野国民党候选人也落选，无党籍的台北市长柯文哲连任成功，那么“柯文哲就变成台湾最大尾”。</p>
<p>年底地方选举将届，全面执政的民进党如今对2014年礼让且全力协助其当选的柯文哲甚为头疼，在基层强烈反弹和胜选的策略考虑中举棋不定。</p>
<p>总统蔡英文3月27日接见独派团体世界台湾同乡会联合会时，忧虑地提及民进党提名的台北市长参选人万一落到第三名怎么办？洪耀福前天进一步在党内主管会议上，完整地分析民进党提名与否的利弊得失。</p>

<p>媒体报道，洪耀福表示，第一种可能情况是，民进党自推很强人选，把国民党候选人和柯文哲都打败；第二、民进党推的人选不够强，结果把柯文哲拉下来，却让国民党候选人当选；第三、民进党自推人选不强，国民党还是落选，柯文哲当选，若然，则“柯文哲就变成台湾最大尾”。</p>
<p>在台语中，“最大尾”意指最大、最有力量，洪耀福说柯文哲可能成为“台湾最大尾”，暗指他未来可能参选总统，对蔡英文构成威胁。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">吕秀莲和姚文智对民进党考量不以为然</span></h3>
<p>早就表态要参选台北市长的前副总统吕秀莲和立委姚文智，昨天都对党中央考虑不以为然。</p>
<p>吕秀莲质疑民进党的逻辑很奇怪，她反问说：“既然害怕柯P当选会变成取代、超越蔡英文的政治强人，为什么还要支持柯P？民进党不提人，柯P赢就是民进党赢吗？”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>姚文智也反讽说，他很怕就算市长个人很“大尾”，但是市民很“衰尾”（倒霉之意）。他强调，如果民进党不提自己的候选人，重要的不是谁变大尾，重要的是民进党会崩盘。</p>
<p>2014年民进党自知无法在蓝大于绿的台北市取胜，于是礼让且为柯文哲辅选，不料如今柯文哲却成为民进党“尾大不掉”的难题，更让亟待有母鸡带小鸡效应的民进党台北市议员心急如焚。</p>
<p>民进党台北市议员梁文杰指出，民进党当初礼让价值理念和民进党接近的柯文哲是有策略目的，但此时再礼让与该党貌合神离的柯文哲，若无强有力的理由，不仅打击吕秀莲和姚文智，也会让支持者觉得民进党纯粹就是在算计，并非好事。</p>
<p>他还说，柯文哲正希望民进党自推人选，但那个人最好不要太强，如果柯文哲打败民进党，以后民进党就不要再提礼让之事，柯也不用再受制于民进党。</p>
<p>此外，上个月初前曾表态考虑参选台北市长的时代力量立委林昶佐也证实，柯文哲在他表态后曾约他见面。交谈后，柯文哲日前拆陈情抗议团体帐篷后说是“进步价值”，还有其对中国大陆的态度，都让他很“傻眼”。</p>
<p>对于林昶佐考虑参选台北市长，梁文杰认为，如果民进党没有推候选人，同属绿营的林昶佐一旦参选，将对民进党形成重大打击，民进党很多的支持者都会转而支持林昶佐，尽管林昶佐未必选得上市长，但时代力量的议员将会全部当选。</p>
</div>]]></description></item><item><title>遭国台办狠批 赖清德强硬反击自称台独工作者</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847964</link><author /><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847964</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北／北京综合讯）中国大陆国台办前天点名批评台湾行政院长赖清德“顽固坚持台独立场”，赖清德昨日强硬回击说，他确实是“台独工作者”，是为台独理念自焚殉道的郑南榕的追随者。</p>
<p>综合《自由时报》和联合新闻网等台湾媒体报道，赖清德昨天在言论自由日活动上全程以台语致词表示，在民主的时代，任何人都可以说出自己对国家走向的想法，也可以主张台独。言论自由是今天的普世价值。</p>
<p>台湾行政院发言人徐国勇昨天也回应，台湾政府希望善意和平的对话，不接受恫吓言论。</p>

<p>大陆官媒新华社迅速发文回应，称赖清德是“一方行政主管”，并指他“不以振兴经济、解民艰困为志业，却一再以嚣张言论挑衅大陆，升高两岸对立”。</p>
<p>文章还给赖清德抛出三个问题，一问是谁给他布置了“台独工作者”这份“工作”，是否倾听了保持两岸关系和平发展的主流民意；二问“台湾是主权独立国家”国际上有几人承认；三问他就任至今为台湾民众做过些什么。</p>
<p>文章也指台湾“领导人谈及两岸关系言必称‘善意’，但明里暗里操弄‘台独’的动作从未停歇”。</p>
<p>赖清德日前在台湾立法院回应质询时表示自己是“台独工作者”，“九二共识根本就没有共识”，引来中国大陆国台办及官媒《环球时报》的严厉批评。《环球时报》3月31日在题为“精确打击赖清德，开创反‘独’新局面”的社评中提议动用《刑法》《反分裂国家法》等，在大陆法庭对赖清德分裂国家的罪行立案调查、审判，甚至在全球进行通缉，对死硬“台独”政客形成强大心理震慑。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>可修复面容和器官 山东推出3D打印遗体修复技术</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847965</link><author /><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847965</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（济南中新电）山东推出3D打印遗体修复技术，为在火灾、矿难、交通意外、高空坠落等事故中受损伤的遗体进行修复，可修复面容变形、组织器官缺失、整体或部分器官受损等。</p>
<p>济南市莲花山殡仪馆昨天（4月3日）起举行的“爱·莲说”生命教育开放周，对外展示了这项新技术。</p>
<p>殡仪馆遗体护理工作室负责人毕爱胜受访时说，以往遇到受损遗体，需要整容师通过手工操作，用橡皮泥、石膏等材料，进行修补和重塑，耗时较长。“3D打印遗体修复技术用时更短、精准度更高、人工成本也更低”。</p>

<p>毕爱胜说，3D打印遗体修复技术需要先从家属处获取逝者基本信息，包括身高、体重、生前照片等。工作人员根据信息建立人体三维模型，再通过3D打印技术，使用光敏树脂、PLA（聚乳酸）等材料将模型打印出来。修复的每个步骤都要充分征询家属意见。“新技术离不开人工辅助，制作完毕的模型还要借助整容师的修复技术，与人体更自然结合”。</p>
<p>目前，这家殡仪馆已成立遗体护理工作室，正在完善人体模型数据库。毕爱胜表示，现在使用的数据库来自美国，大多数模型以欧美人的样貌作为参照，亟需补充更多符合亚洲人特征的模型。</p>
<p>殡仪馆综合科副科长田路也说：“通过使用3D打印遗体修复技术，能让逝者更‘体面’地离开，让家属获得慰藉。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>主教不由天主教教宗任命 中国称无碍宗教自由</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847966</link><author>游润恬</author><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847966</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p></p>
<p>中国时隔21年再次发布关于保障宗教自由的白皮书，展示尊重人权和主张对话的立场。至于中国与梵蒂冈之间持续多年的主教任命权争议，中国宗教事务负责人表示，不让天主教教宗有主教任命权，不妨碍中国天主教徒的宗教自由。</p>
<p>中国国务院新闻办公室昨天发表《中国保障宗教信仰自由的政策和实践》白皮书并为此举行记者会。</p>
<p>原国家宗教事务局副局长陈宗荣在记者会上说，发表白皮书体现了中共和中国政府在保护和促进人权方面的高度重视，也体现了在国际人权领域，中国政府主张对话而反对对抗。</p>

<p>他解释，中国的宗教自由政策是，每个公民既有信仰宗教的自由，也有不信仰宗教的自由；既有信仰这个教的自由，也有信仰那个教的自由；有过去不信教而现在信教的自由，也有过去信教而现在不信教的自由。</p>
<p>白皮书多处强调奉行无神论的中国共产党对宗教事务的领导，以及坚持宗教中国化方向。白皮书前言的第一句是：中国是共产党领导的社会主义国家。</p>
<p>陈宗荣坚称，宗教中国化不与宗教教义冲突，因为中国是在不触动宗教核心的教义、礼仪、制度的前提下，引导宗教界更好地从政治上、社会上、文化上来适应中国。他指出，人类社会上没有宗教是超国家、超地域、超民族的。</p>
<p>根据天主教教义，全球各地主教的任命权应当归天主教教宗，但中国认为境内的主教必须获得中国政府认可。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>陈宗荣昨天回答《联合早报》提问时表示，对于不让罗马完全掌控主教任命权会妨碍信教自由的说法，他不认同，也认为对广大的天主教教徒宗教生活中不存在这种现象。</p>
<p>他说：“中国宪法明确规定，中国的宗教团体和宗教事务不受外国势力支配，包括不得以任何方式干涉中国宗教事务，中国宗教坚持的是独立自主自办原则。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">不存在地下或家庭教会</span></h3>
<p>他回答凤凰卫视时也表示，中国“不存在”地下教会或家庭教会。</p>
<p>然而许多调查与数据显示，中国有大量并不受官方认可的天主教信徒与集会。有信徒向本报反映，他所属的地下教会因坚信主教应由教宗任命才合法，而无法正大光明地举行弥撒。这些信徒担心，如果中梵达成协议，教廷在主教任命问题上妥协太多，中国官方将对地下教会进行更严厉的打压。</p>
<p>中国官媒《环球时报》此前报道，中梵谈判已进入最后阶段并可能在3月底达成协议，梵蒂冈已否认此说法。原国家宗教事务局新闻发言人肖虹昨天表示，中国抱着诚恳态度改善中梵关系，愿意和梵蒂冈同向而行，共同推进建设性的对话，并为改善双方关系努力。</p>
</div>]]></description></item><item><title>“飞檐走壁”倡导低碳出行</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847967</link><author /><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847967</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180404/ZB_0404_CJ_doc6zjtw4yufw31kiky473w_03194305_leesuehp.jpg?itok=9jXXaSvE&timestamp=1522783801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>50名环保志愿者昨天（4月3日）骑共享电动车，在河南洛阳老君山的绝壁栈道“飞檐走壁”，倡导民众清明假期低碳出行。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847968</link><author /><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847968</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180404/ZB_0404_CJ_doc6zjwka2c9jb1jgt3s73y_03215558_leesuehp.jpg?itok=ZWjye6Lm&timestamp=1522783801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>现在比较麻烦的是，如果“穷台”真的发酵，台湾比大陆还穷，届时怎么开口跟大陆谈条件？趁现在大陆“聘金”都准备好，还想要娶台湾，只怕台湾发现嫁不出去，又回头来找大陆说要结婚，别人都不会理睬。</p>
<p>——台湾在野党、国民党前立法委员、广东佛山资深台商黄良华表示，两岸差距愈拉愈大，担心台湾根本没有条件跟大陆谈判。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>杨丹旭：网络约车大战下半场</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847969</link><author>杨丹旭</author><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847969</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180404/ZB_0404_CJ_doc6zjwvvjq4ip16i3rrbqf_03220240_leesuehp.jpg?itok=is9Ixlbe&timestamp=1522783801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>“三张15元（人民币，下同，约3新元）立减券已存入您的账户，打车仅需0元起！”去年11月外派到上海以来，滴滴对我从来都没有像最近这样“热情”；短短两个星期，已经向我推送22条优惠短信，让我受宠若惊。</p>
<p>滴滴主动大献殷勤，完全是因为另一个刚刚进场的网络约车平台“美团打车”正向我伸出橄榄枝：首三单立减14元，打车最低只要0.01元。</p>
<p>美团打车上月21日正式登陆上海滩，打破了上海网络约车市场很长一段时间滴滴一家独大的局面。</p>

<p>享受好处的不仅是打车的乘客，美团面向司机提供的优惠也极具竞争力。近期注册的司机可享受三个月免抽成，还有大量的接单奖励。这个力度到底有多大？一名司机给我算了一笔账：“拼一点每天做10多个小时，一个月两万多元的收入不是问题，几个月来下来一辆车的成本就赚回来了。”这名滴滴老司机近日“倒戈”，投入美团怀抱，他直言：“有奶便是娘。”</p>
<p>尽管滴滴通过舆论攻战、优惠补贴等手段奋起反击，美团的砸钱攻势还是达到抢占市场的效果。上个月在中国发展高层论坛上，美团点评总裁王兴透露，美团打车在上海网络约车市场的份额已达到三分之一，这距离平台正式上线仅仅四天。</p>
<p>烧钱占市场的戏码在互联网经济迅猛发展的中国不时上演，这场美团和滴滴的血拼让很多人想起当年滴滴和快车、优步等业者上演的大规模补贴战。有网民戏称，网络约车战的下半场正式开启；也有人直呼：“打车比坐公交便宜的时代又回来了。”</p>
<p>不过，补贴战并不能让每个消费者都兴奋起来，朋友H就是其中一个，第一次用美团打车的体验让她大呼糟糕。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>H的公司周围有三个方便上下车的地点，系统定位失准，加上单行线的道路，导致司机在晚高峰的市区兜了两大圈才接到她，让赶着赴约的H足足迟到30多分钟。</p>
<p>“为了便宜14块钱，浪费我半小时，早知道打一个专车。”急性子的H在聊天群里誓言，再多优惠都不要用美团。</p>
<p>不用美团用滴滴？显然也不是最好的选择。滴滴在上一轮网络约车大战中胜出后，关于滴滴的吐槽不绝于耳：高峰时段打车困难，排队等10多个人是家常便饭；没有竞争对手让滴滴在定价上也有绝对话语权，导致价格越来越贵；系统欠缺监管，催生大量穿着“马甲”的外地牌照车在上海运行，对乘客的安全保障造成隐患。</p>
<p>平静已久的网络约车市场此次风云再起，短期来说对消费者和司机都是多一个竞争和多一个选择，但这一轮的竞争会让网络约车如何发展，最终是否会营造一个更有利于消费者的市场还是未知数。</p>
<p>市场竞争是一个优胜劣汰的过程，竞争层面包括产品性能、服务素质、品牌信誉、价格定位、用户体验等。但在中国互联网经济的很多竞争中，包括网络约车、外卖服务、共享单车（脚踏车），都在习惯性地采用“烧钱”打法，扳资本的手腕，其结果只会把竞争局限在价格层面，忽略了产品和服务质量、运营效率、用户体验等其他方面的提升。</p>
<p>随着中国人日益富裕，消费能力提高，消费理念也在发生变化。对生活品质的诉求提升后，品质正在逐渐跃过价格成为影响很多中国人消费决策的首要因素。未来对拿补贴圈用户的做法，消费者到底会不会厌倦？这一轮的网络约车大战中就有大量呼声，希望美团对滴滴的叫板能引导市场良性发展，提升打车体验和出行效率。</p>
<p>就在写稿的当儿，手机上跳出一条信息：携程获得网络约车牌照，即将推出自营专车。看来这场网络约车混战的下半场才刚刚拉开序幕，不管谁是最后赢家，有一点可以肯定的是，打赢这场战役决不能光靠简单粗暴的烧钱。</p>
</div>]]></description></item><item><title>升任正部级 庹震出任人民日报社总编辑</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847970</link><author>于泽远</author><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847970</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180404/ZB_0404_CJ_doc6zjufdejwj41gfn7873u_03191638_leesuehp.jpg?itok=-i91HQ-K&timestamp=1522783801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>59岁的中宣部副部长庹震1982年毕业于武汉大学，长期在《经济日报》任记者、编辑，2005年出任经济日报社总编辑，2011年调任新华社副社长，2012年5月调任中共广东省委常委、宣传部长。</strong></p>
<p>中共舆论喉舌人民日报社领导层昨天（4月3日）换人。人民日报社总编辑李宝善出任该社社长，中宣部副部长庹震出任人民日报社总编辑。</p>
<p>人民日报社原社长杨振武上月接替王晨，出任新一届全国人大秘书长。也曾担任人民日报社社长的王晨去年10月升任中共政治局委员，今年3月，他在新一届全国人大领导层中，成为排名第一的副委员长。</p>

<p>李宝善曾任中宣部新闻局局长、中共中央机关刊物《求是》杂志社总编辑、社长，2014年出任人民日报社总编辑。</p>
<p>北京有关人士分析，李宝善今年已经63岁，并且在去年中共十九大上没有进入新一届中央委员会，只当选中纪委委员，这次出任人民日报社社长可能已是他仕途的最高点。</p>
<p>按照正部级官员65岁退休的惯例，李宝善有可能两年多以后就退居二线；到时庹震有望接任人民日报社社长。</p>
<p>59岁的庹震1982年毕业于武汉大学，曾长期在《经济日报》任记者、编辑，1984年获“全国优秀新闻工作者”称号，1993年当选“中国十大杰出青年”，2002年获范长江新闻奖。2005年，庹震出任经济日报社总编辑，2011年调任新华社副社长，2012年5月调任中共广东省委常委、宣传部长。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">曾因新年献词事件遭非议</span></h3>
<p>据有关人士介绍，庹震在担任记者、编辑期间，经常发表报道和文章，批评社会弊端。1996年至2002年，《经济日报》专门开设《庹震社会观察》专栏。庹震写过数十篇评论文章，包括《饭店该不该只卖洋啤酒》《医院能否周六和周日正常上班》《机关人员工作日中午该不该禁酒》《名人广告：应该有个“分寸”》《“一并鼓掌”和“限时发言”》等，颇受读者关注。</p>
<p>2013年初，《南方周末》发表新年献词《中国梦，宪政梦》，被上级要求修改有关敏感内容，在报社内外引起诸多争议，并引发中外舆论关注。后来，《南方周末》以及整个南方报业集团的领导层都被调整，时任中共广东省委宣传部长的庹震也因此遭非议。但2015年，庹震被调回北京担任中宣部副部长，显示他的仕途并未受到《南方周末》献词事件影响。</p>
<p>去年10月，庹震出任中共十九大新闻发言人，并在大会上当选中央候补委员，表明他仍然被高层器重。庹震昨天出任人民日报社总编辑，这也标志着他升任正部级大员。</p>
</div>]]></description></item><item><title>贸易前哨战开打 中国宣布对原产美国七类128项进口商品加征关税</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847661</link><author>于泽远</author><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847661</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180403/china180402.jpg?itok=OzDKvpyn&c=33bd68faaebb43cc567a7d8a9b0e8176&timestamp=1522711718 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中美贸易前哨战昨天正式开打。针对美国对中国进口钢铁和铝产品加征关税，中国国务院关税税则委员会前天深夜宣布，自昨天起对原产于美国的七类128项进口商品中止关税减让义务，其中，对水果及制品等120项进口商品加征15%关税，对猪肉及制品等八项进口商品加征25%关税。</p>
<p>另据路透社昨天报道，美国政府料将在本周公布加征进口关税的中国商品清单，以惩罚北京强迫美国公司转移技术的政策。</p>
<p>根据美国总统特朗普上月23日签署的总统备忘录，美国贸易代表办公室（USTR）将在15天内制定对中国商品征收关税的具体方案。贸易代表办公室根据美国贸易法第301条款进行的调查显示，中国通过合资要求、不公平的技术许可规定、借助政府融资收购美国科技公司以及盗窃等方式，有系统地侵占美国的知识产权。</p>

<p>有美国政府官员表示，美国即将在本周公布的中国商品清单年度进口规模介于500亿至600亿美元（约650亿至780亿新元），主要涉及高科技产品，尤其是那些受益于中国政府力推的“中国制造2025”计划中的产品，包括信息技术、机器人、航空航天装备、海洋工程装备及新能源汽车等等。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">没迹象表明双方会密集谈判止战</span></h3>
<p>中国有关学者指出，昨天中国对进口美国商品征税只是中美贸易前哨战，一旦美国对中国启动基于301调查的大规模贸易制裁，比如对从中国进口的高科技产品大幅增加关税，中国很可能对美国进口的大豆、汽车、飞机征收报复性关税。那时，中美贸易战将全面展开，双方都可能蒙受重大损失。</p>
<p>路透社昨天称，尽管特朗普政府与中国方面就征税问题有过接触，但目前还没有迹象表明双方会通过密集的谈判来阻止贸易战的发生。</p>
<p>中国商务部发言人昨天继续呼吁美方尽快撤销违反世贸组织规则的措施，避免后续行动对中美合作大局造成更大损害。发言人称，3月26日，中国根据《保障措施协定》在世贸组织向美国提出贸易补偿磋商请求，美国拒绝答复。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>鉴于双方没可能达成一致，中方在29日向世贸组织通报了中止减让清单，决定对自美进口部分产品加征关税。</p>
<p>另一方面，中国官媒也拔高姿态，谴责美国近期的措施。《经济日报》昨天发表文章说，美国是现行多边贸易体制和规则的主要创建者和领导者，但美方近期行径开启非常恶劣的先例，以301调查为依据来对中国产品征税，是对多边规则的蔑视和践踏，会引发贸易保护主义的连锁反应，使本已复苏的全球经济再次蒙上阴影。《环球时报》则称，美国经济实力根本不足以支持华盛顿逼中国结城下之盟的野心，如果有些美国人以为可以动用经济之外的手段胁迫中国就范，那么近来朝鲜局势的动向，以及中国在南海的行动都在告诉那部分美国人，此路行不通。</p>
</div>]]></description></item><item><title>绝大部分再入大气层时销毁 中国太空站天宫一号 坠落南太平洋</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847662</link><author /><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847662</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180403/ZB_0403_CJ_doc6zj5iq1i7lefxlye740_02212934_tingks.jpg?itok=necSmogI&c=12603f88708bbd6c29301af797fb4116&timestamp=1522697401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）已失控的中国首座太空站天宫一号昨早重返地球，坠落于南太平洋，并没有造成人员伤亡。中国官媒则赞美天宫一号“完成历史使命”、“最后一次燃烧自己”。</p>
<p>据中国载人航天工程办公室消息，经北京航天飞行控制中心和有关机构监测分析，天宫一号于昨日8时15分左右再入大气层，再入落区位于南太平洋中部区域，绝大部分器件在再入大气层过程中烧蚀销毁。</p>
<p class="center"><img alt="20180403_news_china_Large.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20180403/20180403_news_china_Large.jpg"/></p>

<p>中国外交部发言人耿爽昨日在例行记者会上回答记者相关提问时也强调，中方一直按照国际公约和国际惯例处理此事，多次向联合国外空司通报有关情况，保持信息公开透明。目前没有发现对地面造成损害。</p>
<p>《纽约时报》指中国几年前就已经失去了对天宫一号的控制，因此无法引导它坠落在无人区域。英国广播公司昨天在其面簿中，对天宫一号的坠落形容为“The junk is down”（垃圾掉下来了），引发中国网民的不满。</p>
<p>面对失控质疑，人民日报社旗下的《环球时报》网站以《我之英雄，彼之仇寇》为题发表评论，称天宫一号在坠落之前，的确无法遥控，“但是它也没有乱跑，没有失踪，更没有打滚，通过光学、雷达等方式完全可以对其进行有效监控。”</p>
<p>综合中国媒体报道，天宫一号的设计寿命本只有两年，但却超期服役了两年半，超寿命工作了1000多天。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国各社交媒体上则涌现出很多缅怀天宫一号的声音。有网民在微博称，天宫一号为中国航天事业作出卓越贡献，“现已完成使命回归了母亲的怀抱，然而中华民族的太空梦才刚刚开始”。</p>
<p>天宫一号是中国第一个空间目标飞行器，于2011年发射，并先后完成了与神舟八号、神舟九号、神舟十号三艘飞船的六次交会对接，中国也因此成为世界上第三个独立掌握交会对接技术的国家。</p>
<p>中国于2016年9月发射了第二个空间站天宫二号，并正在筹建更大的三号空间站。</p>
<p>不过，有网民在网络问答社区知乎上表示，做好了要歌功颂德，但失误了就不许提，也不许批评，那赞美无意义。</p>
</div>]]></description></item><item><title>全面转攻网络市场 台湾纸版《壹周刊》明天停刊</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847663</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847663</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180403/ZB_0403_CJ_doc6zj92d1fpphvcn4t73w_02194950_lipsin.jpg?itok=xCmg8o1C&timestamp=1522697401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>最具争议性与指标性的八卦杂志《壹周刊》，明天推出最后一期纸本刊物后将正式停止发行，全力转攻网络市场，成为全数码媒体。</strong></p>
<blockquote>
<p>《壹周刊》和《苹果日报》原本是各有特色的“双塔”，现在要让《壹周刊》去做《苹果日报》在做的事，但叫《壹周刊》的记者去发即时，那也发不过《苹果日报》啊，对《壹周刊》没有好处。——《壹周刊》创刊总编辑兼首任社长《镜周刊》创办人裴伟</p>
</blockquote>
<p>上班族梁玉祯（28岁）早前是《壹周刊》的忠实读者。两年前，随着这本普遍被视为台湾最具争议性与指标性的八卦杂志爆发一波离职潮后，梁玉祯便转而“投诚”由《壹周刊》创刊元老自立门户创办的《镜周刊》。不过，来临的星期三，她将再掏出75元（新台币，下同，约3.4新元）到超商购买她熟悉的刊物，因为那将是《壹周刊》发行的最后一期纸本杂志。</p>
<p>“最后一期当然要买来好好收藏，怎么说这都算是一个媒体时代的终结。”梁玉祯接受《联合早报》采访时说道。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">裁员二三十人</span></h3>
<p>再过两个月就将在台湾创刊满17年的《壹周刊》，上月中旬宣布，本月4日推出最后一期纸本后将正式停止发行，全力转攻网络市场，成为全数码媒体，曾经风光一时的台湾八卦杂志始祖，如今面临难堪的落幕窘境。《壹周刊》社长兼总编辑邱铭辉日前已证实，杂志社近期将配合转型精简人力，据悉裁员人数达二三十人。</p>
<p>针对本报的采访要求，邱铭辉以时机不宜为由婉拒。但他日前接受台湾媒体询问时指出，这几年纸媒经营困难，“《壹周刊》也不例外”，近几年广告量已大幅减少，为了《壹周刊》能继续经营，因而决定进攻网络，也希望借助数码领域的快速发展，并继续秉持着“不畏权势，揭发真相”的精神，为读者提供更精彩、更具深度的报道。</p>
<p>台湾《壹周刊》于2001年5月31日创刊，是由香港媒体大亨黎智英创办的媒体公司壹传媒继香港《壹周刊》后进军台湾之作，以腥膻色为主旨，专门踢爆政治人物、演艺明星和企业名流的八卦。</p>
<p>当年《壹周刊》创刊号就是以时任民进党籍总统陈水扁千金陈幸妤及准女婿赵建铭的私生活为焦点，创下单期销售量27万份的历史纪录。《壹周刊》的发行上市，旋即在台湾社会掀起追逐八卦新闻的热潮，常为人诟病的香港“狗仔”文化也正式在台湾落地生根，使台湾的媒体生态丕变。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">争议性报道惹不少风波与官司</span></h3>
<p>过去10多年来，《壹周刊》也常因为其采访手法和报道内容极具争议性而惹来一身蚁。例如2002年，台湾黑帮天道盟太阳会疑因不满《壹周刊》对帮派地盘风波的报道，而出动50人和10余辆汽机车砸毁台北市内湖区的《壹周刊》总部。2004年至2007年，《壹周刊》也因侵害隐私而几度杠上前副总统连战一家，结果判赔百万元赔偿金。</p>
<p>虽然争议不断，《壹周刊》在台湾不乏死忠支持者，他们认为杂志有助于扩展新闻自由与揭发社会黑暗面，但批评者却直指《壹周刊》有违媒体的社会责任，把台湾搞得乌烟瘴气。尽管褒贬不一，可以肯定的是，《壹周刊》以及2003年登台的同集团纸媒《苹果日报》早期都具备高获利能力，居台湾平面媒体之冠。然而随着全球印刷传媒广告大量流失，以及媒体型态改变的大趋势，再加上内部经营瓶颈，《壹周刊》开始走下坡，不仅杂志销量快速下滑，连带广告营收也萎缩。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">数码时代独家消息只有五分钟寿命</span></h3>
<p>有内部员工透露，《壹周刊》一直在网络战上吃尽苦头，随着新闻步入数码时代，“任何媒体只要附注‘根据《壹周刊》报道’，就可以靠键盘的复制、贴上功能跑新闻，我们的独家变成只有五分钟的寿命”。</p>
<p>台湾艺术大学广播电视学系教授赖祥蔚指出，纸媒转战网路不易，由于新闻资讯如今处处可得，独家报道可迅速被抄袭，更何况民众深受狗仔文化影响，早已把新闻视为娱乐，没有新闻价值，读者付费阅读新闻的意愿自然大幅下降。</p>
<p>在这背景下，年营业额曾到六七亿元的《壹周刊》，2015年首度转盈为亏，去年更惨赔逾2­亿元，发行量更从早期平均近20万份下滑到目前几乎腰斩，让黎智英曾两度想出售台湾壹传媒但最后只卖掉电视台“壹电视”。至2017年9月底，香港壹传媒亏损约1.71亿元港币（约2860万新元），较2016年同期亏损扩大近16％。</p>
<p>除了外部环境严峻，《壹周刊》内部也面对人才流失的困境。创刊总编辑兼首任社长裴伟疑因与黎智英理念分歧，2016年在公司宣布一波“优离”方案后，选择在《壹周刊》创刊15年的日子离开他工作了15年内的岗位。他另起炉灶，创设与旧东家性质雷同的综合性杂志《镜周刊》，与《壹周刊》打对台，并连同带走300个现任一级主管、记者以及被资遣的旧员工，使《壹周刊》青黄不接。</p>
<p>裴伟当时接受媒体访问时说，《壹周刊》为了走向数码化，开始发展“即时新闻”与“线上影音”，但他质疑数码化“难道就是得和《苹果日报》走同一条路径吗？广发即时新闻吗？”。他指出，《壹周刊》和《苹果日报》原本是各有特色的“双塔”，“现在要让《壹周刊》去做《苹果日报》在做的事，但叫《壹周刊》的记者去发即时，那也发不过《苹果日报》啊，对《壹周刊》没有好处。”</p>
<p>在内外交迫的情况下，《壹周刊》纸本停刊可谓指日可俟，尤其香港《壹周刊》3月宣布当月14日推出最后一期纸本后，尽管台湾《壹周刊》第一时间表示不会跟进，但终究躲不过纸本退场的命运。</p>
<p>铭传大学传播学院院长兼新媒体暨传播管理学系主任倪炎元告诉《联合早报》，全数码版本虽然能在媒体行业竞争激烈的台湾生存，但广告获利空间很小，许多网络杂志都在苦寻金主。他也指出，随着《壹周刊》纸本收摊，其原本掌握的“纸本主导权”也就“拱手让给了《镜周刊》，但《镜周刊》其实也在烧钱，所以双方到底最终谁得利，仍值得讨论。”</p>
<p>倪炎元无奈地说：“整个纸媒环境，很多杂志都在苦撑，就看你背后的金主能容忍你赔多久。”</p>
<p>（记者是《联合早报》台北特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>张伯驹鉴藏李白草书展出</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847664</link><author /><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847664</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180403/ZB_0403_CJ_doc6zjbieepgl11ap754740_02223129_lipsin.jpg?itok=jfN5BjD3&c=0a4a8ae9cc4acc7a8dc9e30b5136633c&timestamp=1522697401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国著名的古书画鉴藏家、近代史上具传奇色彩的文化名人张伯驹鉴藏的古书画，昨天开始在北京故宫武英殿开展。名为“予所收蓄 永存吾土——张伯驹先生诞辰120周年纪念展”的这项展览，展品数量达33件套，是张伯驹鉴藏书画的一次大汇聚。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>赖清德“九二无共识”台独论 国台办批“十分危险自不量力”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847665</link><author /><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847665</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京／台北综合讯）台湾行政院长赖清德日前表示自己是“台独工作者”“九二共识根本就没有共识”，引来大陆国台办强烈批评，台湾行政院陆委会则反击，“运用强权蛮力的恐吓手法，只会造成负面螺旋效应，并无法动摇台湾人民坚定的意志力”。</p>
<p>据新华社报道，国台办发言人马晓光昨日表示，赖清德顽固坚持“台独”立场，多次公然发表“台独”言论，狂妄挑战两岸关系现状，严重挑衅两岸主流民意，危害台海和平稳定，危害两岸同胞特别是台湾同胞的根本利益，这是十分危险的，也是自不量力的。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">陆委会：恐吓手法难撼台湾人民坚定意志力</span></h3>
<p>他强调，大陆坚决反对“台独”分裂活动，一切分裂国家的行径和伎俩注定都是要失败的。</p>

<p>台湾陆委会昨晚迅速回应，有关中国大陆国台办及官媒《环球时报》针对赖清德的“诸多恫吓、非理性言论及主张”，陆委会严正声明表示，台湾是民主多元社会，赖清德强调台湾主体意识，一贯秉持蔡英文总统维持台海和平稳定的两岸关系政策立场。</p>
<p>陆委会新闻稿也称，北京方面单方面设定其“一中原则”，并且一再操作媒体及所谓“网民”威吓、压迫台湾政府及人民，并企图以军事打击、法律威胁方式侵犯台湾尊严与权益，这不是负责任一方应有作为，只会升高两岸对立、破坏两岸关系。</p>
<p>陆委会也指出，根据陆委会长期民调显示，八成以上稳定民意支持维持台海现状，也同意台湾政府推动两岸关系和平稳定发展的政策；中国大陆必须面对两岸分治的事实、必须尊重台湾的民主与民意。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>台大校长聘任延搁窒碍校务 管中闵斥教育部须负法律责任</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847666</link><author /><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847666</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾大学校长争议至今未平，当选人管中闵前日下午在个人面簿发表声明，砲轰教育部违法不作为，导致台大校务决策、预算窒碍难行，相关人员应承担法律责任。</p>
<p>管中闵前日于面簿声明表示，教育部对本届台湾大学新校长之聘任，最迟不得逾越今年3月18日之最后期限。台大校务会议已于3月24日表达明确共识，对台大报请聘任由遴选委员会所选出之新校长，教育部应速予核示，教育部却推诿懈怠，违法而不作为。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">北市议员告教育部长渎职</span></h3>
<p>据风传媒报道，台北市议员钟小平昨天到台北地检署告发台湾教育部长潘文忠涉犯渎职罪。</p>

<p>钟小平表示，自己身为台大校友，忍无可忍，必须站出来力挺经由正当合法程序遴选出来的管中闵，教育部不能因为政党色彩不同而刻意卡管中闵上任。</p>
<p>另一方面《苹果日报》昨天报道指管中闵除了在厦门大学，还在中国地质大学任职。根据中国地质大学MBA教育中心的资料显示，管中闵被该校列为外聘教师，还获颁客座教授证书。</p>
<p>台湾大学校长遴选委员会1月5日选出中央研究院院士管中闵为新校长，原定2月1日上任，但后续传出管中闵担任企业独董、论文抄袭案等争议，教育部至今未核定管中闵人事案。</p>
<p>反对者指出，民进党政府此举是将政治“黑手”伸入大学校园，因管中闵蓝营色彩鲜明，而干涉台大选择校长的权利。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>中美若爆贸易战 台央行：不会贬值救出口</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847667</link><author>庄慧良</author><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847667</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180403/taiwan180403.jpg?itok=mA-fvAID&c=909a5ea1bdcc418b206a5853f9a02fd2&timestamp=1522712587 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>台湾中央银行总裁杨金龙昨天在立法院指出，中国大陆和美国都是台湾的重要经济伙伴，如果中美双方发生贸易大战，台湾势必会受到影响，但台湾不会采取贬值挽救出口的策略。</p>
<p>立法院财政委员会昨天邀请杨金龙对“20年来台湾经济成长率、通货膨胀率及人均GDP与新加坡、韩国及香港之比较”进行专题报告，朝野立委关切中美贸易大战时，台湾应如何自处时，他作上述答复。杨金龙表示，央行目前还在观察情形，中美矛盾应还有缓和余地，但仍须密切注意后续发展。</p>
<p>在野的国民党立委赖士葆等人也关切台湾的人民币存款多寡，询问甫上任不久的杨金龙能否找机会和大陆人民银行新行长易钢接触？杨金龙表示，台湾现在的人民币存款有3200多亿（665亿新元），是民众外汇存款中仅次于美金。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">两岸换汇协议大陆无下文</span></h3>
<p>他还透露，两岸央行今年6­月都会参加国际清算银行（BIS）会议，以前偶尔会在BIS会碰面，因为所有中央银行都会在出席，但是不碰到的机会也会有，因为有时不是行长出席。</p>
<p>国民党立委罗明才进而询问两岸是否有成立大中华货币的构想？杨金龙回答说，过去两岸关系发展比较和缓、热络时，台湾曾想谈SWAP（换汇协议），但大陆考虑政治因素而无下文。</p>
<p>稍早前，杨金龙在书面报告中提及，全球金融危机后，香港、新加坡、韩国皆采内需为主要成长动能的策略，使得经济成长超越台湾。他建议台湾宜采“外需”、“内需”并重的双引擎策略，并透过货币政策、财政政策及产业政策相互搭配，协助产业调整转型，进而带动厂商投资意愿，以协助经济成长、增加就业与促进薪资成长。</p>
<p>他指出，台湾受大陆经济结构转型，及参与区域整合程度落后等影响，导致外需动能较前期减弱；台湾出口结构集中，受大陆实施供应链在地化及再平衡政策影响大，出口高度集中于大陆（含香港）市场，占比近四成。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>对于因应之道，杨金龙认为，因应美国贸易保护主义兴起及大陆供应链在地化，ICT（资讯与通讯）产业宜朝向微笑曲线高附加价值两端发展，以巩固竞争优势；台湾也应积极准备加入“跨太平洋伙伴全面进步协议”（CPTPP），以分散出口市场。</p>
</div>]]></description></item><item><title>贵州副省长王晓光被纪律审查</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847668</link><author /><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847668</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中共中央纪委国家监委网站前晚深夜11时发布消息，中共贵州省委原常委、副省长王晓光涉嫌严重违纪违法，正接受纪律审查和监察调查。</p>
<p>王晓光由此成为今年全国两会（人大与政协年后）后落马的首个省部级干部，也是国家监察委成立之后被祭出的“首虎”，同时也是中共十九大后落马的第五个副省长。</p>
<p>据中国共产党新闻网报道，贵州是十九大后首轮中央巡视工作被巡视单位，王晓光的落马，距中央巡视组进驻仅隔30余天。报道指出，通报内容与之前中管干部被调查的通报相比，有几处明显变化：一、消息来源由之前的“中央纪委”变为“中央纪委、国家监委”；二、违纪表述由之前的“涉嫌严重违纪”增加为“涉嫌严重违纪违法”；三、之前为“接受组织审查”，现在则为“接受纪律审查和监察调查”。</p>

<p>今年56岁的王晓光是在职研究生学历，管理学硕士，仕途履历从未离开贵州。</p>
<p>王晓光落马原因至今尚不得而知，中国媒体报道，他在1990年代曾担任前甘肃省委书记王三运的秘书，两人并是同乡兼校友。王三运已于2017年7月落马。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847669</link><author /><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847669</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180403/e1c24998-426c-4117-a473-87afb465339d.jpg?itok=YPAtn0xI&timestamp=1522719041 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<blockquote>
<p>表面看西方团结一致对付俄罗斯，美国全力以赴想和中国打贸易战……但实际上就是一种衰落、一种下沉，而在衰落、下沉的过程中，一种顽强的表现，形成这样一种很矛盾的景象。——中国人民解放军少将、中国国防大学教授金一南认为，西方现在形成了空前团结的反俄大合唱，美国则同时向中国和俄罗斯两国开炮，非常可笑，如果中俄真正形成结盟，将是西方地缘政治最大的灾难。</p>
</blockquote>
</div>]]></description></item><item><title>戴庆成：香港何处无炒家</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847670</link><author>戴庆成</author><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847670</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>香港立法会“311”补选结果尘埃落定后，政坛顿时寂静了下来。这些日子里港人讨论最多的话题，不是政治，而是因著名单人脱口秀艺人黄子华复出而牵扯出的事情。</p>
<p>事源在香港人气极高、多年没有公开表演的黄子华，早前宣布7月重出江湖，引起了粉丝高度关注。主办单位在3月26日公开发售门票，掀起全城一股扑票潮。但当大部分粉丝投诉买不到门票之际，网上却有“黄牛党”发贴，声称手上掌握大量门票，将原价数百港元（100港元约17新元）的门票炒高逾10倍至逾万元出售。</p>
<p>事件在网上引起大批网民批评。黄子华也忍不住自拍短片上网，公开呼吁特区政府正视“炒黄牛”问题。他气愤地质问：“我们团队也没有门票，为什么黄牛党会有门票？他们说是从内部认购管道得到这些门票，我是不是要报警或者到ICAC（廉政公署）举报？”</p>

<p>然而现实的另一面是虽然香港《公众娱乐场所条例》第六条，列明若以高于原价炒卖持牌公众娱乐场所门票即属违法，将被罚款2000港元，但罚款额相对于黄牛党成功卖出一张黄牛票的利润，实在微不足道。何况，政府辖下的场地包括红馆等，是豁免不受这条法例限制。这也就是说，除非涉及诈骗或其他刑事问题，否则在网上炒卖黄子华演出门票并不违法，警方也无可奈何。</p>
<p>这一场门票炒卖风波最终如何解决，目前尚不得而知。但事件也再次揭露出香港除了是“购物天堂”、“美食天堂”，也是有名的“炒卖天堂”。</p>
<p>有香港保险公司在2014年进行的一项理财心态调查发现，每四个香港人之中，就有一人曾参与炒卖活动。当中，最多人热炒电子产品，其他被热炒的对象，还包括演唱会或戏剧门票、名牌手袋、球鞋等等。</p>
<p>多年来皆是香港炒家至爱的苹果手机产品，在刚面市的最畅销时期几乎有钱也买不到。于是，每回苹果新产品在港开售前，各家苹果分店都吸引了大批炒家排队，形成长长的人龙。不少人排一个通宵就能入账数百港元，形成了非常完整的黄牛产业链。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>除了黄子华表演会门票，台湾天团“五月天”5月份在香港举行演唱会的门票，刚好也在3月下旬公开发售。各大售票处同样出现大批炒卖人士出现，与歌迷们连续多日通宵排队。排队人龙见首不见尾，甚至有人扎营驻守，蔚为奇观。</p>
<p>另一方面，以恶搞时事出名的新媒体毛记葵涌上月底在香港交易所上市，也吸引了逾14万名炒家认购，超额认购逾6289倍，成为香港史上超额认购倍数最高的IPO交易。不少炒家认为毛记葵涌名气响，可以从中捞一笔。结果葵涌上市首日果然表现抢眼，股价有如高铁般狂飙，一众炒家大有获利。</p>
<p>可以说，在香港什么都可以炒卖，炒楼、炒股票已经不是新鲜事，演唱会门票、苹果手机产品、纪念钞，甚至限量球鞋都可以炒卖。而热衷炒卖活动的人士，也由从前专门炒卖楼市股票的生意人和专业人士，扩散到主妇以至学生。炒卖成为香港社会的一股风气，处处都有炒家。</p>
<p>环顾全球各地，可以说人人都渴望在短时间内赚到一笔快钱致富。但香港的“炒家”似乎特别多，这是什么样的心态？</p>
<p>我向一些经济学者请教过这个问题。据他们分析，香港社会信奉自由市场经济，港人也乐于炒卖行为，在一买一卖之间赚取额外收入。再加上近年年轻人向上流动的空间愈来愈小，像老一辈通过踏踏实实地工作就能过好日子的环境已不复见，不少港人于是把握炒卖机会，有钱赚就赶紧去赚。</p>
<p>然而，当炒卖成为社会普遍现象，香港人或许也应该警惕，纯粹的炒卖图利并不需要特别的技能，反而反映出社会竞争力愈来愈弱。香港变成一个只懂炒卖的城市，也意味着这座原本脚踏实地的城市，正变得越来越危险。</p>
<p>更令人担忧的是，在这样的环境下成长的香港新一代，他们的价值观会受到什么影响？不消说，当排队炒卖都成了一种职业，生活在这个城市的人恐怕只会愈来愈感到窒息。</p>
</div>]]></description></item><item><title>“独立”和“联邦”言论遭港府和中央重批 挺戴耀庭泛民议员联署游行</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847671</link><author /><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847671</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180403/2018-01-09t053816z_183100189_rc1b09b8d8b0_rtrmadp_3_hongkong-politics-court.jpg?itok=G0KxxwLd&timestamp=1522719121 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>港大法律副教授戴耀廷在台北发表的言论被指鼓吹“港独”，24名泛民派议员指北京给他冠上“港独分子”罪名，旨在让大学和异己噤声。戴耀廷认为当局经过精密计算的行动，是为扼杀香港人和台湾人对未来的想象。</strong></p>
<p>（香港综合讯）香港占领中环运动发起人之一、香港大学法律学院副教授戴耀廷日前在台北发表香港可考虑成为“独立国家”、组成“联邦政府”的言论，连日引起港府、国务院港澳办、中联办及中国官媒重批，指他鼓吹“港独”。24名泛民派议员昨日则发表联署“挺戴”，指北京给他冠上“港独分子”罪名，旨在让大学和异己噤声。</p>
<p>综合《明报》《自由时报》等港台媒体报道，24名泛民派立法会议员表明，坚决维护言论和捍卫学术自由，认为戴耀廷从学术角度探讨香港与国家的前途，是沙盘推演，不须顾虑是否政治正确，与“煽动”完全扯不上关系，遑论违反香港任何法例，坚决反对以言入罪。</p>

<p>社民连昨日联同人民力量及公民党的多名立法会议员，游行到中联办，声援戴耀廷，要求捍卫言论自由，逾百名香港市民响参与游行。</p>
<p>戴耀廷本人出席游行时表示，有关言论并非新鲜，认为当局在此刻批评其言论，是经过精密计算的针对性行动，以扼杀香港人和台湾人对未来的想象。</p>
<p>他认为，这次针对性的行动有三个目的，包括强迫港大开除他、达到净化大学的效果，让讨论和研究自决及港独的声音从校园消失；第二是要净化香港社会，引入文革式批斗，让他下跪道歉；最后一个目的是画下新红线，为将来《基本法》23条（国家安全法）立法加料，连“思考港独是否可行”也扼杀。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">否认是“港独分子”</span></h3>
<p>他说：“市民今日参加游行除了撑我 ，亦是撑香港言论自由”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>戴耀廷也否认自己是“港独分子”。他昨日在面簿撰文表示，“有人说我违反了‘一国两制’……真正的‘一国两制’，就是容许人反对‘一国两制’，不然那就不是‘一国两制’，而是‘一国一制’了。”</p>
<p>他是在上月24日至25日在台北参加“港澳中台及多民族自由人权论坛”时提出，香港未来的民主运动应定位为“反专制”，并与其他地方支持民主自由的人建立“公民外交”。</p>
<p>他后来发言时提及中国大陆“反专制成功后要建立民主国家、社会”，又指民主社会包括“人民自决权利”，中国大陆不同族群可考虑独立成国，成为联邦。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">建制派议员：港大应考虑戴是否适合任教</span></h3>
<p>这些言论遭到港府和北京的痛击。国务院港澳事务办公室发言人上周六（31日）点名批评“香港大学法律系副教授戴耀廷最近到台湾参加‘台独’组织举办的有关会议并公然鼓吹‘港独’等言论的动向”，并指香港极少数人勾结外部分裂势力，公然宣扬所谓香港“独立建国”等言论，充分暴露了其分裂国家的企图，严重违反国家宪法、香港基本法和香港现行有关法律，是对“一国两制”底线的挑战，对此类活动绝不能置若罔闻、纵容姑息。</p>
<p>随后，香港立法会41名建制派议员本月1日发表联合声明，对戴耀廷予以强烈谴责。全国人大常委谭耀宗表示，港大应考虑戴耀廷是否适合继续教学，港大校委黄永光则指出，戴耀廷公然发表“建国”狂言，令人震惊和愤怒，对戴耀廷予以强烈谴责。</p>
</div>]]></description></item><item><title>薛之白：二线城市为何疯狂“抢人”？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847893</link><author>薛之白</author><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 17:21:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847893</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>白话文</p>
<p>一场近乎疯狂的“抢人大战”，正在中国的二线城市之间上演：先是武汉推出了“百万大学生留汉”计划，接着成都推出“蓉漂计划”，各地纷纷跟进，济南出台“人才新政30条”，重庆出台“黄金10条”，南京宣布40岁以下本科学历可以落户，西安走得最远，甚至允许在校生凭学生证落户。一时间，大学生和技术人才成了香饽饽，有人甚至患上选择困难症，“不知道该去哪里好了”。</p>
<p>中国国家发改委最近发布了《关于实施2018年推进新型城镇化建设重点任务的通知》，其中提到，继续落实一亿非户籍人口在城市落户方案，加快户籍制度改革落地步伐，全面放宽城市落户条件。上述二线城市的人才新政，既与发改委的通知精神相呼应，也体现了中国经济与城市发展的新格局。</p>

<p>从人才的供给方面看，一线城市的趋近饱和，变相为二线城市提供了大量的可用之才。近年来，一线城市生活成本高昂、落户困难，使得“逃离北上广”成为白领圈子里的热门话题，但是家乡小城镇落后的产业结构、复杂的人际关系，又让逃回去的人才没有用武之地。这时候，兼具发展潜力和生活质量的众多“新一线”、二线城市，成为年轻白领的心仪之地。对于大学生来说同样如此，北上广深的房价和户籍门槛让人望而却步，有调查显示，杭州、苏州、成都等二线城市已越来越受到应届毕业生的青睐。</p>
<p>从人才的需求方面看，随着产业升级转型，二线城市对高技能人才求贤若渴。杭州的电子商务、成都的游戏软件等，都是智力密集型的新兴产业。由于人口红利的逐渐消失，传统的低端加工制造已经难以为继，老龄化又进一步加剧了社会负担，补充高质量的新鲜血液势在必行。二线城市的人才新政，不仅为自身的产业升级和长远繁荣积累资本，也有助于新的区域中心形成，带动周边发展。从全国的角度看，也可以避免人力资源过度向一线城市集中，有利于在全国范围内推进城镇化建设。</p>
<p>这一波“抢人大战”也引发了不同角度的解读。各地吸引人才的办法里，住房政策都是标配。郑州、西安等城市给予本科生购房补贴，武汉更传出“大学生八折购房”的消息，引来对政府干预市场的质疑。有分析认为，在眼下中国严控楼市的环境中，用补贴的方式吸引落户者购房，看起来更像是针对特定人群的定向限购松绑。在遏制投机炒房的大前提下，二线城市的新政优先满足前来落户人才的住房刚需，也有利于当地房产市场的正常发展，缓解政府压力，不失为一举两得的做法。只不过，这样的“定向松绑”方式能否达到预期效果，又会带来怎样的后续影响，还有待观察。</p>
<p>另外，城市能不能“消化”这些新来的年轻人，也是个问题。西安推出新政短短三天，迁入户口就多达1.5万人，而去年全年的落户总量才20万人。更有甚者，一些三线城市也加入到抢人大军中来。人是过来了，然后呢？落户也好，买房也好，并不能代表年轻人扎下根来，对他们来说，还是要有合适的工作岗位。每个城市的产业结构不同，发展状况也不同，如果一窝蜂地引进了大批人才，其中很多却无法顺利就业，或者只能从事与他们能力不符的低端工作，那将是对人力资源的极大浪费，长远看也留不住人。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>“21世纪最贵的是人才”，这句电影台词的正确性，早已无需怀疑。对于长期受户籍政策和区域发展不平衡制约的中国来说，二线城市间这轮“抢人大战”带来的正面效应值得期待。毕竟，人才的正确使用和自由流动，是任何一个国家发展的保证。二线城市的崛起，新兴产业的繁荣，将推动中国进入一个更加均衡、更高质量的发展轨道。但是，招人易、用人难，城市必须做好准备，让人才安心发展、有所作为，而不是盲目地抢人头。否则，一时的热闹带来不了长远的繁荣，年轻人如果过得不如意，将来还是可以再“用脚投票”的。</p>
</div>]]></description></item><item><title>天宫一号预计今天“回归” 中国称对地面危害概率极小</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847388</link><author /><pubDate>Mon, 02 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847388</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180402/ZB_0402_CJ_doc6zhrdbyy8o716xzgubqf_01225409_fangkai.jpg?itok=Mnw9u17Z&timestamp=1522611001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中国首个太空飞行器天宫一号预计今天踏上“归途”。官方强调，天宫一号再入大气层后将会烧毁，对民航及地面造成危害的概率极小。</p>
<p>天宫一号是中国在浩瀚宇宙中的“第一个家”，它坠落地球的时间和地点近期备受关注，也引发各地太空迷追踪。欧洲太空总署和北京航天飞控中心此前预计，天宫一号再入大气层的时间在3月31日至4月4日之间。中国载人航天官方网站从3月14日起，已把天宫一号轨道状态由每周公告改为每日发布。</p>
<p>中国载人航天工程办公室昨天在官网公告，昨天上午8时，天宫一号运行在平均高度约167.6公里的轨道上，预计今天再入大气层。</p>

<p>不过，官方并未披露天宫一号今天降落的可能时间。</p>
<p>根据欧洲太空总署的预测，天宫一号可能在今天上午坠落，时间窗口期为今早7时25分左右。</p>
<p>至于坠落地点，欧洲太空总署早前分析，天宫一号可能在北纬43度与南纬43度之间降落，因此北欧肯定安全，南欧、北美洲南部、南亚、非洲、澳大利亚和南美洲目前依然在它可能坠落的区域内。专家指出，着陆点难以预测，是因为天宫一号的运行轨道低但飞行速度高。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">航天器残余 落向人口密集区概率极小</span></h3>
<p>外界关注天宫一号坠落后会否对坠落点周围地区造成影响。据中国载人航天工程办公室官网上周刊文介绍，天宫一号重量约8吨，比重达约80吨的天空实验室、140吨的和平号空间站都小。科学计算显示，天宫一号大部分器件将在返回大气层过程中烧蚀销毁，对航空活动及地面造成危害的可能性极小。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>此外，地球表面70％被海洋覆盖，航天器的残余碎片落向人口密集地区的概率更是非常小。事实上，从1960年代至今，约有1万5000吨以上的人造航天器残骸落回地球，但从未伤害到人口密集地区的居民。</p>
<p>文章介绍，根据粗略估算，在流星雨爆发的时段，每小时约有1000至2万颗陨石落向地球，而普通人被200克以上的陨石砸中的概率是7亿分之一；作为对比，普通人一生中被雷劈的可能性是1.2万分之一，因此人们不需为航天器坠落担心。</p>
<p>文章说：“天宫一号等航天器再入时，不会像科幻电影中描述的那样，恶狠狠地砸向地球，而是在奔向地球的过程中，化成一身绚烂，划过美丽星空。”</p>
<p>中国外交部发言人陆慷上周五在例行记者会上说，中国高度重视天宫一号再入大气层，一直按照相关国际公约和惯例，本着高度负责的精神处理此事。中国已多次向联合国外空司通报有关情况，保持信息公开透明，并会根据需要调整通报信息的节奏，同时会在必要时与有关国家沟通。</p>
<p>这将是天宫一号最后的“谢幕”。从2011年9月29日成功发射到现在的六年多来，天宫一号先后与神舟八号、九号、十号飞船进行了六次交会对接，完成了各项任务，中国也因此成为世界上第三个独立掌握交会对接技术的国家。2016年3月16日，天宫一号正式终止数据服务，进入轨道衰减期。</p>
</div>]]></description></item><item><title>学者：让市场发挥作用提振东北三省经济</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847389</link><author>林子恒</author><pubDate>Mon, 02 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847389</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>学者认为，国家发改委上周发布的对口帮扶政策“只输血不造血”，必须从根本上改善东北地区的营商环境，让市场发挥更大作用，才能走出经济滞后的困境。</strong></p>
<p></p>
<p></p>
<p>经济发展滞后的中国东北地区将获得更大的政策支持来提振经济。中国国家发改委上周发布通知，要求东北三省与粤、苏、浙三个东南沿海经济较发达地区进行对口合作，包括鼓励共建国有资产市场化运作平台，让东南省市有实力的企业参与东北国企改革，优化营商环境，为东北振兴提供金融和经验支持。</p>
<p>受访学者认为，对口帮扶不能“只输血不造血”，须从根本上改善该地区的营商环境，让市场发挥更大作用，东北地区才能走出经济滞后的困境。</p>

<p>国家发改委上周五发布多项通知宣布，实施黑龙江省与广东省、辽宁省与江苏省、吉林省与浙江省、北京市与沈阳市、上海市与大连市、哈尔滨市与深圳市、天津市和长春市的对口合作。</p>
<p>其中，黑龙江省与广东省对口合作实施方案的通知要求，加强两省经贸投资合作，支持黑龙江企业积极参与粤港澳大湾区建设，促进黑龙江省机器人、清洁能源装备、生物医药、石墨等新材料、新兴产业与广东战略性新兴产业对接。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">鼓励广东企业参与黑龙江省国企改革</span></h3>
<p>通知也要求鼓励共建国有资本投资运营公司和国有资产市场化运作平台，创造条件鼓励广东有实力的企业参与黑龙江省国企改革和混改试点。</p>
<p>同时，也要在黑龙江遴选一批收益可预期的优质项目，通过政府和社会资本合作（PPP）等模式，吸引广东社会资本投资运营；鼓励广东社会资本在黑龙江发起设立中小型银行、金融租赁公司和融资担保公司；引导黑龙江企业利用深圳证券交易所，进行首次公开募股（IPO）融资、股权再融资，发行债券及资产证券化产品等。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>吉浙合作方面，通知要求双方推动两省重点在体制机制、产业发展、基础设施、平台建设、创新创业、干部人才等六个方面开展实质交流与合作；鼓励浙商在吉林生态旅游、冰雪旅游、运动休闲、温泉养生等领域开展投资合作，合作研发旅游商品，打造吉林特色旅游品牌。</p>
<p>辽宁和江苏的合作重点则包括推动国企改革、大力发展物联网、新一代信息技术等新兴产业、加快发展装备制造业等优势产业、促进港口联动发展等。通知也要求两省协同参与“一带一路”建设，联合开展面向东北亚地区的开放合作，共同搭建对外开放平台，开拓周边市场。</p>
<p>中国政府早在2003年就开展东北振兴计划，但至今东北三省的经济发展仍落后于全国大部分地区。</p>
<p>官方数据显示，黑龙江、吉林和辽宁去年的地方生产总值（GDP）分别增长6.4％、5.3％和4.2％，排名全国倒数第六、第五和第四位。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">须打破要素市场垄断</span></h3>
<p>中国人民大学经济学院教授于春海接受《联合早报》访问时提醒，东南沿海地区向东北三省转移技术、资金和产业后，如果当地营商环境仍不改善，这些资源也无法被吸收消化并发展壮大，东北还是无法走出经济滞后的困境。</p>
<p>今年1月，黑龙江亚布力阳光度假村董事长毛振华控诉亚布力管委会对民企不公，就反映了东北地区对市场经济规则缺乏尊重。</p>
<p>中原银行首席经济学家王军向本报分析，东北振兴的核心还是要打破要素市场的垄断，让市场发挥更大作用、减少政府干预。</p>
<p>王军说：“现在还是靠计划经济和行政手段，垄断人财物等资源的流动。我们应该更充分地按照竞争和市场价格，对资源进行配置。”</p>
<p>他也认为，中国政府对贫困地区的对口帮扶计划初衷虽好，但至今取得多少成效，还要仔细评估。</p>
<!--pagebreak-->
<p>他说：“如果还是沿用过去的思路进行对口帮扶、引进一些产业和干部进行交流，光输血而不造血，最后恐怕对当地的产业、经济都不会有太大改善。”</p>
<p><strong>吉林省长：振兴东北 人是关键</strong></p>
<p>吉林省长景俊海认为，东北振兴，人是关键，必须培养拔尖创新人才，让高水平创新队伍引领振兴发展。</p>
<p>景俊海前天在中共中央主办的理论刊物《求是》杂志撰文说，制约东北振兴的关键在于人，制约人的关键在于思想。当前，东北振兴进入了新时代，人的思想更需要走进新时代，不能总按照老思维想问题、做事情。</p>
<p>景俊海直言，东北是中国计划经济“进入最早、退出最晚、影响最深”的地区，导致市场经济发育不足，安于现状的“小农”意识较强，积极向上、创新创业氛围不浓。他认为，推动东北振兴工作，必须从解放思想肇始。</p>
<p>他表示，要培养拔尖创新人才，让高水平创新队伍引领振兴发展；注重求新思变、敢问新路，建立有利于发展、培养和吸引人才的制度体系，“让思想解放者有施展才能的新天地”。</p>
<p>这包括健全容错纠错机制，保护干部担当精神，让“想干事、能干事、干成事、压不垮、拒腐蚀”的干部真正走到前台。</p>
<p>同时，景俊海也认为要培育互联网思维，“所有经济社会活动事项能网则网，能加则加，线上线下结合”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">要求推进社会征信体系建设</span></h3>
<p>针对东北社会诚信过去一段时间广受诟病，景俊海要求推进社会征信体系建设，健全诚信“红黑榜”，通过跨地区、跨部门、跨领域信用联合激励与惩戒机制，让讲诚信的社会主体畅通无阻。</p>
<p>他也认为，加快东北振兴，要适应“人口红利”向“人才红利”转变，要全面落实住房、医疗、子女教育等相关待遇，简化落户手续，吸引和留住人才。</p>
</div>]]></description></item><item><title>内蒙流动法庭</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847390</link><author /><pubDate>Mon, 02 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847390</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180402/ZB_0402_CJ_doc6zisalabltysytez73y_01223058_fangkai.jpg?itok=qwHFxY5f&timestamp=1522611001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>初春的乌拉特草原上仍然北风不断，一辆印有“巡回审判”字样的面包车奔波在崎岖颠簸的戈壁荒原上，留下尘土的孤痕随风飘散，这就是内蒙古自治区乌拉特中旗人民法院的流动法庭。乌拉特中旗地处中国与蒙古国边界，地广人稀，而且山区路况差。不过，不管春季风沙还是冬季下雪，流动法庭车一直奔波在这片草原上，平均每年深入牧区150多次，受理案件达300件。流动法庭工作人员为当地牧民普及草牧场承包等相关法律知识，也到牧民家解决民事纠纷，调解各种矛盾。（新华社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>中日本月或重启中断七年半经济高层对话</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847391</link><author /><pubDate>Mon, 02 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847391</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（东京讯）中国和日本据称本月将重启中断七年半的部长级“经济高层对话”。</p>
<p>据日本共同社昨天（4月1日）引述多位匿名日中消息人士报道，两国政府已就本月重启讨论贸易、投资等经济课题的部长级“经济高层对话”展开协调。</p>
<p>报道称，上个月升任国务委员的中国外交部长王毅正探讨本月15日前后访日的方案，很可能配合这一日程安排对话。</p>

<p>如果能落实，这将是中日自2010年8月以来时隔七年半的首次经济对话。鉴于今年是《中日和平友好条约》缔结40周年，此次对话有望深化两国的战略互惠关系。</p>
<p>消息人士透露，中国自上个月开始向日本征询重启经济对话的意向，日本已经表示同意。有分析认为，除了王毅和日本外长河野太郎外，日本经济产业部长世耕弘成等两国经济部长也将出席。</p>
<p>来临的高层对话，日本预料将就首相安倍晋三的外交方针“自由开放的印度太平洋战略”以及中国的“一带一路”倡议，达成推进落实相互合作的共识。双方也可能就合作完善亚洲的基础设施建设等达成一致。考虑到美国特朗普政府对钢铁和铝产品的进口限制，中日双方也有可能针对自由贸易课题交换意见。</p>
<p>中日两国的部长级经济对话始于2007年12月。两国关系因日本在2012年9月将具主权争议的钓鱼岛（日本称尖阁诸岛）国有化后陷入僵局；后来又因靖国神社、历史教材等进一步恶化，导致高层对话中断多年。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>据日本政府判断，鉴于中国国家主席习近平已开始第二任期，因此有必要与中方深化关系。日本有意以5月举行的日中韩三国首脑会谈为契机，实现安倍年内访华和习近平尽早访日，从而推进两国关系。</p>
</div>]]></description></item><item><title>陆媒：赖清德应被列首名全面打击的台独政客</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847392</link><author /><pubDate>Mon, 02 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847392</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）针对台湾行政院长赖清德上周五（3月30日）在立法院回应质询时再度自称是“台独工作者”，中国大陆官媒《环球时报》昨天痛批他已成为破坏两岸关系和台海稳定的突出元素，为此应该把他列为第一名实施全面打击的台独政治人物，并以此为契机，建立起全面制裁、惩戒台独政治人物的机制。</p>
<p>《环球时报》昨天发表社评直指赖清德的言行进一步坐实了民进党当局的台独倾向，使得大陆在各领域惩罚台当局更加师出有名。大陆挤压台当局所谓外交空间、提升对台军事斗争准备的水准都是正义的，对总统蔡英文维持现状的遮羞布已被扯下。</p>
<p>社评认为，赖清德的“大嘴”不能简单看成他个人的问题，这是台湾当局以“切香肠”方式，踩踏大陆红线的尝试之一，也在台湾当局中起了对抗大陆的示范作用。“他这样做，想必受到蔡英文的鼓励或者默许，蔡英文至少没有对他严厉限制。”</p>

<p>随着两岸走近和大陆对台湾影响的不断扩大，社评认为，大陆对台湾的包围正逐渐形成，构建对罪大恶极的台独人物，实施精确打击的能力也已成为可能。过去大陆对台独政客通常只是谴责，并未尝试对他们进行长臂惩戒，今后大陆要坚决地朝这一方向持续发力。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">大陆迟早要精确打击台独政客　</span></h3>
<p>社评指出，精确打击台独政客的这一步，大陆迟早要走出。大陆制裁台独艺人已经取得显着成效，狠煞了台湾艺人“两头吃”的作派，极大压缩了台独在台湾文艺圈作乱的空间。台湾政客不像艺人需要“吃大陆饭”，但随着台湾的经济社会生活越来越“大陆化”，大陆一定能找到或主动创造对他们的惩戒点，开创新的斗争局面。</p>
<p>社论直言，由于台湾未来什么都可能发生，统一台湾的方式有可能是超出今天想像的，所以“我们要敢想，敢做，让今后的反台独斗争别开生面。我们建议，就从打击赖清德开始做起”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>去年6月起运营 广州女性车厢挤入大量男乘客</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847393</link><author>曾实</author><pubDate>Mon, 02 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847393</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180402/ZB_0402_CJ_doc6zemju3nqicn4j1obls_01164155_nggl.jpg?itok=w7PsGFCA&timestamp=1522611001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>一名男性网民声称，自己在必要的情况下会毫不犹豫地进入女性车厢，他认为“女性车厢是特权，是对男性的不公平”，设置女性车厢后，自己在合理范围内的上车机会，被割让给了女性。</strong></p>
<p>尽管车厢内外的醒目位置都标识了“女性车厢”字样，但地铁屏蔽门一开，仍有大量男性乘客一拥而入。</p>
<p>去年6月起，广州与深圳这两座兄弟城市同期运营女性车厢，开中国公共交通运营的先河。</p>

<p>其中，深圳在四条地铁线路的首尾两节车厢试点设立女士优先车厢，广州则选取地铁一号线的其中一节车厢作为试点，在工作日的早高峰与晚高峰时段，倡导女性使用。</p>
<figure class="image-placeholder inline-left"><img alt="20140402_news_female_Medium.jpg" height="591" src="/sites/default/files/inline_images/20180401/20140402_news_female_Medium.jpg" width="333"/><figcaption>广州地铁女性车厢内外有不少花朵装饰和粉红色的字样，标识着这是女性车厢。（曾实摄）</figcaption></figure><p>花朵的装饰，粉红色的标识，车厢内外张贴的“女性车厢”字样，无一不在提醒这节地铁车厢为女性专属，不过，不少男性并不买账。据《联合早报》于广州早高峰时段的观察，一些男性乘客并没有顾及“女性专属”或“女性优先”，很自然地随着人流进入女性车厢。</p>
<p>“都在赶着时间上班，能挤上地铁已经很不容易了，哪管得了它是不是女性车厢。”一名男性乘客对此不以为然。</p>
<p>网络问答社区知乎上，一名男性网民声称，自己在必要的情况下会毫不犹豫地进入女性车厢，他认为“女性车厢是特权，是对男性的不公平”，设置女性车厢后，自己在合理范围内的上车机会，被割让给了女性。这名网民的回答获得了603人赞同。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>广州地铁公司宣传部主任叶子川接受《联合早报》采访时说，广州试点女性车厢以来，目测现在车厢内的乘客性别组成是“三七开”，即约70%为女性乘客，30%是男性乘客。</p>
<p>深圳地铁也同样如此。据《南方都市报》报道，不少深圳市民发现，在女性优先车厢内男性远多于女性，并对女性优先车厢的实际效果提出了质疑。</p>
<p>叶子川则认为，这需要长期的倡导。目前两地试行的女性车厢都不是强制性，他表示，广州地铁是希望以此引导大家培养良好的社会风气，弘扬“关爱女性、尊重女性”的文明理念。</p>
<p>搭乘女性车厢，确令一些女性感受到了“关爱”。广州市民赖水秀告诉本报，尽管车厢内仍有不少男性乘客，但总体而言，女性车厢内柔和色调营造的氛围令她感到“温馨与舒服”，赖水秀每天需要搭乘地铁上下班，她说，拥挤时段不可避免会与异性有肢体碰撞，相对而言，女性车厢可以减少这种尴尬。</p>
<p>广州市政协委员韩志鹏受访时也认为，广州地铁客流强度大，尤其是夏天更可用“肉搏”来形容，不方便也不雅，设立女性车厢是现代文明，值得提倡。</p>
<p>不过，与英国、德国等地的女性车厢遭遇女权团体抗议一样，广州与深圳这一做法也引发相关争议，被指暗示性别歧视。新浪网刊载评论文章便认为，女性车厢的设立，恰恰是女权的惨败。</p>
<div class="center">
<figure class="image-placeholder"><img alt="0324_8_Medium.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20180401/0324_8_Medium.jpg"/><figcaption>女性车厢标识。（曾实摄）</figcaption></figure>
</div>
<h3>设女性车厢未必能防性骚扰</h3>
<p>广州地铁公司宣传部主任叶子川否认广州运营女性车厢的背后，有降低性骚扰事件的考量，但在女性车厢提案发起人、广东省政协委员苏忠阳递交的提案中，地铁上的性骚扰被特别提及。</p>
<p>苏忠阳表示，上下班高峰期地铁过于拥挤，女性在地铁上被狠狠夹在人群中，难有尊严，而且，广东夏季炎热漫长，女性普遍着装较薄，“地铁色狼”让女性乘坐地铁出行时受到困扰。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">广州地铁车站性骚扰发生率连续多年最低</span></h3>
<p>广州地铁公司在对提案办理情况的汇报中指出，根据广州市公安局的统计，地铁女性乘客受到性骚扰事件，从2015年至2017年共发生74起。“在世界地铁协会（CoMET）32家同行中，广州地铁车站犯罪事件发生率连续多年最低。”</p>
<p>考虑到不少女性被骚扰后选择沉默，这一数字或许并不能代表实际发生的公共交通性骚扰事件，而以性别进行空间隔离，对于预防性骚扰也被认为是“治标不治本”。</p>
<p>市民赖水秀受访时就表示，“咸猪手”不能靠设置女性车厢来解决，而基于不少男性依旧涌进女性车厢，这一新举措也无法降低女性在地铁上被骚扰的概率。</p>
<p>广州目前已开通13条地铁路线，线网里程居世界前10。</p>
<p>对于广州会否有更多线路继续设置女性车厢，叶子川回应说，培养良好的社会风气需要持续与长期的推广，而作为新生事物，目前外界对女性车厢还有不同的声音，如果要扩大运营范围，需要先在社会上达到比较广泛的共识，目前来看，“试点时间应该再长一些才能做相关决定。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>于泽远：中美撞机17年后</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847394</link><author>于泽远</author><pubDate>Mon, 02 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847394</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国海南海事局3月30日发布通知，宣布4月5日到4月11日，海南岛东南近海四点连线海域将举行军事训练，禁止任何无关船只进入。这次为期一周的“军事训练”可能是一场规模空前的中国海军、空军等多兵种联合实战演练，演练的主角包括中国首艘航母辽宁舰。</p>
<p>中国国防部发言人任国强上周称，将在南中国海举行的实战化演练“不针对特定国家和目标”。不过，美军一艘驱逐舰3月23日刚驶入中国控制岛礁12海里宣示“自由航行”，中美又处在开打贸易战的边缘，要说这场军演不针对什么目标，可能不会有多少人真信。</p>
<p>还有一个背景不能不提，那就是曾经震动世界的中美南中国海军机相撞事件。</p>

<p>2001年4月1日，美国一架EP-3侦察机抵近海南岛以东几十公里空域，中国海军航空兵派出两架歼-8II战斗机进行监视和拦截，其中一架僚机在海南岛东南约110公里的上空与美军飞机发生碰撞，中国战斗机坠毁，飞行员王伟跳伞下落不明。受创的美国军机迫降在海南岛陵水机场。</p>
<p>中美因此爆发了一场外交大战。中国指责美国侦察机故意撞向中国战斗机，并且在没有通知和许可的情况下降落于中国领土；美国指责中国战机过于贴近己方侦察机造成相撞事故。经过一番激烈的讨价还价，中国释放了美军飞机上的所有乘员，但要求飞机被拆卸后才能运回美国；美国则拒绝了中国提出的赔偿要求。</p>
<p>很多中国人一直对中美撞机事件耿耿于怀，认为那是中国的“屈辱”。昨天恰逢撞机事件17周年，中国媒体和学者纷纷发表文章和视频纪念，并誓言不让类似的悲剧重演。</p>
<p>中美撞机事件，以及1998年美国轰炸中国驻南联盟大使馆事件，让中国深刻感受到实力不足的疼痛，可说是中国加快军事发展的直接动力。近几年来，中国军事科技和军事实力出现“井喷”式增长，航空母舰、大型驱逐舰、歼-20、轰六K、东风41型战略导弹等一大批高新武器装备入列。加上前所未有的军事大改革，与17年前相比，中国的军事实力早已不可同日而语。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>就在几天前，中国空军轰六K远程轰炸机、苏-35战斗机组成的空中集群，与辽宁舰航母率领的40多艘军舰、潜艇在南中国海海域和空域进行了一番“立体化扫海”，其向潜在对手展示肌肉的意味十分明显。</p>
<p>中国退役海军少将张召忠昨天发布微博说，中美撞机事件时，歼-8II是中国南海舰队最先进的二代半战机。今天，中国一大批三代、三代半和四代机战巡南中国海，美军侦察机再像以前那样抵近中国南中国海撒野已无可能；中国空军战机前出岛链绕台飞行已成常态，中国海军航母和驱护舰编队远洋航行如在户庭；距离海南岛1000多公里的数个岛礁已建成南中国海前进基地，3000多米长的前线机场跑道能够起降任何型号的飞机，御敌于国门之外拒敌于千里之遥尽在掌握之中。</p>
<p>这些说法不算夸张。在中美撞机17年后，南中国海各方的实力对比确实发生了重大变化。中国已拥有塑造这一区域局势的能力。但包括中国在内的有关各方，都希望这一区域继续保持和平稳定，而不是相反，这也最符合各方的利益。</p>
</div>]]></description></item><item><title>重庆来福士广场引发朝天门文化保护争议</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847395</link><author /><pubDate>Mon, 02 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180402-847395</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180402/ZB_0402_CJ_doc6z2dbz41qsm145fxedmn_01190433_ongzy.jpg?itok=X-IkOCwE&timestamp=1522611001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>约200名市民组成的“重庆市文物保护志愿者服务队”，在写给市政府的公开信中，质疑当局对文化遗产保护不足，并指正如火如荼建造中的来福士广场，削弱了朝天门历史传统文化的权重及影响力。开发商发言人答复本报时说，将本着珍视土地的原则进行建设。</strong></p>
<p></p>
<p></p>
<p>在重庆主城区著名地标朝天门，由新加坡凯德集团开发的来福士广场高耸入云，规划中“朝天扬帆”的气势已见雏形。近月来，正当发展商和当地媒体为新吊起的空中廊道欢庆造势的同时，一组关心重庆历史文化的市民，心头却是焦虑与不安。</p>
<p>“见证两江汇流、重庆开埠的朝天门，正被人们一点点遗忘。”由约200名市民组成的“重庆市文物保护志愿者服务队”，在1月25日写给中共重庆市委和市政府的一封公开信中，悲观地诉说众人的心情。</p>

<p>这封题为《关于保护重庆地标、精神之门——朝天门历史文化》的公开信，聚焦重庆市政府的朝天门发展规划，尤其质疑当局对文化遗产保护不足，而来福士广场作为该区标志性的新建筑，则被指削弱朝天门传统文化的权重和影响力。</p>
<p>这群重庆市民的牵挂，源于朝天门对重庆的特殊历史意义。</p>
<p>建于公元前314年的朝天门位处长江和嘉陵江交汇点，曾是重庆17座古城门之一，是古代官员迎接皇帝圣旨地方；重庆1891年辟为商埠时，朝天门始设海关；多年来，朝天门扮演水运枢纽角色，码头、轮渡、棒棒等人文景观深深刻印在重庆人的集体记忆中。</p>
<p>但随着重庆市政府近年来展开旧城改造，朝天门的面貌也快速蜕变。尤其2013年动工、位处两江交汇最显眼处的来福士广场，有如轮船扬帆起航的前卫设计，显著改变了朝天门的天际线，其体量之大，过去一两年尤为明显。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>这些变化让一些重庆市民感到无所适从。重庆文物保护志愿者的公开信写道，来福士广场“雄踞”朝天门，形成一道屏障，数条公路如今无法直通原有的古朝天门，市民和游客更无法直接进入朝天门广场，必须先穿越来福士广场建筑。</p>
<p>信中写道：“这已严重破坏朝天门地区的原有地理、旅游和文化生态，大大削弱了朝天门历史传统文化在该区域的权重和文化影响力。”</p>
<p>公开信执笔人之一、重庆文物保护志愿者服务队秘书长吴元兵（52岁，自雇人士）接受《联合早报》访问时进一步感叹：“朝天门是重庆人的阳台，我要去这个阳台，得从别人家房子走过去，这种感觉，你会接受吗？”</p>
<p>在硬体建设之上，让吴元兵同样忧虑的是“朝天门的历史文化保护现状每况愈下”。</p>
<p>他指出，重庆市规划局去年10月发布的朝天门片区提升方案中，未提及古朝天门的规划改造，或说明对发掘和保护朝天门文化遗产的计划。</p>
<p>为此，重庆文物保护志愿者服务队在公开信中提出多达十项加强历史保护的建议，包括重建两江制式古城墙、设置具历史文化内涵的雕塑、限制沿江建筑高度等，以保护重庆的城市天际线。</p>
<p>来福士广场的工程毕竟不可能停下，吴元兵告诉记者，他如今希望的，仅是让朝天门“活起来”，毕竟这里承载重庆人太多的情意结。</p>
<div class="center">
<figure class="image-placeholder"><img alt="zb_0402_cj_doc6z2dbz1kgee1m73lsk0i_01190346_ongzy_Medium.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20180402/zb_0402_cj_doc6z2dbz1kgee1m73lsk0i_01190346_ongzy_Medium.jpg"/><figcaption>重庆来福士广场正如火如荼建造中，其朝天扬帆的设计已见雏形，显著改变了渝中区的天际线。（凯德集团提供）</figcaption></figure>
</div>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">重庆政府：坚持保护与用并重</span></h3>
<p>一封2000多字长的公开信，流露出重庆市民对“老重庆”的乡土情结，也凸显旧城改造与文物保护之间的拔河。</p>
<p>本报尝试就公开信内容征询重庆渝中区政府意见，但未获答复。但从重庆媒体近月来的公开报道看来，当局对保护朝天门历史文化的诉求并非没有回应。</p>
<p>重庆市渝中区区长商奎今年2月初接受重庆市委机关报《重庆日报》访问时便提到，渝中区是重庆“母城”，承载重庆的建城史和开埠史，政府将“坚持保护与用并重，以文立城、以文兴业、以文塑人，充分彰显母城文化风韵。”</p>
<p>对于保护古文物的诉求，官方姿态也有放软的时候。例如，早在2015年10月，朝天门一处工地被发现藏有珍贵的宋明古城墙，却疑似被施工人员破坏。市政府过后在网上公开信箱回应说，对事故高度重视，并将配合市级有关部门单位，编制古城墙遗址保护方案。</p>
<p>相对于官方，凯德身为开发商，在朝天门历史遗产保护所能扮演的角色相对有限。重庆来福士广场总经理黄瑞程答复本报询问时说：“我们将全力配合区委区政府及各相关部门，大力支持朝天门片区的各项工作，以前瞻眼光为朝天门片区的焕新腾飞助力。”</p>
<p>黄瑞程并强调：“我们深刻了解朝天门于重庆的意义，本着负责任的态度、珍视土地的原则进行建设。”</p>
<p>至于公开信提到的另一担忧——朝天门对市民的开放性将减低，从市政府至今宣布的交通规划看来，待来福士广场工程明年完成后，人流量实际上料将有所增加。</p>
<p>这是因为，按工程规划，改造后的朝天门广场将集合陆水公交通，包括轻轨一号线朝天门站、拟重建的朝天门缆车、从朝天门开往另一旅游景点磁器口的观光渡轮等，以带动朝天门一带的人流。</p>
<p>对许多目前在朝天门做小卖生意的商家而言，近年来环境虽然尘土飞扬，多少带来不便，但他们对朝天门的改造仍相当乐观。</p>
<p>在朝天门广场经营面摊的赵先生告诉记者：“有人说，来福士广场建起来后会挡住江景、挡住风水，但也有人觉得，是增添了一道新美景，怎么说呢？各有各的看法。对我来说，这座楼建起来后，如果对重庆观光业是好事，对我的生意就是好事。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">设计被质疑抄袭滨海湾金沙</span></h3>
<p>实际上，有关重庆来福士项目的发展，从2012年设计方案公布初期已出现争议。当时，已有重庆市民给予反馈，质疑知名建筑大师萨夫迪的设计抄袭新加坡滨海湾金沙。</p>
<p>但官方与资方的立场则是，该设计融合了重庆特色，包括城市街道直接连接屋顶花园的“重庆式”建筑风格、与城市山水一脉相承的叠瀑设计等。</p>
<p>五年多过去了，这些矛盾争议始终没有完全化解。在重庆大学建筑城规学院教授杨宇振看来，关键在于朝天门的特殊选址。</p>
<p>他受访时说，虽然朝天门所处的渝中半岛高层建筑多，但这不代表朝天门就应建造超大规模的建筑体，来福士广场如今体量过大，较难与朝天门的人文与地理环境契合。</p>
<p>他解释说：“朝天门在相当部分市民的观念中、记忆中是一处开放公共空间，不是一组建筑群。两江交汇处的朝天门是公物，是一处重要城市集体记忆。集体记忆处的侵占、公物的侵占，大概是（民间反弹）最重要的原因。”</p>
<p>他说：“每一位热爱自己城市的人，都希望所在城市的美好，也期待各种有创意、能力的人尊重城市的历史，创造性地实践。”</p>
<p>来福士广场预计明年完工，杨宇振说，目前能做的是汇集资方、政府、专业人士和群众，讨论如何处理目前的状况。</p>
<p>期望与市政府和凯德进行交流的吴元兵数度向记者说：“对朝天门，我们不能遗忘，这是我们每个重庆人应该做的事。”</p>
<p>但他同时强调，自己不针对来福士，不是极端主义者，也能够接纳来福士。他说：“对于来重庆投资的外商，我们真的欢迎，只要你愿意和我们相互接纳……我们希望朝天门活起来，也希望来福士活起来。”</p>
<p><strong>朝天门在相当部分市民的观念中、记忆中是一处开放公共空间，不是一组建筑群。两江交汇处的朝天门是公物，是一处重要城市集体记忆。集体记忆处的侵占、公物的侵占，大概是（民间反弹）最重要的原因……每一位热爱自己城市的人，都希望所在城市的美好，也期待各种有创意、能力的人尊重城市的历史，创造性地实践。——重庆大学建筑城规学院教授杨宇振</strong></p>
</div>]]></description></item><item><title>79万元天价茅台真伪受质疑 专家：没有万全鉴定办法</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847197</link><author /><pubDate>Sun, 01 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847197</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180401/ZB_0401_CJ_doc6zidzqvebldydob073y_31223941_tingks.jpg?itok=9B0jSPWt&c=fa46ad640ac2b2861b3325960d9da531&timestamp=1522524601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）中国网购平台京东近日因售卖一瓶价值378万元人民币（79万新元）的上世纪“50年代”茅台而引发不少网民热议。针对其真伪，贵州茅台公司表示，该公司只能鉴定2000年以后出产的茅台的真伪。专家则表示，中国目前尚无有法律效力的鉴定机构，因此即使是拍卖行拍卖的老酒，也没人敢保证是真品。</p>
<p>据《北京青年报》报道，京东网站售卖的这瓶天价贵州茅台酒，容量为540毫升，即相当于每毫升7000元人民币。据商品页面所述，这瓶酒是“上世纪50年代”“高度”和“酱香型”的茅台酒，生产厂家为“地方国营茅台酒厂”，酒龄在“58年以上”。</p>
<p>该瓶茅台是由一家专门销售老酒的店铺发售。除了这款“50年代”茅台，该店还销售278万元人民币的“60年代”茅台、128万元人民币的“60-70年代”茅台、55万元人民币的“1974年”茅台，另外店中单价超过10万元一瓶的酒也都是茅台。</p>

<p>从产品图片中看到，这瓶“50年代”茅台的包装上布满了残旧的印记，瓶身上印着“贵州茅台酒”，右下方印着“地方国营茅台酒厂出品”。不过，由于年代久远，很难通过包装上的字体、颜色等特征辨别真假。</p>
<p>销售该瓶天价茅台的店铺销售人员说：“这个只能我们公司保证正品，鉴别的话除非品尝。”他也说可以由一个酒类流通协会出证书，然而，该证书仍然不具有任何法律效力。</p>
<p>不仅如此，贵州茅台公司的工作人员也表示没有办法鉴定其真伪：“我们只能鉴定2000年以后出产的茅台的真伪，2000年以前的没法鉴定。”</p>
<p>中国收藏家协会烟酒茶艺收藏委员会主任王邦华认为，收藏茅台老酒需要有非常深的功力，一方面是因为目前市场上的假货太多，另一方面，则是中国仍没有一个机构可以发出具有法律效力的老酒鉴定证书，即使是拍卖行拍卖的老酒，也没有人能百分之百保证是真品。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他也强调：“大部分买家都是凭感觉，凭酒的外观鉴定，有一些规模大一点的商家是靠诚信度，但是确实没有万全的鉴定办法。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国两高官接连访俄 学者：中俄或商讨说服美不向朝动武</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847198</link><author>游润恬</author><pubDate>Sun, 01 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847198</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180401/ZB_0401_CJ_doc6zbzwxuea7r1apw6z7ep_31222529_leesuehp.jpg?itok=f4kzPFKE&c=93a658a6725944b57d55f65dfbef20c6&timestamp=1522524601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p><strong>外交部长王毅将以国家主席习近平特使身份，于本月4日至5日访问俄罗斯。国防部长魏凤和上将也在本月1日至8日赴俄罗斯访问。</strong></p>
<p>中国两位新任国务委员下周将分别访问俄罗斯。受访学者分析，他们的议程或包括共商如何说服美国别向朝鲜动武。</p>
<p>外交部发言人陆慷3月30日宣布，国务委员兼外交部长王毅将以国家主席习近平特使身份，于4月4日至5日对俄罗斯进行工作访问。王毅原定3月27日至28日访俄，作为他上任国务委员、延任外长后的首访，但由于克麦罗沃市火灾事故发生后俄政府时间表有变，王毅访俄行程延后。</p>

<p>国防部发言人任国强3月29日则宣布，国务委员兼国防部长魏凤和上将将于4月1日至8日赴俄罗斯，参加第七届莫斯科国际安全会议，并访问俄罗斯和白俄罗斯。这也是他上任国务委员兼国防部长之后的首访。</p>
<p>任国强说：“中俄互为最主要、最重要的战略协作伙伴，中俄关系是当今世界上发展最好的大国关系，可说是稳如泰山。”</p>
<p>受访学者指出，两位新晋国务委员在全国“两会”（人大和政协年会）后选择俄罗斯为首访目的地，符合中俄战略伙伴关系的定位。</p>
<p>学者强调，除了一般性深化双边关系之外，两人的访问，也能在这关键时刻起到两个作用。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>一个作用是在俄罗斯被西方“外交围殴”的关键时刻，表示中国在国际上对俄罗斯的支持。另一个是在朝鲜最高领导人金正恩与美国总统特朗普会谈前的关键时刻，协调中俄在朝核问题上的立场，避免美朝会谈以破裂或冲突收场的局面出现。</p>
<p>一名俄罗斯前特工上个月在英国中毒身亡，俄罗斯被指下毒，英国政府以驱逐23名俄外交官表示抗议。美国、法国、德国等20多国也相继宣布驱逐不同人数的外交官，摆出西方联合抵制俄罗斯的姿态。</p>
<p>莫斯科大学教授王晓伟接受《联合早报》访问时说：“在俄罗斯与西方关系紧张的关键时刻，中方高官仍大致按先前计划出访，没借故推迟访问，这间接表达了中国对俄罗斯的支持。”</p>
<p>北京大学国际关系学院副教授王栋从朝鲜半岛局势的角度向本报分析，中国高官访俄议程，很可能包括协调中俄对朝核问题的立场，重申坚决反对通过武力恫吓来实现半岛无核化。</p>
<p>美国国务卿和国家安全顾问近月由温和派的蒂勒森和麦克马斯特换成强硬派的蓬佩奥和博尔顿。博尔顿近期还倡议主动对朝动武。</p>
<p>王栋说：“博尔顿的谈话为美朝谈判增加了新的不确定因素，引起各方，包括中国的关注。美国现在的情况不乐观，国际社会有必要做好说服工作，引导各方继续回到以外交和平方式解决问题的轨道。”</p>
<p>金正恩上周与中国国家主席习近平会谈。下来他将于本月27日与韩国总统文在寅会谈，预计将在5月与特朗普会谈，6月与日本首相安倍会谈。外界盛传，俄罗斯总统普京已向金正恩发出访俄邀请。</p>
<p>朝鲜、韩国、中国、美国、日本、俄罗斯是六方会谈成员。朝鲜问题独立评论人吴强受访时表示，金正恩的策略是以双边体制来破坏六方会谈的多边体制。</p>
<p>他说：“中国策应的方式，是通过王毅访俄及中共中央外办主任杨洁篪访问韩国，在有限范围内展开‘多方的双边外交’掌握主动权，避免中国推动的六方会谈多边外交体制彻底破产。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>放飞受保护鸟类 开展护鸟活动</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847199</link><author /><pubDate>Sun, 01 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847199</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180401/ZB_0401_CJ_doc6zi8n17217afx70ibqj_31201819_leesuehp.jpg?itok=jI6cHWEM&timestamp=1522524601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国野生动物保护协会的工作人员昨天在河北秦皇岛北戴河国家湿地公园放飞14只国家一二级保护鸟类，其中包括图中这只雕鸮。这项放飞活动将持续到11月底，协会将组织市民与观鸟爱好者开展观鸟、护鸟活动。</p>
<p>（新华社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>发表有关“港独”主张 占中发起人戴耀廷遭港府和国务院港澳办狠批</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847200</link><author /><pubDate>Sun, 01 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847200</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180401/ZB_0401_CJ_doc6wr21w5o92133jzsg17_31192013_leesuehp.jpg?itok=tsJ6M0e1&timestamp=1522524601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港综合讯）占中发起人之一、港大法律系副教授戴耀廷早前到台湾出席论坛时因提到中国将来民主化后香港可考虑独立成国，分别受到港府与建制派大党民建联“强烈”“最严厉”谴责后，昨天更被国务院港澳办点名为港独分子，并表示“支持”港府“依法规管”。</p>
<p>据《明报》报道，戴耀廷上月24日至25日在台北参加“港澳中台及多民族自由人权论坛”，该论坛被香港部分媒体形容是“五独”（港独、藏独、疆独、蒙独与台独）论坛。戴耀廷在论坛上表示，香港未来的民主运动应定位为“反专制”，并与其他地方支持民主自由的人建立“公民外交”。他后来发言时提及中国大陆“反专制成功后要建立民主国家、社会”，又指民主社会包括“人民自决权利”，中国大陆不同族群可考虑独立成国，成为联邦，这牵涉到香港未来。</p>
<p>香港特区政府前天以“回应传媒查询”为由发声明，对戴耀廷在台湾发表有关“香港可以考虑成立独立国家”的言论，重申任何有关“港独”的主张均不符合一国两制、《基本法》及香港社会整体和长远利益，特区政府对有大学教员发表有关言论感到震惊，并予以强烈谴责。</p>

<p>但香港部分亲北京人士并不满意港府的表态，港区人大代表陈曼琪批评港府只表达震惊和谴责，不足以履行宪制及法律责任，当局须调查是否有人违反有关危害国家安全及公共秩序的香港现有法例。她也认为，以香港目前形势，需要为《基本法》23条（国家安全法）立法。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">民建联发表最严厉谴责</span></h3>
<p>事态昨天进一步升温，建制派大党民建联下午发表声明，“最严厉谴责”戴耀廷有关言论，表示对其言论“感到十分震惊和愤怒”；中国官方通讯社新华社晚上发出题为“国务院港澳办：坚决支持香港特别行政区政府依法规管‘港独’分子与外部分裂势力的勾连活动”的报道。</p>
<p>报道引述国务院港澳事务办公室发言人说，香港极少数人勾结外部分裂势力，公然宣扬所谓香港“独立建国”等言论，充分暴露其分裂国家的企图，严重违反国家宪法、香港基本法和香港现行有关法律，是对“一国两制”底线的挑战，对此类活动绝不能置若罔闻、纵容姑息。港澳办坚决主张并支持特区政府，依法规管“港独”分子与外部分裂势力的勾连活动，以切实维护国家主权和安全，维护香港长期繁荣稳定和香港社会的根本利益。</p>
<p>戴耀廷前天在面簿回应时，澄清当时的言论是指中国成为民主国家后，香港可实现民主普选及“人民自决”，港人就“可考虑是否成立独立国家，或与中国其他地区的族群组成联邦或邦联”，又说有关言论早前已在报章发表，这次在台湾发言没有新观点，港府却高调发声明针对他，令人怀疑当局是为了23条立法造势，打击言论自由，“连讨论及想象中国与香港的未来也会受到压制”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>戴耀廷前晚再在面簿补充，自己不赞同香港独立，也不会推动“民主自决”的公投，因为现阶段并不存在条件，但从人类历史看，“没有领袖能不死，没有政权可不倒，也没有政制会不变”。</p>
<p>全国港澳研究会副会长刘兆佳则说，北京一直对台独港独合流甚为警惕，加上戴耀廷是知名学者，对年轻人、民主派有影响力，港府发表严厉声明是无可避免的。他也对戴的言论感到莫名其妙，认为不论是否曲解，其言论都会被理解为主张港独。港府就个别人士在其他地方出席活动的言论发声明，刘兆佳形容这是罕见做法，反映港府以至北京愈来愈关注港独议题，有关言论肯定触及北京神经。</p>
</div>]]></description></item></channel></rss>