<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link><description>联合早报网是海外最重要的权威新闻网站，以第三只眼看大中华，客观新闻和深度评析是众多亚太区读者的最爱。</description><lastBuildDate>Sat, 25 Nov 2017 07:00:26 +0800</lastBuildDate><language>zh-CN</language><atom:link href="http://www.zaobao.com/news/china" rel="self" type="application/rss+xml" /><image><url>http://www.zaobao.com/sites/all/themes/zb2016/assets/imgs/zbsg/apple-icon-144x144.png</url><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link></image><item><title>安全隐患清查整治引质疑 北京清理“低端人口”？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171125-813698</link><author /><pubDate>Sat, 25 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171125-813698</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171125/ZB_1125_CJ_doc6xozwd4e3ux15dtsiee2_24211400_liyang.jpg?itok=wNKjn5Ee&timestamp=1511551801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>官方专项行动开展后，因租住在违章建筑内，不少外地租户被要求在短时间内搬离。网民质疑，这是在借机清理外来“低端人口”，批评当局在火灾之后不是致力于加强消防安全，反而让大量外来人员流离失所。官媒否认，强调这是“认识错误”和“曲解”。</strong></p>
<p>（北京综合讯）本月18日的北京大兴区西红门镇火灾事故后，北京自周一（20日）起开始一项为期40天的安全隐患大排查、大清理、大整治专项行动，被形容为以安全为名的大规模“低端人口”清理，但官媒否认，强调这是“认识错误”和“曲解”。</p>
<p>北京市安全生产委员会在本周一（20日）发出《关于开展安全隐患大排查大清理大整治专项行动的通知》，通知称，进入秋冬季以来，北京连续发生火灾及各类安全事故，安全形势严峻，特别是本月18日大兴区西红门镇发生火灾事故，造成重大人员伤亡，社会影响恶劣。为深刻吸取事故教训，防范遏制各类事故，切实做好岁末年初安全生产工作，北京市安委会决定开展这一专项行动。</p>

<p>根据《通知》，专项行动以城乡结合部为核心，围绕出租公寓、出租大院、待疏解或正拆除场所、彩钢板建筑、工厂企业、厂房库房、仓储物流、汽配城、批发市场等开展清查整治。</p>
<p>北京大兴西红门一公寓上周发生的火灾共造成19死亡，8人受伤，死者中包括八名儿童。发生火灾的公寓是工业、商业及住宅混合的用地，有大量外来务工人员居住。</p>
<p>在官方的专项行动开展后，因租住在违章建筑内，不少外地租户被要求在短时间内搬离。网民在Youtube上发布的视频显示，大批人员拖着行李从居住地撤离，街头充斥着搬家的租户，并有疑似穿着制服的人员动作粗暴地用脚踢开租户房门。</p>
<p>法国国际广播电台引述一名租住在地铁通州土桥站附近某出租公寓的租客称，22日早上7点半，消防、公安等部门工作人员纷纷来砸门，告知公寓属于违建，限期两天内搬离，并开始断水断电。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>北京这一行动引发网民质疑，这是在借机清理外来的“低端人口”，批评当局在火灾之后不是致力于加强消防安全，反而让大量外来人员流离失所，此外，由于北京正值冬季，要求外来租户在寒冷天气紧急搬离，也被指缺乏人道主义。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">官媒：疏解非首都功能<br/>从未针对特定人群</span></h3>
<p>对于这些质疑，中共北京市委机关报《北京日报》昨日发文称，把相关行动措施理解为排斥所谓“低端人口”是曲解，这些错误认识有必要加以澄清，以达成更多的行动共识。</p>
<p>以《守住城市安全红线才有一切》为题的文章指出，疏解非首都功能工作自启动伊始，就从未针对特定人群，目标是通过优化产业结构、转变发展方式，使城市运转更有序、城市发展更高效、城市生活更便利。</p>
<p>除租住违建房屋的外来人员外，迹象显示，北京不少行业也受到这一整治专项行动的影响。</p>
<p>另据澎湃新闻报道，中通、申通、百世和圆通四家快递公司分别在22日和23日发布声明，称其北京分公司各网点将积极配合此次专项行动，公司在北京的快件中转与派件时效性受到影响。</p>
<p>另一方面，由于北京清查群租房，预计低收入者租房需求将集中爆发。</p>
<p>财新网称，北京朝阳区房管局23日发文，要求各房地产经纪机构加强出租房屋的安全管理，对消防隐患开展排查，要求每个房间居住人数不得超过两人，人均居住面积不得低于五平方米；不得改变房屋内部结构分割出租；不得将厨房、卫生间、阳台、地下储藏室等作为卧室出租供人员居住等。</p>
</div>]]></description></item><item><title>鲁炜落马 或因“政治腐败”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171125-813699</link><author>霍月伟</author><pubDate>Sat, 25 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171125-813699</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171125/ppl.pdf.jpg?itok=06eXSZHT&timestamp=1511551801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>新闻人间</p>
<p><span class="bylineemail">fokyw@sph.com.sgg</span></p>
<p>沉寂一年多后，曾被称为中国网络“大管家”“沙皇”的中宣部副部长鲁炜，本周终于落马，成为中共十九大后被打下来的首虎。</p>
<p>消息周二（21日）晚传出后，一些中国网民纷纷在推特等境外社交媒体上叫好，大骂鲁炜不知害多少人因言获罪，活该没有好下场；至于中国国内网络评论，或是打不开，打得开的虽也是在拍手，但就是在为党国欢呼，赞颂中共反腐“永远在路上”等等，有评论者说，这些网民的评语看起来就活脱脱是从中共十九大报告中抄下来的，“五毛头子裁了，五毛倒戈了”，倒也体现出中国当前的网络特色。</p>

<p>鲁炜2013至2016年在中央网信办、国家网信办出任高职期间，在中国甚至国际媒体上频频曝光，说话行事被形容为有江湖作风，2015年还被美国《时代周刊》评为当年“百位最具影响力人物”，他对外努力营造自己是“习近平身边大红人”的形象，对内则加强管控中国网络空间，展开全国清网行动。他虽然在去年突然卸任网信办主任，仅保留中宣部副部长的职务，仕途明显受挫，但有网信办消息人士向海外媒体透露，中国至今许多管控网络的招数，其实很多都是鲁炜的点子，包括“帖子被转发500次以上可追究原作者法律责任”等规定。</p>
<p>鲁炜所犯何事至今不详，有港媒称可能跟他早年涉嫌行贿受贿、生活腐化及工作上瞒上欺下、胡作非为等有关，有报道又把宣传部门高官参加企业“人奶宴”的旧闻挖出来，直指鲁炜就是照片中的那名高官。</p>
<p>但中央巡视组今年的巡视反馈报告则显示，鲁炜的落马原因，似乎跟刚退休的中共反腐“沙皇”王岐山最近所说的党内最大腐败、即“政治腐败”关系比较大：“四个意识”不强，贯彻落实中共总书记习近平重要指示和工作要求不够坚决、不够及时；政治责任感不强，落实中央网信工作重大决策部署不够到位；政治担当缺失，不正确使用权力问题时有发生，维护政治安全不够有力；政治生态不良，存在“小圈子”问题；廉洁意识淡薄，管党治党不严。</p>
<p>由此看来，鲁炜落马显然无关许多人不满中国越来越受限制的互联网空间，他未当选中共十九大代表，更未入中央委员会名单，还成为十九大后首虎，加上中宣部部长刘奇葆在十九大意外出局，有分析认为这都是中共接下来打击宣传系统“政治腐败”的信号。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>被鲁炜一手捧红的中国网络写手周小平，21日晚对于“恩人”落马，在微博不冷不热地发文说“不突然”“之前就有听说其问题……”，被许多人批为落井下石。</p>
<p>鲁炜曾推荐周小平参加2014年10月举行、习近平主持的文艺工作座谈会，习近平还当场点名周小平，鼓励他和另一名网络写手花千芳创作更多“具有正能量的作品”，但因为周小平风评不佳，引起舆论嘲讽、反扑，鲁炜更出动官媒为其保驾护航。不过，政治现实大概就是大树倒下时，同林鸟也只能各自飞。</p>
</div>]]></description></item><item><title>红黄蓝幼儿园虐童事件引发舆论高度关注</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171125-813700</link><author>于泽远</author><pubDate>Sat, 25 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171125-813700</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171125/ZB_1125_CJ_doc6xox8ldef77qkzggidc_24220206_liyang.jpg?itok=kGDPD53t&timestamp=1511551801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">于泽远 北京报道</span></p>
<p>北京市朝阳区红黄蓝新天地幼儿园儿童受虐事件这两天引发中国舆论高度关注。有网络传言说，在美国上市的红黄蓝教育（RYB Education）有高干和军方背景，红黄蓝教育投资人孟亮的父亲是中共上届政治局委员孟建柱等等。</p>
<p>不过有知情人士介绍，孟建柱无儿无女，网络上有关孟亮与孟建柱关系的传言并不属实。</p>

<p>据红黄蓝教育官网发布的信息，2016年11月28日，时任中共政治局委员、中央政法委书记孟建柱一行在考察海南生态软件园时，视察了位于软件园内的红黄蓝海南国际幼儿园，并“对于红黄蓝幼儿园的发展给予了关怀和肯定”。</p>
<p>今年11月22日，有幼儿家长反映，北京市朝阳区红黄蓝新天地幼儿园国际小二班的幼儿遭遇老师扎针、喂不明白色药片，有家长提供了孩子身上有多个针眼的照片，还有家长通过视频称孩子疑似受到性侵，家长已就此事报警。</p>
<p>网络传言还称，涉事红黄蓝幼儿园园长的丈夫在俗称“老虎团”的北京卫戍区警卫第13团任职，并指有军方人士对该园幼儿性侵。</p>
<p>中央军委机关报《解放军报》旗下的“军报记者”微信公号昨天就网络传言采访了“老虎团”政委冯俊峰。冯俊峰表示，涉事幼儿园园长是“我团退役人员家属。该干部已转业到地方工作。网上流传该园长是我团现役军人家属与事实不符”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>冯俊峰强调，“幼儿园用地不是部队的，部队官兵及亲属没有任何人参与该幼儿园经营等工作，部队官兵的子女也没有在该幼儿园上学的，更没有发现官兵涉及传言中的所谓猥亵等行为。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">部队：对恶意造谣传谣者<br/>将采取法律行动</span></h3>
<p>他说：“下一步，我们还将继续进行调查。如果发现有军人参与违法违纪活动，不管涉及到谁，都坚决查处，绝不姑息！”。他也保证，如果地方调查需要部队配合，该团将全力支持，密切配合；同时，如果最后证实，网上有关部队的传言是造谣污蔑，该团也将采取法律措施，依法追究恶意造谣传谣者的法律责任。</p>
<p>11月23日，新浪微博用户“Reginababy_lsy”在其发表的图片帖文中称：“园长和她老公勾结部队群体猥亵！时长一年多”、“如此猖狂！联合部队！联合红黄蓝新天地幼儿园旁边的某部队，长期供他们猥亵”。</p>
<p>有中国军方背景的微信公号“三剑客”昨天发表文章说：“新浪微博用户“Reginababy_lsy”强行把栽赃谣言掺入虐童事件，其微博账户近三个月也没有使用过，注册地点还是在美国。寻根溯源至此，不由让人心生寒意！”</p>
<p>另据新浪网、《张家界日报》等媒体早前报道，红黄蓝教育副总裁蔺玉华曾担任沈阳军区司令部幼儿园园长，退休后被红黄蓝教育创始人曹赤民、史燕来聘请到红黄蓝教育工作；而曹赤民1979年从湖南桑植一中考入西安二炮工程学院。1993年转业后选择下海经商。</p>
<p>本报记者昨天数次拨通红黄蓝教育创始人之一史燕来的电话，但对方拒绝接听。北京市有关方面称，北京警方等多个部门正联合对这一事件进行调查。</p>
<p>处于舆论漩涡的红黄蓝幼儿园昨天发表声明称，目前已经向警方提供了有关监控视频资料及设备，涉事老师暂停职，配合公安部门调查。声明强调：“如有任何公司和幼儿园应承担的责任，我们绝不推脱。对于个别人士涉嫌诬告、陷害的行为，新天地幼儿园园长已向公安机关报案。”</p>
<p>《环球时报》昨天在其微信公众号发文敦促官方高度重视红黄蓝幼儿园虐童事件引起的不安和愤怒，呼吁“官方的反应一定要快，公安和相关部门的官员要全力配合宣传部门和媒体的工作，及时发布信息。不求信息的全面，但要动态地发布，有多少发布多少，不断回应公众的关切”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>红黄蓝美国股价盘前跌48%</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171125-813701</link><author /><pubDate>Sat, 25 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171125-813701</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>受虐童和涉嫌性侵儿童的负面消息影响，在美国上市的红黄蓝幼儿园母公司昨天盘前跌近48%，接近腰斩，并跌破18.5美元的发行价。</p>
<p>红黄蓝是在今年9月在美国纽约证券交易所挂牌上市，开盘当日直接涨至24美元。股价最高涨到31.8美元，相比发行价涨幅高达71%。</p>
<p>本月22日，多名幼儿家长向警方报案，指朝阳区管庄红黄蓝幼儿园（新天地分园）老师涉嫌对学生扎针、喂药片，还有家长指控学校老师带三岁左右的幼儿到“小黑屋”里，被不明身份的“叔叔医生”、“爷爷医生”猥亵、有性侵嫌疑。</p>

<p>目前，警方已介入调查，三名涉事老师已被停职。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>评论员： 解放军机群分两路绕台 是对台湾发出严重警告</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171125-813702</link><author /><pubDate>Sat, 25 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171125-813702</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京／东京综合讯）中国大陆解放军机群在六天内三次挂弹出巡，尤其是周四（23日）更派出不同型号的多架军机兵分两路绕台、并飞越宫古海峡。大陆军评人士称，此次巡航带有攻击航线，是对台湾发出的严重警告。</p>
<p>中国军事评论员陈光文昨日在新浪军事撰文说，以前中国空军到西太平洋巡逻，都是单一机群活动，而这次在23日进行的远海巡逻为两路出击，是中国空军的第一次。</p>
<p>两路出击的中国空军机群共有超过14架战机参加，从机群组成来看，轰-6K为主要作战机型，而苏-30为其护航，伊尔-78加油机则为苏-30进行空中加油，图-154进行电子支持，运-8指挥通讯机用于指挥和通信保障。</p>

<p>陈光文称，这样一支机群具备了完全的作战能力，深度体现了中国建设战略空军“全疆域到达、全时空突击、全方位打击”的应对海上方向各种安全威胁的实战能力。</p>
<p>陈光文表示，这次巡逻带有“攻击航线”，即参加巡逻的轰-6由原来的裸机巡逻，发展到机翼下携带航空训练弹，并飞经多个重要地点，包括前几天刚出事的台军幻影-2000战机的坠机地点空域，这传达出不寻常的意义。</p>
<p>他同时指出，分南北两路同时出击十分罕见，而且宫古海峡和巴士海峡均为西太主要的海空航线，中国空军大机群实现联合巡逻，意味着中国对这两条航线的控制和利用达到了自如的目的，当然也是对岛内某些势力的严重警告。</p>
<p>据日本《产经新闻》报道，日本防卫省统合幕僚监部23日发布消息称，五架中国军机同日上午至下午，飞越了日本冲绳岛和宫古岛之间的宫古海峡上空。台湾国防部也证实，继22日多架解放机经巴士海峡远海长航训后，多型号多架次大陆军机23日继续进行跨岛链远海长航训练。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>台湾今日新闻引述国家政策研究基金会高级助理研究员揭仲称，解放军机队的编组，几乎是一个长程打击群，对台湾、日本、南海周边各国甚至美国（关岛）都具有相当的威胁性。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台湾哪有劳工过劳死？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171125-813703</link><author>庄慧良</author><pubDate>Sat, 25 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171125-813703</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>登台札记</p>
<p><span class="byline">庄慧良</span></p>

<p><span class="bylineemail">chuanghl@sph.com.sg</span></p>
<p>近日从早到晚观看立法院审查《劳动基准法》（简称劳基法）“一例一休”修正草案的过程，不禁忆起早年跑立法院，那段每天早上9点前就得到立法院——若有党团会议更得提前7点半到，直到晚上6点结束，再赶回报社埋头写稿到深夜11点的日子。到了年终法案大清仓时，一次院会连开三天是家常便饭，早餐、午餐和晚餐乃至宵夜都是在立法院解决，和跑立法院的同业同甘共苦的日子格外难忘。</p>
<p>当时凭着一股见证台湾历史重大转变的工作热情，把吃苦当吃补。</p>
<p>有一天，任职亲绿媒体的立法院好友告诉我，她可能要离职了，原来她和两位同事在报社组织工会，老板故意把她调去高雄，意在逼她辞职，以浇熄社内方兴未艾的劳工意识。</p>
<p>当时我天真地提醒她，可以向熟识的民进党立委寻求协助。她平静地告诉我，她们找了三位民进党立委，对方坦承跟媒体老板固然有交情，但爱莫能助，“他们还要靠老板上报呢!”我才发觉，面对劳资问题，没有蓝绿之分，只是国民党过去长期执政因而与资方渊源较深些。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>国民党去年丢失政权前曾试图修正劳基法，劳工团体前往抗议，民进党上台后要修法，同样被劳团扬言罢免，去年在讨价还价中，修成现在这个已公告却从未真正依法开罚的“一例一休”版本。</p>
<p>当时为强行过关，民进党立院党团干事长吴秉叡直言“不支持一例一休的人，下次选举可以别投民进党”，总统蔡英文事后也称许该法是“进步的立法”。</p>
<p>平心而论，去年在冲突中通过的劳基法，略向劳方移动了些，但依然未达到民进党先前承诺的实质周休二日，劳团当然不满该党未兑现承诺，资方也跳脚，既然经营成本上升，干脆减少加班，此时又苦了因低薪只能靠加班来维持生计的弱势劳工。</p>
<p>在各方怨声载道快一年后，行政院长赖清德提出劳基法修正草案，强调会在维持正常工时等“四不变”和加班等“四个弹性”下，有条件松绑“7休1”（工作七天休假一天)）等规定。</p>
<p>从企业普遍肯定、行政院前出现许久罕见的上千劳工抗议就可了解，草案中的“弹性”乃是将去年稍偏劳工的立场大步向资方移动，立即点燃劳团的怒火。</p>
<p>劳团表示，草案的“7休1”弹性将让劳工每14天中连上12天班；加班工时的弹性，可能造成连续四个月加班54小时，轮班间隔8小时的弹性易造成过劳等等，且草案中虽规定劳工加班须经过“劳资协商”，但台湾93%的企业没有工会，弱势劳工更没有条件向资方说不，未举办劳资会议的企业也没有罚责，此“缺德”（双关语，同时讽刺赖清德）的修法至少倒退30年。</p>
<p>连台北市劳动局都指出，“劳资会议监督无罚则、形式大于实质”，网友为此大赞“全台仅存的劳动局，只剩台北市劳动局是站在劳工这一边了！剩下的都变资动局了……”。学者也点出问题的关键，“大家要的不是加班费，而是薪水太低了！”。</p>
<p>民进党副秘书长徐佳青在政论节目中辩称，去年该党坚持“一例一休”被骂反商，现在要修法给弹性，又被批为“资进党”，到底应该怎样？还提醒说“别忘了工资上升后，物价也会跟着上涨”。</p>
<p>无视外界反弹声浪的民进党只想速战速决，上周五立法院会以多数优势强行将劳基法修正草案交付社会褔利及卫生环境委员会和经济委员会联席审查，随即在本周一及周四安排审查，准备将草案送至院会二读，仅在周三安排一场公听会。</p>
<p>没想到，彰化县小英后援会荣誉总会长萧明仁竟在公听会上说出“台湾几乎没有过劳死，如果有，是劳工自己本来就有病”，资方心态与嘴脸赤裸裸表露无遗，遭致外界挞伐。萧明仁事后称口误，民进党则赶紧划清界限。</p>
<p>高教工会秘书长陈政亮引述劳保局的资料说，2012年到2016年就有163名劳工过劳死，平均11天就有一人过劳死，民进党还想修法让劳工可连续工作12天，“跟过去的国民党有什么两样？”</p>
<p>巧合的是，太阳能厂升阳光电星期一以10月底发生火灾预计半年复工为由，安排员工转调模块厂工作，部分员工不接受转调安排，该厂“合法”资遣53名员工，一半是工会成员。</p>
<!--pagebreak--><p>有工会又如何？当年欲组工会而被迫离职的好友，如今不知过得好不好？</p>
</div>]]></description></item><item><title>大陆下月取消进口奶粉关税 港民间组织吁勿急撤“限奶令”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171125-813704</link><author>戴庆成</author><pubDate>Sat, 25 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171125-813704</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171125/ZB_1125_CJ_doc6xp2gicl73716dai92tt_24223341_liyang.jpg?itok=kKSVoG2S&timestamp=1511551801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>大陆下月1日起将不再对配方奶粉与尿片等货品征收入口关税。香港水货关注组对零关税是否能令水货客停带奶粉回大陆有保留，认为大陆人追捧“港货”并非考虑价钱，而是担心在大陆买到假货。</strong></p>
<p><span class="byline">戴庆成 香港报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">taihingshing@gmail.com</span></p>
<p>由下个月1日起，中国大陆将不再对配方奶粉与尿片等货品征收入口关税。香港水货关注组认为，这项措施能否打击水货活动尚有待观察，香港不应撤销“限奶令”。</p>

<p>中国国务院关税税则委员会昨天发布新闻稿表示，自2015年以来，为满足居民消费升级需要，合理增加与人民生活密切相关的一般消费品进口，大陆已陆续降低了部分服装、箱包、鞋靴、特色食品和药品等消费品的进口关税。</p>
<p>在已有的降税基础上，这次将进一步降低消费品进口关税，范围涵盖食品、保健品、药品、日化用品、衣着鞋帽、家用设备、文化娱乐、日杂百货等各类消费品，共涉及187个8位税号，平均税率由17.3%降至7.7%。</p>
<p>其中，乳蛋白部分水解配方、乳蛋白深度水解配方、氨基酸配方、无乳糖配方特殊婴幼儿奶粉更由目前的20%关税降至0%。婴儿尿片、尿裤及其他尿布也将由目前7.5%入口关税，降至0%。</p>
<p>中国的婴儿奶粉前几年曾出现三聚氰胺“毒牛奶”等质量安全问题，以致许多民众纷纷通过各种途径抢购港澳和海外零售市场的婴儿奶粉，造成港澳地区一度出现“奶粉荒”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">2013年推出“限奶令”<br/>每人不得带超过两罐</span></h3>
<p>香港特区政府于是在2013年推出“限奶令”，对离境人士所携带出境的奶粉数量进行限制——每人不得超过两罐，违例者一经定罪，可被罚款50万港元（8万6200新元）及监禁两年。</p>
<p>有香港药房业界人士透露，同一牌子的正货奶粉，大陆与香港的零售价存在15%至20%差价，这次中国大陆将奶粉的关税由20%降至0，刚好弥补了两者的差价。</p>
<p>不过，香港立法会议员刘国勋认为，大陆推出的新措施虽然可以让大陆居民以较平价钱购买进口货品，但这项措施最终是否能改变大陆居民到香港购物的行为，最终仍要取决于大陆居民对于在大陆购买到的商品是否有信心。他指出，不少大陆人愿意以较贵的价钱，在香港购买被视为质素较好的货品。</p>
<p>香港北区水货客关注组发言人梁金成也认为，对零关税是否能令水货客停带奶粉回大陆有保留，港府切勿因此急于研究撤销“限奶令”，因为大陆人追捧“港货”并非考虑价钱，而是担心在大陆买到假货。</p>
<p>梁金成表示，是次降税未必有助于解决走水货问题，短期内反而可能出现“清货潮”。</p>
<p>他说：“大陆修订税率之后，可能有些货品会跌价。之前累积这么多货，他们要尽快清走，短期内或者多了人（更多人来）带货走！”</p>
</div>]]></description></item><item><title>北京连锁幼儿园涉虐童猥亵被调查</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813402</link><author>孟丹丹</author><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813402</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171124/ZB_1124_CJ_doc6xol0qbykti1dgp0m2gj_23223702_lipsin.jpg?itok=DR5dHgmd&c=3f3233c8dd24e539f6fe26fe1342af3a&timestamp=1511465401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国幼儿园再现虐童事件，北京朝阳区管庄红黄蓝幼儿园（新天地分园）遭家长控诉幼儿被扎针、喂不明白色药片，并疑似有猥亵幼儿的现象。目前，警方已经介入调查。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">身上处处是针眼 孩子称被打针吃药</span></h3>
<p>据新华社报道，前天（22日）下午，该幼儿园多名家长到朝阳区管庄派出所报案，指园长和老师涉猥亵，并表示孩子的腿上、屁股上、腋下等部位有针眼。</p>
<p>幼儿园内多名孩子告诉家长，中午吃完饭后，教师会在睡觉前发两颗白色小药片，不少孩子都吃了这种药片，但不是所有人都吃，针也不是所有人都打。</p>

<p>自称被打针和吃不明药片的孩子均是该园“国际小二班”与“小小班”的学生家长，据指这些班级的孩子都是“刚上幼儿园还不懂事”。</p>
<p>据界面新闻报道，该幼儿园有孩子描述称，在半个月前，幼儿园内有一名女孩和两名男孩被脱光衣服罚站。</p>
<p>有家长怀疑，孩子在幼儿园内被围观猥亵。</p>
<p>红黄蓝幼儿园市场品牌部总监崔丽君回应人民网称，目前没有任何证据能证明家长反映的信息是真实的。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>北京警方已介入调查此事，北京市朝阳区教委也成立工作组进驻幼儿园，目前涉事老师和保育员暂时停职，配合警方调查，园内是否存在虐童及猥亵情况，仍待调查取证。</p>
<p>《联合早报》记者昨晚到现场时，幼儿园已经大门紧闭。值班保安说，今天会照常开园。</p>
<p>不过，幼儿园外仍有10多名家长，他们大多是附近的居民，都表示虽然早教班都是父母一起陪同上课，有安全保障，但以后再也不会带孩子来了。</p>
<p>一名孩子不到3岁的母亲气愤地说：“谁还敢把孩子往这儿送！……不敢想像此事发生在北京，这是收费不低的连锁幼儿园！”</p>
<p>另一名母亲则说，由于“小小班”已经满员，孩子要等到明年3月才能报幼儿园，“庆幸当初没有报上名，要不然也要惨遭毒手”。</p>
<p>她几乎哽咽地说：“任何一个母亲听到这事，心都要碎了！……太可怕了，简直不敢相信，我都不敢看视频，但又不得不看，谁知道今后会不会还有类似的事情发生，得多了解，提防着点。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">集团9月刚在纽交所挂牌 针扎虐童已有先例</span></h3>
<p>涉事的北京红黄蓝科技发展有限公司在2007年注册成立，该公司参股的红黄蓝教育机构遍布各地，在全国300多个城市有1000多家园所。今年9月，红黄蓝教育还在纽交所挂牌上市，是纽交所第一家以幼儿园运营为主的中国企业，也是中国第一家独立上市的园所运营类幼教公司。</p>
<p>快速扩张的同时，红黄蓝旗下幼儿园此前已有虐童先例。今年4月，位于北京大红门附近的红黄蓝幼儿园被曝有老师虐待学生，在网络流传的视频中，该园一名教师用脚踢坐在板凳上的孩子。在2015年，10多名在吉林四平市红黄蓝幼儿园就读的孩子身上发现大量疑似被针扎的伤痕，这些家长先后到警方报案，后来涉案的四名教师被刑拘。</p>
<p>近年中国托幼机构被曝虐童的事件层出不穷。据财新网不完全统计，从2010年至今，经媒体和网络曝光的幼教机构虐童或疑似虐童事件，已超过60起。涉事机构以民办幼儿园或私立托儿所、早教园为主，其中多为资质不全或无证机构。</p>
</div>]]></description></item><item><title>学者：蔡英文难为事件止血 庆富弊案恐重创民进党</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813403</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813403</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171124/2017-04-27t081619z_46913941_rc1d2ad273f0_rtrmadp_3_taiwan-president_0.jpg?itok=xkIQZlZC&timestamp=1511481938 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>台“国舰国造”计划下的庆富集团诈贷案愈演愈烈，蓝绿相互指控抹黑。学者分析，民进党政府诚信恐受重创，连带殃及明年绿营的地方县市长选情。</strong></p>
<p>承造台湾海军猎雷舰的庆富集团诈贷案愈演愈烈，俨然成为蓝绿相互指控抹黑的乌贼战。受访政治学者分析，总统蔡英文难为事件止血，民进党政府诚信恐受重创，连带殃及明年绿营的地方县市长选情。</p>
<figure class="image-placeholder inline-left"><img alt="20171124_news_tw_Large.jpg" height="442" src="/sites/default/files/inline_images/20171124/20171124_news_tw_Large.jpg" width="400"/><figcaption>“猎雷舰”诈贷案事件表图表。</figcaption></figure><p>猎雷舰案是台湾“国舰国造”计划中规模最大的标案，2014年由庆富造船以近350亿元（新台币，下同，15.7亿新元）得标。由于标案是在国民党执政时期完成招标作业，绿营原先集中火力猛攻马英九政府涉嫌施压让庆富集团违法超贷205亿元，并严厉谴责马政府高层官员撇开国营的台湾造船公司，独厚无地、无技术且财力有问题的庆富，暗指马英九等昔日高层领导人涉入其中。</p>

<p>不料上周二一卷录音带曝光，显示庆富少东陈伟志去年9月到总统府“沟通”后，海军隐瞒立法院跨年度跨军种挪用第三期履约款24亿元提前于去年12月16日汇给庆富，反而使这把大火回烧至蔡英文政府。</p>
<p>经行政院调查确认有五大疏失的国防部，在事件延烧多日后，前天终于公布猎雷舰案惩处名单，前海军司令陈永康等18人个别被记申诫（警告）一次至记过两次不等，但因惩处“不痛不痒”而遭舆论抨击。</p>
<p>被批“神隐”多日的蔡英文前晚则透过预录视频发表讲话，表明政府对猎雷舰案一定会“厘清真相，严格究办；纠正错误，解决问题”。然而，蔡英文也不忘将弊案与民进党切割，强调“这项由前政府启动的计划有明显的疏失，无论是决策、招标、联贷以及履约的管理过程都应该被严格的检视”，试图为此事件对民进党的伤害设停损点。</p>
<p>台湾东华大学民族发展与社会工作学系教授施正锋接受《联合早报》访问时说：“民进党本来见猎心喜，但现在是五十步笑百步。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他指出，弊案初起时，民进党因招标工作在马政府时期发生而对国民党“打得很凶”，但随着录音档曝光，并牵扯出庆富公司董座陈庆男“蓝绿通吃”的复杂政商关系后，绿营自知很难从弊案中脱身。</p>
<p>根据台湾网络媒体《上报》报道，陈庆男“一直是民进党南部大金主”，并且是在前总统陈水扁执政期间，从远洋渔船建造以及渔产加工产业，踏入维修海军军舰与建造巡逻舰的市场。报道也指出，过去曾向台湾军售的法国军方或国防工业厂商来台拜会，一定造访庆富集团，因为“法方相信陈庆男是上达天庭的人物”。</p>
<p>另一方面，由于庆富的营运总部设在民进党堡垒高雄，陈庆男10多年前更为当时参选高雄市长的陈菊举办助选餐叙拉抬选情，再加上陈菊爱将、民进党立委刘世芳被指曾为庆富护航，以及高雄市政府掌控的高雄银行过去对庆富放贷担保引发质疑，以陈菊为代表的民进党新潮流派系和“高雄帮”因此卷入此案的泥沼中。</p>
<p>施正锋说：“现在高雄立委、市长和庆富纠缠不清，肯定影响民进党内部蔡英文跟新潮流的关系，但蔡英文不敢碰新潮流，况且她还需要新系的支持，所以双方不至于因为追究责任而撕破脸。”</p>
<p>尽管猎雷舰案不断烧向蔡政府，在野的国民党却未因此能够置身事外。国民党前立委孙大千指出，猎雷舰案横跨蓝绿两朝，从得标、联贷、乔地、拨款到纾困的漫长过程，“绝非一党或是一人可以只手遮天，一路护航到底”。也就是说，许多蓝绿的政治人物在不同时期，分别扮演重要角色，国民两党都与弊案脱不了关系。</p>
<p>不过，台湾战略学会理事长、淡江大学兼任教授王崑义认为，现在毕竟是民进党执政，若弊案处理不当，对绿营杀伤力绝对比国民党更大。</p>
<p>他说：“民众的信任度会递减，执政者的威信会因此被扫光，蔡英文寻求连任会有很大的冲击。只要立委、名嘴继续炒作，就会直接影响地方选举，像2014年的太阳花学运就直接影响当年国民党县市长的选举结果一样。”</p>
<p>施正锋推测，民进党政府为让事件止血，恐怕会推国防部长冯世宽“出来扛罪”。“他（冯世宽）应该不会立刻下台，而是循着明年农历新年期间的内阁改组出局。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>回归大自然</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813404</link><author /><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813404</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171124/ZB_1124_CJ_doc6xoh9styq4y3piuqndz_23214053_liyang.jpg?itok=NOEIHN2f&timestamp=1511465401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国两只大熊猫“八喜”“映雪”昨天在四川栗子坪自然保护区结伴回归大自然。这是全球第二次同时放归两只大熊猫，第一次是2016年10月，当时也是在中国。这次回归自然的熊猫——雄性大熊猫“八喜”和雌性大熊猫“映雪”分别于2015年7月26日和7月12日出生于中国大熊猫保护研究中心卧龙基地。它们的母亲都是带仔经验丰富的圈养大熊猫，而父亲都具有野外大熊猫血缘。经过两年多的野化培训，“八喜”“映雪” 生长发育良好，并跟随母亲掌握了基本的野外生存技能和逃生本领。经过专家论证，两只大熊猫在生境选择、觅食，种内种间识别、躲避天敌等行为方面已经具备野外生存能力，达到了预期培训目标，建议放归自然，以复壮大熊猫野外小种群。图为“映雪”慢慢跨出笼子。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>韩咏红：中国挥不去的“领袖”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813405</link><author>韩咏红</author><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813405</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中共十九大结束后不久，贵州省一个少数民族自治州在境外媒体中的知名度突然大增。原因无他，该州中共党委机关报《黔西南日报》在11月10日和14日里两度喊出“伟大领袖习近平总书记”，其中10日还在头版头条刊登大幅习近平彩色标准像。这些出位的动作，在十九大后中共官方媒体报道中堪称“先锋”，毕竟在十九大后还没有官媒这样做过。</p>
<p>但这个“先锋”也很快被刹住了，据说是因为中共高层并不喜见“伟大领袖”、“英明领袖”等带有个人崇拜色彩的称号蔓延，所以赶紧叫停。新华社上周五更发表万字文，将习近平定位为“领路人”、“勤务员”、“战略家”、“统帅”、“总设计师”等，以八个称号来划出框架，定出“合适”歌颂的范围，避免再出现过度吹捧。这说明，经历过文化大革命的惨痛教训，高层对个人崇拜可能带来的祸患还是很警觉的。</p>
<p>不过，到底要怎么样才能“到位”又“准确”地歌颂最高领导人？尤其在讲究表态、要求忠诚与恪守政治纪律的官场上，这个“中国式的领袖困境”已难倒了一些人，让他们无所措手足，否则官方也无需自定“安全”的歌颂框架。</p>

<p>与“表忠”相关的另外一种困境，是表达“看齐意识”。</p>
<p>十九大闭幕后，习近平10月31日就率领新一届中共政治局常委全员到上海瞻仰中共一大会址、面对党旗重温入党誓词。此后的五天，至少12位省级党委一把手，都带队瞻仰参观所在地的党建纪念馆、旧址等，重温入党誓词，传达学习习近平在瞻仰一大会址时的讲话精神。</p>
<p>除了参观革命纪念馆、革命旧址、革命领袖故居，还有人瞻仰树。河南省委书记谢伏瞻就率队到兰考县的焦裕禄干部学院，瞻仰革命烈士焦裕禄当年栽下的泡桐——人称“焦桐”，也凝望2009年习近平在当地参观焦裕禄事迹展时种下的另一棵泡桐——人称“习桐”。</p>
<p>十九大所要灌输给党员的关键词，重点是不忘初心、牢记使命。作为一个96年历史的政党，这是非常有必要的坚持，也唯有如此才能确保路子不会走歪。只不过，现代的政党能怎么样去表达“初心”这类抽象的情感，又不沦为形式主义，而且不会显得与现代意识格格不入？这跟如何恰如其分地歌颂领袖一样，都是难为的事。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>今天中国出现的许多变化，让人怀念起一些著名学者多年前的研究专著。经过时间的冲刷洗涤，有的观点已然过时，但也有一些见解依然如在描述现实，凸显中国历史与文化积淀之厚重，还真不是十几二十年即改变的。</p>
<p>美国的政治文化学者白魯恂（Lucian W. Pye）1968年的代表作《中国人的政治文化》（1992年重版）就提出，作为一个转型中的国家，发展的过程剧烈侵蚀了中国原有的政权合法性的文化和心理基础，导致了权威危机。</p>
<p>白魯恂从晚清历史研究至上世纪，他认为，儒家思想所强调的等级观念与服从意识，在中国文化中根深蒂固，因此中国发展中的基本问题，是如何在社会与政治生活中重新建立新的形式的权威，这个权威既要能满足中国人重构历史自信的需要，又能为组建现代社会提供基础。白魯恂也认为，中国一旦在政治上失去一个主导的权力架构和单一意识形态，中国人就会感觉到不安、不满足甚至受威胁，中国人革命的动力，也是为了建立更强大和完整的权威。</p>
<p>他认为，中国人害怕失序，抑制冲突，形成一种表面和谐与抑制的愤怒同在的现实。他本身并倾向关注的是权力与权威导向的思维，如何阻碍中国的现代化历程。</p>
<p>白魯恂的理论被批评为文化决定论，他甚至被指为带有种族主义意识，这无碍于他被另一些人褒奖为先知般的学者。</p>
<p>将镜头转移到今天，人们看到，从中共十八大到十九大，中国政治的突出变化就是再集权，这个结果的形成除了当事人的条件等主观因素外，中国社会对需要“权威”的文化心理或许也不能忽略。</p>
<p>然而，“个人化的权威”怎么样不走上个人崇拜的歧途，中国还需要累积更多成功经验。而随着社会更为现代化、利益更多元，精英对政治参与的要求更高，传统的文化心理必然会出现变化，但是彻底变化却需要漫长的时间。这就是为什么“伟大领袖”的称号从媒体上消失多年以后，最近又再次出现。倒过来说，这个趋势如果走到极端，也会刺激反向的意思，演变成再次的失序。因而可以预见，中国的现代化也将是始终波折不断，需要精心把控才能实现的宏伟愿景。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中共到香港宣讲十九大精神和内容</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813406</link><author>戴庆成</author><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813406</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中共中央宣讲团昨天前往香港，向特区政府高官及社会各界人士宣讲十九大的精神和内容，这是香港1997年回归中国大陆以来的第一次。</p>
<p>中央宣讲团成员、中共中央文献研究室主任冷溶昨早应港府邀请，到政府总部讲解中共十九大报告，历时两个半小时。出席讲座的人士包括特首林郑月娥、政治委任官员、行政会议非官守议员和政府高层官员共约240人。每名出席者都获中联办派发印刷版的中国宪法、《基本法》及十九大报告。</p>
<p>港府在座谈结束后发新闻稿表示，除了由冷溶从国家发展层面介绍十九大精神外，中联办主任王志民也应邀出席主讲有关香港的内容。</p>

<p>港府发言人强调，十九大对国家发展有重大而深远的影响，对香港也十分重要，本次主题讲座有助港府官员理解十九大精神和报告内容，有利港府工作。</p>
<p>另一位中央宣讲团成员、中央财经领导小组办公室副主任易纲，昨午则应团结香港基金邀请，在另一个公开论坛上就十九大报告中提及的港澳事务，以及有关中国大陆与香港合作的发展方向进行演讲。</p>
<p>出席昨早讲座的行政会议成员、新民党主席叶刘淑仪在会后形容，这次讲座“收获丰富”。她认为，港府安排中央官员向香港公务员演讲没有问题，这是一种交流，外界不用过度敏感，无需以为中央官员来港解释国家发展就是发出指令。</p>
<p>另一名行政会议成员黄国健也说：“我觉得（演讲）深入浅出，真的有帮我们了解整体的报告，以及国家现在发展关系，若说数十岁人还能被人‘洗脑’，真的很难说得过去。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>从2002年的十六大起，每次中共中央召开党代表大会后，都会组织宣讲团前往全国省市及自治区宣讲，但从未到过香港。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中韩外长会谈 为文在寅下月访华铺路</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813407</link><author /><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813407</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中韩关系进一步回暖，中国外长王毅和韩国外长康京和前天（22日）在北京举行双边会谈，就推进韩国总统文在寅12月中旬访华达成一致。</p>
<p>中韩两国前天晚上同时发布了双方进行会谈的新闻稿。据韩联社引述韩国外交部新闻资料报道，两国外长就中韩关系发展方向等共同关心的事宜进行了长达五个小时的交流与沟通。</p>
<p>韩国外交部表示，中韩外长一致认为文在寅访华将成为改善和发展两国关系的重要契机，并商定外交部门间就相关事宜保持紧密沟通，推进文在寅访华事宜。</p>

<p>另据中国外交部官网发布的消息，王毅在会谈中说，中韩关系发展顺应历史和时代大势，也是两国人民的共同愿望，双方应在相互信任与尊重的基础上，确保中韩关系始终沿着正确方向行稳致远。</p>
<p>王毅也表示，希望韩国继续妥善处理萨德问题。他以“言必信，行必果”这一中国俗语敦促韩国落实就萨德问题的承诺，表示中国重视韩国关于萨德问题的“三不”以及无意损害中方安全利益的表态，中韩应最大限度地减少分歧，为下阶段两国的高层往来做好准备。</p>
<p>所谓“三不”，是指韩国政府不加入美国反导体系的现有立场没有变化；韩美日安全合作不会发展成为三方军事同盟；韩国政府未考虑追加部署萨德系统。</p>
<p>这是韩国外长康京和上任以来，首次访问中国。随着中韩双方就推进文在寅下月访华达成一致，有分析预计因萨德转冷的两国关系有望全面回暖。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">环时：萨德仍是一个痛点</span></h3>
<p>不过，中国官媒《环球时报》昨日也发文警告，文在寅即将访华无疑是两国间的好事，但萨德的事情并没有过去，它是中韩关系的一个痛点，“这个性质没有变”。</p>
<p>随着中韩关系开始破冰，两国的政经交往正在逐渐恢复。据新华社报道，应韩国外交部邀请，中央党校常务副校长何毅亭率中共十九大精神对外宣介团自21日至23日访问韩国，会见韩国国会、政党和政府负责人，向韩国朝野政要、友好团体、媒体及智库人士举行十九大精神专题宣介会，介绍十九大主要精神和重要意义。</p>
<p>报道称，韩方祝贺中共十九大胜利召开，盛赞大会对世界的重要影响，表示此访增进韩国各界对中共十九大和中国未来发展走向的理解，愿为推动韩中关系发展贡献力量。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813408</link><author /><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813408</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171124/ZB_1124_CJ_doc6u9gspb5mptcg697fme_23234517_liyang.jpg?itok=Z1fs6WuQ&timestamp=1511465401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>作为一名移植外科医生，我是明确反对这种炒作的！</p>
<p>——针对哈尔滨医科大学团队与意大利医生在两具遗体上进行“换头术”的解剖学研究，被误读为中国已经实施第一例头移植，中国人体器官捐献与移植委员会主任、原卫生部副部长黄洁夫昨晚如此回应。他也代表中国人体器官捐献与移植委员会全体专家表示：“中国绝对不允许这种临床试验在中国进行。”</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>中国吉布提关系提升为战略伙伴</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813409</link><author>游润恬</author><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813409</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171124/ZB_1124_CJ_doc6xoiw1xruxw161v5c32z_23232112_liyang.jpg?itok=MAkvXiCH&c=7a3c98932de48a32444fd5a572f96bae&timestamp=1511465401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>学者认为，美国启动印度太平洋战略之后，设有中国首个海外军事基地的吉布提，对中国的战略意义更显重要。</strong></p>
<p>中国国家主席习近平昨天与访华的吉布提总统伊斯梅尔·奥马尔·盖莱举行会谈后，同意把两国关系提升为战略伙伴关系，并承诺为吉布提提供优惠贷款。受访学者认为，美国启动印度太平洋战略之后，设有中国首个海外军事基地的吉布提，对中国的战略意义更显重要。</p>
<p>据央视《新闻联播》报道，习近平对盖莱说，中国高度重视中吉关系，两国要在涉及彼此核心利益上相互支持。</p>

<p>习近平表示愿与吉布提推进务实合作，如铁路、港口、供水等基础设施项目。他欢迎吉布提参与“一带一路”建设，并承诺会继续帮助吉布提改善医疗条件，扩大人力资源开发合作。</p>
<p>曾七次访华的盖莱则形容自己是“中国的好朋友”，并感谢中国多年来的帮助和支持。双方会后见证了中国提供吉布提优惠贷款的签署仪式。</p>
<p>中国保利协鑫石油天然气集团控股有限公司上周与吉布提签署协议，承诺在当地投资40亿美元（约53亿新元）的天然气项目。</p>
<p>中国今年1月在吉布提开始建设非洲最大的自由贸易区，作为“一带一路”的部署之一。吉布提国际工业园区运营公司的中方高管告诉新华社，自贸区未来将助力吉布提成为“东非的新加坡”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>吉布提位于非洲之角，地理位置具有战略价值，美、法、日等国早已在吉布提建设军事基地，中国的吉布提基地则在今年8月1日正式投入运作。</p>
<p>新加坡拉惹勒南国际关系学院海事安全研究员许瑞麟向《联合早报》分析吉布提基地对中国的战略意义：吉布提基地可以让中国把军事力量投射到印度洋。此外，美国近期启动被视为是要制衡中国的印太战略，印度洋成了中国以及日本、印度、澳大利亚等国家，需要能站得住脚的地方。</p>
<p>许瑞麟解释，中国不是印度洋沿海国家，而目前中国海军处于还需依赖陆地设施才能维持长时间海洋存在的阶段，所以需要吉布提基地。虽然中国海军可借用斯里兰卡港等友善港口，但这么做并不完全可靠，例如巴基斯坦的瓜达尔港就处在不稳定和不安全的地区。吉布提基地也能提升中国应对区域紧急情况的能力，例如2015年的也门撤侨行动。</p>
<p>北京安全专家、克危克险研究员袁铁成受访时则表示，中国吉布提基地的军事意义不是很大，因为它目前只是中国军事“走出去”的试水，而吉布提已有其他国家的军事存在，但确实可以为保护“海上丝绸之路”提供探索经验。</p>
<p>为确保中国吉布提基地的顺利长期发展，中国近年为吉布提提供了多方面的优惠经济援助。不过许瑞麟认为，这并不意味吉布提必然一面倒地倾向中国。</p>
<p>他说：“吉布提会继续利用其独特的地理战略位置，强调自己对各国战略利益的重要性，与各国保持同等距离，并向所有国家索取最大的经济利益。”</p>
<p>虽然中国坚称吉布提基地是一个后勤保障基地，主要为支持中国军队在亚丁湾和索马里海域护航和人道主义救援等任务的休整补给保障，不过海外军事专家注意到，中国吉布提基地的设计和规格，远超出上述用途的需要。</p>
<p>印度退役上校维纳亚·巴今年9月在印度媒体The Print撰文指出，卫星图像显示中国吉布提基地正在建造巨型设施，可容纳一个旅（数千人）和12架直升机，有跑道、地下军火库和燃料库等设施，并由四层围栏和围墙保护。</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>官方投入1亿元 治雄安水污染</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813410</link><author>孟丹丹</author><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813410</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国官方将投入5亿元（人民币，下同，约合1亿新元）专项资金，用于雄安新区的水污染治理。</p>
<p>中国环保部规划财务司负责人尤艳馨昨天在例行记者会上表示，环保部将与河北省等机构，对白洋淀等生态功能区进行强制性保护，使其成为雄安新区最重要的生态支撑。</p>
<p>白洋淀是雄安新区重要的水源地之一。保护和修复白洋淀生态功能是雄安新区开发建设的前提。多年来白洋淀不仅严重缺水，主要污染物也超标。今年1月，河北省保定市政府计划投入近246亿元改善白洋淀的生态环境。</p>

<p>尤艳馨表示，雄安新区目前已制定出白洋淀环保规划以及雄安新区环保规划，两项规划将为新区生态环保提供顶层设计和技术指导。</p>
<p>此外，雄安新区也在进行土壤污染调查，其中医院、学校等公共设施建设用地的调查将先行。</p>
<p>雄安新区的大气污染也不容乐观。京津冀是中国全国大气污染重灾区，而雄安新区所在的河北保定市，一直是京津冀空气质量最差的城市之一。不过，昨天的记者会并没有透露将有多少资金专门投入到雄安新区的大气治理中。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>辽宁省副省长刘强违纪落马</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813411</link><author /><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813411</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中共十九大后又有贪腐“老虎”落马。中央纪委监察部网站昨日发布消息说，辽宁省副省长刘强涉嫌严重违纪，目前正接受审查。</p>
<p>今年53岁的刘强是辽宁法库人，其仕途一直没有离开过辽宁。他曾在石化系统工作14年，从一线车间操作工人干起，擢升为中石油抚顺石化公司总经理，后来出任抚顺市长、市委书记，在2013年出任辽宁副省长。</p>
<p>根据辽宁省政府官网，刘强分管全省的工业、住房和城乡规划建设、科技、质量技术监督、知识产权等方面的工作。</p>

<p>辽宁官场近年呈现“塌方式”腐败，原省委书记王珉、省委原常委苏宏章、省人大常委会原副主任王阳、郑玉焯、李文科，省政协原副主席陈铁新等人先后落马。刘强的落马，令辽宁这一腐败重灾区再添一虎。</p>
<p>刘强也是新一届中纪委打下的又一贪腐“老虎”。中纪委在21日深夜宣布，中央宣传部原副部长鲁炜涉嫌严重违纪接受审查。在三天之内，先后有两名“老虎”下台，显示中共加大贪腐力度的决心。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>民进党年底完成劳基法修正草案三读计划或落空</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813528</link><author>庄慧良</author><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 07:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813528</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>台湾执政的民进党立委原拟于昨天完成《劳动基准法》（简称劳基法） “一例一休”修正草案的委员会审查，在野的国民党立委临时提出程序提案，要求不得限制立委发言时间，意外获多数通过，民进党眼睁睁看国民党立委蒋万安等人畅所欲言，法案无法有进展，只得于昨晚宣布散会。</p>
<p>也就是说，民进党欲在年底完成劳基法修正草案三读的计划可能落空。在立法院外抗争的劳工团体，得悉场内散会后欢欣雷动，宣布待12月4日民进党立委排审时再战。</p>
<p>劳基法修正草案本周轮到民进党主审，民进党只安排两天审查会和一场公听会便准备将法案送至院会二读，待朝野立委一个月的协商期后，方能赶在12月底完成三读，于明年1月1日施行。</p>

<p>民进党占有多数席次，面对蓝营的国民党与绿营的时代力量不断拖延会议审查进度，起初老神在在，该党总召柯建铭也全程在社会褔利及卫生环境委员会等联席审查会场坐镇，未料昨天一个不留神，竟栽在一个临时提案上。</p>
<p>时代力量立委徐永明一早便以现场会议座位不够等理由干扰议事进行，蓝营的国民党立委也在台下配合杯葛，迫使民进党召集委员林静仪更换审查会场。</p>
<p>接着，国民党立委蒋万安等人再以程序发言，不断质疑民进党为何不能好好讨论法案，非得匆匆忙忙将不利劳工、倒退30年的劳基法修正草案赶在昨天送出委员会？</p>
<p>蒋万安等人便提案，指劳基法修法影响900多万名劳工权益，要求发言不能限制时间，也不能只限一轮发言。民进党原以为有多数优势，不以为意，但表决结果在野党以10比9胜出。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>原来，民进党立委高志鹏没有签到而失去表决权。对这意外的结果，在场的民进党立委都傻了，柯建铭急忙要求重复表决，但国民党立院党团书记长林为洲奚落柯建铭，根据立法院议事规则，除非表决有重大瑕疵，不得重复表决，“不要输不起”。</p>
<p>于是，民进党失去主导权，国民党立委陈宜民、蒋万安接力发言，蒋万安一个人足足讲了两个多小时，最后主席林静仪只能宣布散会。</p>
<p>下周委员会轮到蒋万安负责，蒋万安无意排审该法案，因此民进党最快得等到12月4日方能排案，打乱了民进党的计划，除非民进党将法案径付二读，才赶得及年底过关，但此举恐将召来更大的抗争。</p>
<p>在立法院外抗议的劳工团体稍早前到总统蔡英文官邸泼漆抗议修法偏向资方，100多名劳工绕行立法院一圈，行经青岛东路口时，劳工突然企图冲入立法院与警方发生冲突，并向警方丢鸡蛋，高喊“停止过劳修法，还我七天假”，回到立法院群贤楼前，便一一唱名要求民进党立委下台。</p>
<p>劳团表示，民进党最快要到12月4日才会再度排审，未来劳工即使挡不了修恶法，但也要尽量拖时间。</p>
</div>]]></description></item><item><title>学者：特使受冷遇 朝核问题分歧大 中朝关系或恶化</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813127</link><author>游润恬</author><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813127</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171123/ZB_1123_CJ_doc6xo48iajaxyf3n8zna9_22233008_tankp.jpg?itok=C0w_keaU&timestamp=1511379001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>有北京学者表示，这是朝鲜外交上对中国非常粗鲁和严重的慢待。宋涛虽然只是中共中央委员，但既然是以习近平特使的身份访朝，金正恩拒见就几乎等同于拒绝见中共最高领导人。</strong></p>
<p><span class="byline">游润恬 北京特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">yewlt@sph.com.sg</span></p>
<p>中共总书记习近平特使宋涛访问平壤时受到冷遇，未能会见朝鲜最高领导人金正恩。受访中国学者分析，这反映中朝就朝核问题的分歧依然很大，中朝关系未来可能会进一步恶化。</p>

<p>中联部部长宋涛20日完成对平壤的四天访问。据中联部网站信息，他17日下午会见了朝鲜第二号人物、朝鲜劳动党中央政治局常委、中央副委员长崔龙海，18日会见了朝鲜劳动党中央政治局委员、中央副委员长李洙墉，向朝方通报中共十九大的召开情况和主要精神。</p>
<p>朝鲜中央电视台报道，宋涛在会见崔龙海时向金正恩转赠礼物。这从侧面说明，宋涛此行未能与金正恩见面，待遇不及上一次访问平壤的中方代表。</p>
<p>有北京学者匿名受访时表示，这是朝鲜外交上对中国非常粗鲁和严重的慢待。宋涛虽然只是中共中央委员，但既然是以习近平特使的身份访朝，金正恩拒见就几乎等同于拒绝见中共最高领导人。</p>
<p>中国人大常委会时任副委员长李建国在2012年中共十八大后访问朝鲜时，金正恩会见了他，被朝鲜中央电视台以头条新闻的方式报道。朝鲜央视19日的新闻节目中，宋涛与李洙墉会面的新闻位列第六则，排在地方政府改善学校环境设施的新闻之后。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>清华—卡内基全球政策中心研究员赵通接受《联合早报》访问时说：“从双方会面的场景可以看出，会见的场地、规格、摆设并不隆重，出席人员不多，可见朝方的接待并不热情。”</p>
<p>对于金正恩不见宋涛，赵通认为这意味中朝在朝鲜核问题的分歧还是非常严重，朝鲜不愿意接受中国的意见和来自中国的更多压力，所以干脆不见。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">朝只有和中国合作 才能保留一线生机</span></h3>
<p>南京大学国际关系研究院院长朱锋受访时说：“金正恩不见宋涛，完全是对中国好意的漠视，对中方畅通友谊、建立友好关系的立场，是无情的打击。”</p>
<p>他分析，朝鲜可能是基于对中方的怨恨，以为中国不愿意帮朝鲜的忙，而是帮着美国支持联合国对朝进行制裁，但他认为朝鲜这么想很不明智。“朝鲜应该意识到，只有和中国合作，才能保留一线生机。”</p>
<p>另一方面，美国正不断加大对朝鲜施压的力度。在宋涛回京后隔天，美国便宣布把朝鲜列为恐怖主义国家，并在昨天宣布将常年与朝鲜保持贸易往来的一名中国企业家，四家中国企业、九家朝鲜企业，以及朝鲜船只追加列为制裁对象，尝试以此切断朝鲜核试验项目的资金来源。美国防长马蒂斯上个月也表示，美国能够在军事上对付朝鲜而不危害韩国和日本，暗示美国正认真考虑对朝鲜展开军事打击。</p>
<p>赵通说：“中国没有能力通过外交能力说服朝鲜改变核政策，这肯定会让美国认为，外交手段解决朝核问题的前景并不让人期待。”</p>
<p>朱锋认为，朝鲜拒绝与中国沟通，并不意味着在美国眼里中国失去了价值。“相反地，如果朝鲜坚持对抗，国际社会被迫采取强势的举动解决，到时中国的角色、责任和支持，更是不可替代。如果发生军事冲突，中国的作用会变得更加关键。”</p>
<p>受访学者预测，金正恩可能会继续进行导弹和核试验，中朝关系将进一步恶化。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">大幅度限制国民赴朝旅游</span></h3>
<p>中国国航昨天则以客票销售收入不理想为理由，宣布暂停北京至平壤的航线运营。国航此前也曾在冬季暂停航班，不过朱锋认为这次“不是一般意义的停航”，而可能是基于中方判断朝鲜局势不确定，为保护中国公民的财产和生命安全而停航。</p>
<!--pagebreak-->
<p>他指出，中国最近已经大幅度限制国民前往朝鲜旅游。</p>
</div>]]></description></item><item><title>邵逸夫第二任妻子 方逸华病逝 享年83岁</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813128</link><author /><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813128</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171123/ZB_1123_CJ_doc6xo2sudvcf8em65sndz_22220039_tankp.jpg?itok=NeooKmAK&c=7dc66d5115f1048d3f48ff75eea16241&timestamp=1511379001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港综合讯）已故邵氏电影公司主席邵逸夫的第二任妻子方逸华昨天因败血症与世长辞，享年83岁。她是在下午5时28分在养和医院安详离世，家人一直陪伴在侧，丧礼事宜将另行公布。</p>
<p>综合媒体报道，方逸华原名李梦兰，于中国上海出生，是邵氏电影公司主席邵逸夫的第二任妻子，1969年加入邵氏兄弟电影公司，1988年进入无线电视董事局。</p>
<p>2000年10月，方逸华获委任为无线电视副主席；2006年5月起担任董事总经理职务，直至2012年3月底退休，转任为非执行董事至今。她最后一次公开露面是在今年9月26日出席2017年邵逸夫奖颁奖礼。</p>

<p>由于邵逸夫有“六叔”绰号，方逸华顺理成章被公众称为“六婶”，其管理哲学也以“控制成本”知名。</p>
<p>回顾方逸华一生，1934年出生后因家境清贫，早已辍学当歌手，在香港及东南亚等地巡回演唱，18岁时结识邵逸夫。她1969年进入无线参与行政工作后，就淡出演唱事业，并伴随邵逸夫现身公众场合，直到1997年在拉斯维加斯成婚。邵逸夫的发妻早于1985年去世，邵逸夫则在2014年1月去世。</p>
<p>影星甄珍得知消息后，泣不成声说：“知道她住院，没想到这么严重。我昨晚才跟秘书询问她的状况。我们是认识50年的朋友，像姐妹一样。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812581</link><author /><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812581</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171121/ZB_1121_CJ_doc6xn3cvrxh5lxolpw2gj_20233746_lipsin.jpg?itok=EapeAgj5&timestamp=1511206201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>太阳花崩不崩溃，我也不是很在意……作为一个劳工，我只是为了我自己。</p>
<p>——2014年台湾“太阳花学运”领袖之一陈为廷，昨天在面簿声援反对台湾修改《劳动基准法》的时代力量立委徐永明，并表达对执政党强闯《劳基法》的愤怒。针对民进党立委讽刺徐永明等当年积极参与的“太阳花已崩溃”，陈为廷做出上述回应。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>易锐民：由捧上天到极反感</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812582</link><author>易锐民</author><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812582</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p><span class="byline">易锐民</span></p>
<p><span class="bylineemail">yikyms@gmail.com</span></p>
<p>港澳突搜</p>

<p>“我是一大陆网民，四川南充人。看了你在新加坡联合早报的那篇文章。我个人想说几句。”</p>
<p>“我84年出生的，从小是看香港电影，听粤语歌曲长大的。一直都对香港很向往和有特别的感情，但近年来的一系列事情，反而让我越来越反感香港了。我没去过香港，也不会想去香港。</p>
<p>“看了你那篇文章觉得很好笑，香港对于中国很重要吗？我们大陆人为什么要去你们香港？为什么要去招安你们那些青年？其实我特么希望你们要闹港独就独吧，我们大陆直接断绝和香港所有的联系，断绝一切来往。看看谁先受不了？”</p>
<p>以上是笔者文章“‘招安’港青有N种方法”发表后，一名大陆读者来信的部分内容。其实，自2004年在《联合早报》撰写专栏以来，一直都会接到读者来信，他们对笔者的评价也像这位读者对香港那样，由最初的“有感情”，渐渐变为反感。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>这位读者的措辞算温和的了，近年不少人提出意见时言辞恶毒，尤其2014年“占中”期间，一些读者甚至语带恐吓。</p>
<p>笔者为此深感无奈。首先，历年来的文章由始至终表明“反对港独”的立场；为了向读者呈现香港的多元与复杂，文章也尽量从多角度剖析相关的问题，当然会提出正反两种意见，无奈还是会被批评者认为是一面倒同情“港独”。</p>
<p>无可否认，香港近年的确做了不少令大陆伤感的事，包括驱蝗行动、“占中”、嘘国歌等，但每个课题都有复杂的背景，笔者希望将来龙去脉客观地呈现出来。然而，带着情绪阅读的大陆读者，早有主观定见。</p>
<p>回想20年前香港回归初期，大陆曾有一股“香港热”，许多人想尽量了解香港。所以，当时在港媒工作的笔者常被陆媒约稿，由最初介绍一般的风土人情，到后来愈来愈深入，微观至某名人、某名企、某事件，大陆读者都有兴趣。</p>
<p>2003年“七一”50万港人上街示威反“国安法”（23条）是陆港关系的分水岭，大陆媒体之后宁愿派人到香港直接了解，直接搞清楚到底发生什么事。不过，当时大陆官媒对香港还算客气。</p>
<p>直至2012年香港发生“反国教事件”，之后港独思潮在大学生群体里出现，再到2014年的“占中”，官媒对香港愈来愈不客气了，基本上就是直接跟香港的闹事者对骂，大家的用辞都极之刻薄。</p>
<p>笔者发现，经大陆官媒“痛批香港”之后，愈来愈多大陆人也开始厌恶香港，许多人的态度就像那位读者所说的一样，“不会去香港”。</p>
<p>北京大学法学院教授陈端洪上周在香港出席一场《基本法》研讨会时指出，“国安法”耗时20年仍无法在香港完成本地立法，一般认为原因是反共反中势力的抗拒、外国干预、以及官方策略性失误等。</p>
<p>但他认为，这不能充分解释为何港人对“23条”谈虎色变。他认为，根本原因在于香港社会的普遍心态是“不健康、实用主义的个人主义”，这种个人主义与国家安全观存在矛盾与对立。</p>
<p>笔者赞成这个看法。不过，实用主义和个人主义，其实并非港人独有的特征。</p>
<p>正当许多大陆北方人声称因反感“港独”而不去香港之际，近年也有愈来愈多广州、深圳人到香港活动。除了购物，他们还参加港人喜爱的爬山、露营、泳池游泳等活动、甚至利用香港的医疗制度打疫苗、买保险等。于是，大陆访港旅客数字又创新高了。</p>
</div>]]></description></item><item><title>劳基法初审朝野过招 台“一例一休”修正案 排除重重阻扰迈向三读</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812583</link><author>庄慧良</author><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812583</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>台湾各在野党使出不断以程序杯葛和说之以理的方式，试图阻止《劳动基准法》“一例一休”修正草案进行委员会的实质审查进度，执政的民进党昨天极有耐心且软硬兼施，顺利于昨晚10时完成官员的询答。</strong></p>
<p><span class="byline">庄慧良 台北报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">chuanghl@sph.com.sg</span></p>
<p>尽管台湾各个在野党使出“拖字诀”，不断以程序杯葛和说之以理的方式，试图阻止《劳动基准法》（简称劳基法）“一例一休”修正草案进行委员会的实质审查进度，但执政的民进党昨天极有耐心且软硬兼施，顺利于昨晚10时完成官员的询答，继续往年底完成三读的目标前进。</p>

<p>但另一方面，在立法院进入委员会初审前夕，劳工团体出身的劳动部政务次长廖蕙芳以个人生涯规划为由请辞。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">立法院外劳工团体<br/>
展开11天绝食抗议</span></h3>
<p>劳工团体也自昨天起，头上绑着“绝食”布条，在立法院外展开11天的绝食抗议。</p>
<p>上周五，民进党立委以多数优势排除在野党的抗议，将劳基法修正草案交付社会褔利及卫生环境委员会等多个委员会联席审查，紧接着在昨天安排会议审查，希望本月29日前将法案送出委员会，保留一个月的协商期，以便在12月底完成三读，赶在明年元月1日施行。</p>
<p>绿营的在野党、时代力量立委徐永明一早便以程序发言干扰议事进行，蓝营的国民党立委也在台下配合杯葛。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>徐永明表示，劳基法修正草案交付委员会审查后，民进党60位立委中有两位立委未签署不复议同意书，除非民进党取得那两位立委的同意，否则立法院不能在复议期未过前违法开会。蓝营的国民党立委也在台下附和。</p>
<p>民进党一再强调，复议要20多人联署才能成立，强调该会符合议事规则，批评徐永明故意找碴。</p>
<p>民进党立院党团总召集人柯建铭数度冲上台前怒斥徐永明“搞清楚状况再来”，徐永明回呛“柯总召，委员会不是你家啦!”</p>
<p>徐永明就这样从发言台到主席台旁整整站了11个小时，就是要阻扰会议的进行，柯建铭指责徐永明像鹦鹉般不断重复同样的话，倒是民进党籍的主席林静仪很有耐心地与徐永明耗了一整天，两人一来一往对会议的正当性与否，重复了50次之多。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">僵持一整天<br/>
两绿委把徐永明架出会场</span></h3>
<p>到了晚上8时，朝野立委都回到委员会上，两个民进党立委就把徐永明给架了出去，其他时代力量立委无人声援他，国民党立委林为洲等人见状也想接棒阻挠议事，但数位民进党立委很轻易地又把他们拉了下来。</p>
<p>有媒体报道，民进党想用《促进转型正义条例》草案与国民党交换劳基法修正草案。虽然两党都否认此事，但国民党只有蒋万安等少数立委坚决反对劳基法修正草案，且昨天的抗议力道并不强。民进党也是老神在在，时代力量也只有徐永明孤身作战，难怪外界质疑此事并非空风来风。</p>
<p>劳动部长林美珠昨天也对廖蕙芳请辞之事表示，廖早在9月8日内阁改组时已请辞过一次，上周末再次表达倦勤之意，她已予以慰留。</p>
<p>不过，廖蕙芳辞意甚坚。廖蕙芳先前在委员会备询时被在野党立委指责“背叛劳工”。传出请辞后，劳工学者和劳团予以肯定。</p>
</div>]]></description></item><item><title>民调：台独派人数历来最低 近半民众对大陆人印象佳</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812584</link><author /><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812584</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾《联合报》最新民调显示，台湾民众对大陆的观感出现转折，49%的受访民众对大陆民众有好印象，比去年增加了5%，创近年新高。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">首次好评比恶评多</span></h3>
<p>对大陆民众持负面观感的人，则由去年的45%降至37%，这是该报连续八年开展这项调查以来，对大陆民众印象的好评首次多于恶评。</p>
<p>台湾民众对大陆政府的印象也有改观。在《联合报》前七年的调查中，均有过半民众对大陆政府印象不佳，好评约在30%左右。在本次调查中，对大陆政府有好印象的民众，由去年的31%上升为40%，多达72%的民众认可大陆未来将更为强盛。</p>

<p>在不提示选项的前提下，台湾民众对大陆政府的印象，仍以批评专制集权与强势霸道居多，各占20%及16%，7%的民众肯定大陆政府施政有效率，也有部分台湾民众赞许大陆经济实力强、国力强盛、文明进步和友善，但均不超过5%。</p>
<p>不满总统蔡英文处理两岸关系表现的人由去年的48%增为55.8%，另外也有47%的受访者质疑台湾目前的两岸政策不当。</p>
<p>有40%民众表示愿意赴大陆就业，38%的家长愿意让孩子去大陆读书，创八年来的新高。</p>
<p>这份调查也显示，台湾挺“独”的人数有所下降，主张“急独”和“缓独”人数占比降为24%，此项数据为历年来最低。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>港贫穷人口明年将突破百万</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812585</link><author>戴庆成</author><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812585</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">戴庆成 香港报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">taihingshing@gmail.com</span></p>
<p>香港特区政府官员昨天坦承，香港贫穷人口明年有可能突破100万，当局将提供低收入津贴等现金介入政策。</p>
<p>港府上周公布香港最新贫穷数据，在上调贫穷线后，去年共有135万港人属于贫穷人口，是2009年以来新高，贫穷率约20%。</p>

<p>劳工及福利局局长罗致光昨天出席两个电台节目时，否认当局扶贫是“越扶越贫”，强调经政府介入后，贫穷人口数字目前是99.6万。但由于贫穷线会随着收入增长而上升，明年贫穷人口突破100万的可能性很大。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">贫穷线<br/>
随收入增长而调高</span></h3>
<p>他解释，港府目前制订的贫穷线，是以收入中位数百分之五十以下为贫穷人口的相对贫穷线，会随收入增长而提高。不过，政府福利是以通胀而调整。如果收入增加得快，而通胀慢过收入增长，所谓贫穷差距就会扩大。</p>
<p>他也表示，明白这些数字予人观感不佳，但不想不坦白讲出实际情况或“造数”（数据造假）。他强调，指政府如要在“数字上靓啲（好看些）”，的确可以考虑派钱，但他不认为有关政策是负责任做法。</p>
<p>罗致光强调，在派钱以外亦有不少措施可做。就长者议题方面，港府会倾向从多方面着手，其中较年轻的长者重投职场是一个方向。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>就长者照顾方面，罗致光表示，当前香港有30多万名外佣，日后更可能需要60万名，因此必须再从菲律宾及印度尼西亚以外，找其他国家的人士来港任职，才有足够家佣支撑港人需求。</p>
</div>]]></description></item><item><title>西藏古宫殿雍布拉康进行全面维修</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812586</link><author /><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812586</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171121/ZB_1114_CJ_doc6xn0ljuiguo1aglv7etx_20205754_lipsin.jpg?itok=8wlyUEgT&timestamp=1511206201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（拉萨新华电）西藏第一座宫殿——雍布拉康近日开始进行全面维修保护。</p>
<p>由于雍布拉康木构件腐朽，建筑墙体多处开裂，基础下沉同时建筑本体出现多处险情，有关部门根据修旧如旧的原则对其进行全面保护和维修，工程预计明年4月完工。</p>
<p>雍布拉康位于西藏山南市乃东区泽当镇东南的扎西次日山上，据史书记载始建于公元前2世纪。1962年，雍布拉康被确定为西藏自治区级文物保护单位。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>庆富案持续发酵 台海军司令部否认军方为力保防长进行切割</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812690</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 09:20:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812690</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>黄顺杰 台北特派员</p>
<p>skng@sph.com.sg</p>
<p>承造台湾海军猎雷舰的庆富集团诈贷案持续发酵，被指因“高层”介入施压而提前向厂商支付部分款项的海军司令部昨天强调，一切还款作业“依法依约”，他也否认海军为力保国防部长冯世宽而进行切割。</p>

<p>台湾媒体上周报道，指在野国民党立委马文君接获录音档，内容透露庆富去年急需猎雷舰案第三期履约款24亿元（新台币，下同，约1.1亿新元），但海军未编列该款项，庆富董座陈庆男的儿子、庆富副董事长陈伟志去年9月去总统府“沟通”后，海军使出“预算大挪移”，挪用了横跨三军各式武器装备计划的经费，筹足24亿元提早于去年12月16日汇入庆富账户。</p>
<p>海军司令黄曙光上将昨午海军及国防部相关主管召开临时记者会指出，付款24亿元绝对没有受到高层施压，“没有人打电话给我，没有人关说”，更直言“总统府不会去管付几块钱的事情”。</p>
<p>黄曙光也透露，“庆富老板也想来跟我谈”，但最后被他拒绝。他强调，猎雷舰全案由他核批，海军如有疏失，绝对毋枉毋纵。</p>
<p>海军参谋长李宗孝中将则补充说，去年9月27日，首艘猎雷舰船壳已经脱模，庆富于是向海军请款。去年11月28日和12月6日，庆富分别把两笔还款保证金交付海军后，海军遂在12月1日和12月16日，将把第三期款项24亿元支付给庆富，过程完全依照合约执行。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>由于军方日前已定调，提前付款乃海军自作主张，防长冯世宽事前不知情，引发舆论质疑军方为力保防长而进行切割。黄曙光昨天澄清，海军是此案的执行单位，开记者会是说明执行过程，绝非如媒体报道，海军因冯世宽要切割而觉得受委屈，才开记者会说明。</p>
<p>另一方面，受此案波及，台湾公股银行董座人事出现大震动，行政院昨天宣布，因庆富案而被撤换董事长的第一金控董座职缺，由台北捷运公司董事长董瑞斌接任，合作金库金控及台湾企业银行董事长也换人。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中新重庆互联互通项目合作圈扩大 南向通道物流运作热起来</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812301</link><author>林展霆</author><pubDate>Mon, 20 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812301</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171120/new-zb-china-graph-2011.pdf.jpg?itok=a_LJ8P4G&timestamp=1511119801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>南向通道也正逐步把这个合作项目的格局，从新加坡与重庆直接对接，发展为新加坡与参与南向通道的数个省市合作，为各方带来新一轮机遇和挑战。</strong></p>
<p>从重庆出发，经由广西，再通往包括新加坡在内的东南亚国家，过去两个月，“南向通道”这条中新（重庆）战略性互联互通示范项目下的战略通道“热了起来”。从半年前的模糊概念，发展成一条初步运行的物流通道，南下货运班列已投入常态化运作，也有通往中东的新海运航线起航。</p>
<p>正值中新（重庆）项目本月迈入第二个年头，南向通道除了进一步加强重庆与新加坡之间的联通，也正逐步改变这个国家级合作项目的格局，从新加坡与重庆直接对接，发展为新加坡与参与南向通道的数个省市合作，为各方带来新一轮机遇和挑战。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">横贯“一带”与“一路”</span></h3>
<p>南向通道的概念今年2月在中新（重庆）项目首次联合协调理事会上首度被提出，指的是重庆经广西北部湾港，再通往新加坡的战略通道，旨在加强中国西部和东南亚之间的联系。</p>
<p>在中方的愿景中，南向通道不仅是中新第三个政府间合作项目的产物，而是视野更广的战略通道，向北连接丝绸之路经济带，向南连接21世纪海上丝绸之路，旨在助推“一带一路”倡议的建设。</p>
<p>今年8月31日，南向通道的建设出现重要进展：重庆、广西、贵州、甘肃四省签署了南向通道相关框架协议，同意在交通物流基础设施、通道管理运营、通关一体化建设等方面加强合作。</p>
<p>25天后，“渝黔桂新”（重庆－贵州－广西－新加坡）南向“铁海联运”（即铁运＋海运）常态化班列从重庆首发，标志着南向通道正式投运。远洋航线方面，由阿联酋航运运营的“北部湾港至印度／中东”航线和“北部湾港－新加坡”天天班公共航线，则在本月9日启航。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>对新方而言，上述发展意味着中新（重庆）项目下合作的省市增加了。“合作圈”扩大的好处之一是，新方在资源相对有限的情况下，能与更大的“联盟”交流，就贸易便利化解决方案等进行谈判时，投入和回报都能享有放大效应。</p>
<p>不过，“合作圈”扩大也并非没有成本，最直接的影响是短期内新方必须考虑更多方的利益与想法，例如假设某物流方案如果只通过广西和重庆，另两个省可能表达异议，认为应该制定更全面的方案。</p>
<p>中国交通运输协会联运分会常务副会长李牧原接受《联合早报》访问时说，从市场客观需求看来，新加入的三个省相信都不会排斥与新加坡直接对话，毕竟它们各自都希望能通过与新方的合作从四方面获益：一、新加坡可以协助提供更多北向货源；二、借助新加坡对亚细安国家的影响力，发展各省对亚细安地区的贸易；三、借鉴新加坡成熟的国际运营规则和创新服务体系；四、借鉴新加坡的物流运作经验，引进成熟的物流管理系统。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">四省市资源重叠有待解决</span></h3>
<p>另一方面，业者也指出，南向通道建设目前仍处于初步阶段，各省市必须解决通道资源重叠的问题。</p>
<p>中新（重庆）项目下负责多式联运规划的中新互联互通（重庆）物流发展有限公司总经理陈泗棕则举例说，目前各省市有各自的北上货源，在货源较稀少的情况下，各方其实可探讨协同发展，将货物先集中送到重庆再分配出去。</p>
<p>陈泗棕认为，各省市向来存在一定的竞争关系，但接下来的关键是避免恶性竞争，提高南向通道的整体效率。</p>
<p>本月3日，从成都经广西钦州港通往东南亚的“蓉欧＋东盟（亚细安）”铁海联运班列开通，引起外界关注新路线是否会对渝桂新铁海联运通道构成竞争。</p>
<p>对此，李牧原认为，如果将“蓉欧＋东盟”开通当成负面现象，“就失去做南向通道的意义了”。她解释说，从市场角度看来，南向通道就是联通中国西部到亚细安的大流量的物流走廊，“蓉欧＋东盟”路线符合市场逻辑，而实际上成都三年前已开始“蓉欧＋东盟”的相关规划。</p>
<p>至于重庆、贵州、甘肃和广西之间，李牧原认为，如果不出现人为干预，四省竞争关系不会很大，毕竟各地都有相对成熟的本地货源支撑，各地的竞争应该是各自服务效率水平之间的竞争。</p>
<p>她说：“南向通道面临的挑战来自中新双方政府、中国地方政府相关部门、参与企业等各利益相关方本身的局限性，如果尊重市场规律，做事符合商业逻辑，困难和挑战都能被化解。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">从重庆铁空联运较不划算</span></h3>
<p>去年4月，重庆原市长黄奇帆曾提出“铁空联运”概念，即将货物通过铁路运到重庆，再空运往新加坡，以降低物流成本。不过，上述规划之后较少被提及，双方政府与企业今年聚焦的是依托“铁海联运”的南向通道。黄奇帆今年2月也已调任全国人大财经委员会副主任委员。</p>
<p>有业者指出，铁空联运实际上并不符合经济效益，因为要在两种运输模式之间转换，所需要付出的中转费和时间，对业者并不划算。就一般经济逻辑而言，空运与铁运是竞争而非辅助关系。</p>
<p>如今，以“铁海联运”为主的南向通道已取得初步进展，陈泗棕认为，接下来的工作是确保南向通道在提供物流通道基础之上，也能衔接实际贸易需求。此外，各方必须兼顾其他战略方向的需求，“例如西向和南向如何更好地衔接互补。”</p>
<p>中国国家主席习近平今年9­月在北京与新加坡总理李显龙会面时提到，希望中新（重庆）项目能在地区层面“带动其他国家共同参与国际陆海贸易新通道建设”。</p>
<p>陈泗棕解读说，新加坡明年出任亚细安轮值主席国，有能力将南向通道推广给亚细安国家，促进亚细安与中国西部的贸易和物流。“例如，如果亚细安有通关一体化的贸易单窗口，可直接和重庆或中国西部的单一窗口衔接，那将是个体制上的突破。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>北京廉租公寓大火19死八伤 蔡奇令全市清查整治</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812302</link><author /><pubDate>Mon, 20 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812302</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171120/ZB_1120_CJ_doc6xm6eb5nhcldde97mrn_19223815_lipsin.jpg?itok=Ne1-K4fB&timestamp=1511119801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）北京市大兴区西红门镇新建二村一栋廉价出租公寓前天（18日）傍晚发生大火，造成19人死亡，八人受伤。中共北京市委书记蔡奇下令地毯式排除安全隐患，大力清理工业大院。</p>
<p>不过，官方没有透露可能的起火原因，仅通报事故原因在进一步调查中，涉嫌人员已被采取强制措施。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">改建出租挤两三百户<br/>地下层服装厂多人伤亡</span></h3>
<p>澎湃新闻则引述住户称，发生火灾的“聚福缘公寓”上面两层，地下一层，内部均已被改建用来出租，里面约有两三百户住户。</p>

<p>据该住户了解，着火点发生在公寓地下的小型服装厂，死伤者多是该厂人员。</p>
<p>他并透露，公寓内过去是用煤炉取暖，今年收到通知要改建，但目前还没有供暖，于是住户自己想办法取暖。</p>
<p>另一名住户荣先生也证实，公寓没集中供暖，他每月交200元（人民币，40.9新元）用电取暖。</p>
<p>公寓附近小服装厂林立，多位村民介绍，新建一村违规建筑较多，村里人员以外来务工人员为主，该村原计划今年12月15日前完全拆迁，但附近居民还没有搬迁，拆迁工作滞后。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>在火灾发生后，聚福缘公寓附近的不少宾馆、门店昨天一早就收到暂停营业通知。一家手机店吴姓老板告诉澎湃新闻记者，他昨天凌晨5时左右接到通知，要求在8时以前全部搬出门店。</p>
<p>另据新华社报道，火灾在前晚6时左右发生后，市消防局派出34部消防车赶赴灭火，市委书记蔡奇、副书记兼代市长陈吉宁也立即赶赴现场指挥抢救处置。当晚9时左右，明火被扑灭。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">火场开会发指令<br/>蔡奇决心清扫工业大院</span></h3>
<p>昨天上午，北京市委全体扩大会议结束后，蔡奇、陈吉宁带领全体与会市领导和各区各部门各单位负责人到火灾现场，就地召开现场会议，之后再召开全市安全隐患大排查大清理大整治专项行动部署电视电话会。</p>
<p>蔡奇下令，下决心加大对“三合一”“多合一”场所、工业大院、散乱污企业、违法建设等的清理力度，在全市范围内全面开展以消防安全为重点的安全隐患大排查大清理大整治行动，一家一家、一村一村地毯式摸排，坚决遏制重特大安全事故发生；调查组要查明事故原因，严肃追究责任。</p>
</div>]]></description></item><item><title>日防务省： 大陆六军机跨越岛链长航</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812303</link><author /><pubDate>Mon, 20 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812303</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171120/2014-08-23t204503z_1107622963_tm3ea8n1a5401_rtrmadp_3_usa-china-warplane.jpg?itok=eQdrK4mq&timestamp=1511137190 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）日本防务省昨晚公布，中国大陆解放军昨天派出四架轰-6K轰炸机，以及运-8电战机与图-154电子情报侦察机各一架，绕台一周飞行，并跨越岛链进行远海长航。</p>
<p>不过，台湾国防部尚未给予证实。</p>
<p>如果消息属实，这是大陆军机连续两天绕台。</p>

<p>据联合新闻网报道，解放军前天派出一架图-154电子情报侦察机，由东海经宫古海峡南下，绕台一周飞行。</p>
<p>台湾国防部昨早证实了这个消息，不过截至昨晚，台方并没有证实大陆六军机绕台的消息。</p>
<p>解放军军机今年七八月曾多次绕飞台湾，在靠近10月中共十九大时，这类活动一度暂停。</p>
<p>前天的绕飞活动，是十九大闭幕后，解放军军机首次进行绕台演训。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>三年完成6万8000座 中国“厕所革命”推动旅游</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812304</link><author /><pubDate>Mon, 20 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812304</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171120/files-china-crime-biometrics-100552.jpg?itok=AVMHrQmN&timestamp=1511137371 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）经过了三年“厕所革命”，截至10月底，中国国家旅游局牵头完成新建改扩建的旅游厕所共计6万8000座；到2020年，全国还将再新建和改扩建厕所6万4000座。</p>
<p>2017年世界厕所日暨中国厕所革命宣传日昨天在北京举行。中国国家旅游局局长李金早在致辞中说，中共总书记习近平在2015年作出重要批示，此后全国掀起了声势浩大的厕所革命，各省区市党政主要领导亲自部署，一批市委书记、市长亲自担任厕所革命领导小组的组长。</p>
<p>据《经济日报》数据，近三年来，国家旅游发展基金集中用于厕所革命补助累计达到10.4亿元（人民币，下同，2.12亿新元），各地安排的配套资金超过200亿元。</p>

<p>李金早表示，新一轮厕所革命行动计划要以推动全域旅游发展为主线，全面提升厕所管理服务水平，“开创厕所革命新局面”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>于泽远：官方为何学习新华社长篇通讯？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812305</link><author /><pubDate>Mon, 20 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812305</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>蓟燕春秋</p>
<p><span class="byline">于泽远</span></p>

<p>据《天津日报》报道，中共天津市委办公厅前天发出通知，要求认真组织学习新华社11月17日发表的长篇通讯《习近平：新时代的领路人》。这说明，这篇全面介绍习近平成就的通讯大有来头，为官方今后宣传领导人定下了基调。</p>
<p>这篇长达1万2000多字的通讯讲述了许多习近平主政五年来的故事和细节，并以七个小标题，将习近平称为“开创性的领导人”“伟大斗争中形成的党的核心”“为人民谋幸福的勤务员”“有担当的国家改革发展战略家”“重塑军队和国防的统帅”“国际舞台上的大国领袖”“新时代现代化建设的总设计师”，加上通讯题目中“新时代的领路人”，共有八个称谓。</p>
<p>天津市委办公厅通知说，这篇通讯是学习宣传贯彻中共十九大精神的生动教材，对于进一步鼓舞和激励全党全国各族人民在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，为决胜全面建成小康社会、夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利、实现中华民族伟大复兴的中国梦不懈奋斗，具有十分重要的意义。</p>
<p>通知要求，全市各级党组织要组织党员干部群众认真学习该篇通讯，进一步教育和引导党员干部群众把学习宣传贯彻中共十九大精神真正聚焦到以习近平为核心的新一届中央领导集体是深受全党全国各族人民拥护和信赖的领导集体上，聚焦到习近平总书记是全党拥护、人民爱戴、当之无愧的党的核心、人民领袖上。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>据此分析，官方今后宣传最高领导人的关键词还是“核心”和“领袖”。去年11月举行的中共十八届六中全会，正式确立了习近平在全党的领导核心地位；上月27日，中共十九届政治局会议强调，学习十九大精神的聚焦点包括贯彻落实十九大的重大决策部署，习近平是全党拥护、人民爱戴、当之无愧的党的领袖。</p>
<p>但十九大以来，少数地方领导人和党委使用了“伟大领袖”、“英明领袖”等中共历史上歌颂最高领导人的称谓，引发外界关注。</p>
<p>11月13日，中共贵州省黔西南布依族苗族自治州党委召开全会，大会主席台正中悬挂了习近平的巨幅画像，画像下方写着“伟大领袖习近平总书记”。11月14日，《黔西南日报》再次在头版以红色大字标题刊登文章，标题是《“伟大领袖习近平总书记”——黔西南各族干部群众的共同心声》。</p>
<p>不过，黔西南州委在会场悬挂领导人画像的做法已被制止，中国国内网络已经搜索不到“伟大领袖习近平”，显示高层并不认可重新使用“伟大领袖”的称谓。</p>
<p>而官方要求学习新华社的长篇通讯，既是强调“拥护核心、紧跟核心”，同时也是统一对最高领导人的宣传口径，避免类似“伟大领袖”的说法再度出现。</p>
<p>去年中共十八届六中全会在确立习近平全党核心领导地位的同时，也通过了《关于新形势下党内政治生活的若干准则》。准则明确规定：“党内不准搞拉拉扯扯、吹吹拍拍、阿谀奉承。对领导人的宣传要实事求是，禁止吹捧。”</p>
<p>在新华社长篇通讯中的八个称谓中，“为人民谋幸福的勤务员”令人印象深刻。2013年11月，习近平来到湖南西部贫困的十八洞村。不识字也不会说官话的苗族大妈石爬专把习近平迎入家中，非常客气地问习近平：“怎么称呼您？”习近平自我介绍：“我是人民的勤务员。”</p>
<p>11月17日，习近平与参加全国精神文明建设表彰大会的代表合影时，看到身后站着两名老人，便一把拉开前排椅子，请两位老人坐在自己身旁，这一尊老举动赢得广泛好评。</p>
<p>由此可见，身为最高领导人的习近平仍保持着谦虚谨慎、戒骄戒躁的作风。相比之下，那些明显带有“吹捧”色彩的称谓，对中共形象未必有利。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812306</link><author /><pubDate>Mon, 20 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812306</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171120/ZB_1120_CJ_doc6xmkwjvpf5t1d9lkj636_19232501_lipsin.jpg?itok=dnyYK0zm&timestamp=1511119801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>论体力，（国民党）衰退太多了。论资源，人脉关系早随着现实利益的不在也崩散了。论观感，除了怀旧，还有什么？……论团队，愿意留下来奋斗的人，除了因多年的感情，有理念有革命热血的又有几人？</p>
<p>——国民党前立委孙大千昨天第五度在面簿上对党主席吴敦义发出公开信，开头就问：“国民党，还活着吗？”。他重申自己对党建言不是为了“求官”，并强调这是给吴敦义的最后一封信，“今后，我们就各自努力吧！”</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>习近平特使宋涛会见崔龙海 学者：中朝关系从“冰点”回暖</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812103</link><author>游润恬</author><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812103</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171119/ZB_1119_CJ_doc6xm1sfd0rww1cpda44a6_18224735_lownc.jpg?itok=pBt3yDA9&timestamp=1511033401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">北京特派员</span></p>
<p>中联部部长宋涛前天以中共总书记习近平特使身份在平壤会见朝鲜第二号人物崔龙海，中联部文告形容中朝传统友谊是两国人民共同的宝贵财富；受访学者则指出，中朝关系已从“冰点”回暖。</p>
<p>这是中方部长级人物两年来首次访问朝鲜。据日本共同社和韩联社报道，朝鲜最高领导人金正恩今天将会见宋涛，外界期待这场会见能为朝鲜半岛核危机局面带来转机。</p>

<p>宋涛是在17日下午向朝鲜劳动党中央政治局常委、中央副委员长崔龙海通报了上个月24日闭幕的中共十九大情况。相互通报党代会情况是中国和其他社会主义国家之间的传统。宋涛此前已分别到越南和老挝通报十九大情况。</p>
<p>根据中联部文告，针对十九大决定把习近平新时代中国特色社会主义思想确立为中共的指导思想和写入党章，并选举产生以习近平为核心的新一届中共领导集体，崔龙海代表朝鲜劳动党表示热烈祝贺。</p>
<p>宋涛和崔龙海也就中朝两党两国关系等交换意见，表示“中朝传统友谊由两国老一辈领导人亲自缔造和培育，是两国人民共同的宝贵财富”，双方要共同努力推动中朝两党两国关系向前发展。</p>
<p>中国人民大学美国研究中心主任时殷弘接受《联合早报》访问时表示，中朝双方都不愿意使得对方成为自己经久的敌人，宋涛此行标志中朝关系从过去一年多以来的冰点状态回暖。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>不过。由于中朝关系已受到巨大的损伤，在朝核问题上中朝各自可让步的空间也不大，双方不能对对方抱有太大的期待，关系回暖的程度也不会很高。</p>
<p>他解释，中国不会为了进一步改善中朝关系而对已承诺执行的联合国制裁打非常大的折扣，毕竟中国还得顾及中美关系。</p>
<p>而朝鲜虽然已60多天没有进行核武和导弹项目试验，但由于依然面对美韩军事打击的威胁，因此也不会为了中国而放慢发展核武和导弹的速度。</p>
<p>至于为何中国特使访朝能这个时间点实现，时殷弘指出，十九大以后中共既然进入了新时代，就得重新考虑一些问题，例如中朝关系、中韩关系。</p>
<p>他认为，朝鲜半岛爆发战争的风险已发展到了空前大的地步，这促使中国认为有必要缓和局势。</p>
<p>本月刚访华的美国总统特朗普，周四在推特上称宋涛访朝是“重大举动”，还表示“我们要看看会发生什么”。</p>
<p>有舆论猜测，宋涛此行的任务包括为美国带话给朝鲜，不过时殷弘认为这个可能性不大。</p>
<p>他分析：“其实中朝关系越改善，中美之间针对朝鲜问题的立场分歧就会更大，因为美国的对朝战略还是保持军事打击威胁和经济制裁。”人民日报社旗下的《环球时报》昨天刊登的社论，呼吁外界不应对宋涛此行抱有过高的期待。</p>
<p>社论重申中国的一贯立场——中国是解决朝核问题的重要一方，但不是决定性的一方，朝核僵局能否打破，关键要看美国和朝鲜是否已经形成那样的政治决心。</p>
</div>]]></description></item><item><title>贫穷人口逾135万创八年新高 港府将推出更多扶贫政策改善情况</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812104</link><author /><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812104</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171119/xianggang_table1911new.pdf.jpg?itok=RBwfuvp5&timestamp=1511033401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>身兼扶贫会主席的香港政务司长张建宗表示，2016年贫穷情况大致平稳，政府扶贫政策持续发挥效用，综援住户、单亲住户、新移民住户和有儿童住户的贫穷数字有改善。</strong></p>
<p>（香港综合讯）香港贫穷人口去年达到135万2000人，创下2009年来的新高，但香港政府的现金援助使贫穷人口减少到99.6万人。</p>
<p>香港扶贫委员会前天公布《2016年香港贫穷情况报告》，身兼扶贫会主席的香港政务司长张建宗表示，政府将推出更多扶贫政策，有信心在这些措施出台后，让贫困情况在明年取得明显改善。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">贫困率19.9％ 每五个港人一人穷</span></h3>
<p>综合《明报》、香港01、文汇网等报道，2016年全港贫穷人口比2015年增加7000人，达到135万2000人，为八年来最高，贫困率为19.9％。</p>
<p>在港府的恒常现金政策介入下，例如向个别群体派发综合社会保障援助金（简称综援）、生果金（水果钱，即津贴）、低收入在职家庭津贴、长者生活津贴等，贫穷人口减少到99万6000人，贫穷率为14.7％，比前年增加0.4个百分点，这也是香港的贫穷率自2009年来首次回升。</p>
<p>张建宗表示，2016年贫穷情况大致平稳，政府扶贫政策持续发挥效用，综援住户、单亲住户、新移民住户和有儿童住户的贫穷数字有改善。不过，由于“贫穷线”门槛随劳工收入增长全面上升，以及人口结构转变等因素影响，整体贫穷人口和贫穷率有轻微上升。</p>
<p>按照香港当局定义，香港住户入息中位数一半为“贫穷线”。2016年香港贫穷线的定义为：一人住户月入4000元（港元，下同，约690新元），二人住户9000元，都比前年增加200元；三人和四人住户则分别为1万5000元和1万8000元。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>相比之下，新加坡没有划设根据收入定义的“贫穷线”，而能在社区关怀（ComCare）计划下接受中短期经济援助的贫困住户，一般上家庭月入不超过1900新元，人均月入不超过650新元，2015年财政年共有2万9511户家庭接受中短期经济援助。</p>
<p>长期经济援助主要面向因年老、生病或因家庭特殊情况无法工作，子女也没有能力赡养的国人。2015财政年，新加坡共有4248户贫困家庭接受长期经济援助。</p>
<p>《2016年香港贫穷情况报告》显示，各个贫穷人口群体中，综援住户、单亲住户、新移民住户和有儿童住户的贫穷情况有所改善。不过，长者住户和青年住户的贫穷情况恶化。</p>
<p>去年，香港年长贫穷人口增加2万2500人，贫穷率增加1.8个百分点；青年住户贫穷人口增加8000人，贫穷率上升1.1个百分点。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">人口老龄化趋势持续 对贫穷数字构成压力</span></h3>
<p>港府解释，贫穷长者住户主要是因为退休后没有收入；而贫穷青年住户在政府现金政策介入后，一年间依然增加三成，主要是因为更多青年搬离父母自己居住，导致该群体贫穷人口上升。</p>
<p>张建宗指出，无工作或收入低的退休长者会被纳入贫穷人口，而人口老龄化趋势持续，一定会对未来的贫穷数字构成压力。</p>
<p>他表示，政府将推出更多扶贫措施，包括明年推出的年金计划、优化长者生活津贴及将低收入在职家庭津贴改善为在职家庭津贴等。他有信心措施出台后，贫穷情况在2018年会有明显改善。</p>
<p>港府也会推出措施鼓励退休长者就业，为仍想继续工作的“少老”提供多一个选择。</p>
<p>被问到新出炉的贫穷数据是否反映过去政策只能维持贫穷人口数目不再增长，但并不能减少人口数目，张建宗回应说，香港人口老龄化压力大，每年有五万至六万人进入长者组群，这项结构性问题需要面对。</p>
</div>]]></description></item><item><title>重庆彩色公路通车</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812105</link><author /><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812105</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171119/ZB_1119_CJ_doc6xm0ojdru0h1itj47le_18214259_tankp.jpg?itok=7Fzt2UjZ&timestamp=1511033401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>重庆涪陵红酒小镇沿山而修建的彩色S型公路昨天正式亮相通车。该公路是景区对外免费开放的体验型路段，总长度100余米，宽度5米，车辆只能单行向下行驶。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>国民党党务人士证实备选名单 蒋万安将竞逐台北市长</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812106</link><author /><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812106</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾2018年县市长选举的“预热赛”升温。随着蒋介石的曾孙、国民党立委蒋万安被点名参选台北市长的传言越演越烈，国民党前立委丁守中昨天召开记者会宣布投入这场竞逐。</p>
<p>据联合新闻网昨天消息，国民党党务人士证实已形成一份备选名单，其中蒋万安、新北副市长侯友宜迎战台北与新北两市，前桃园市长吴志扬回锅参选，台中市由立委江启臣出战。</p>
<p>至于台南和高雄这两个民进党“票仓”，国民党内部名单上属意立委高思博、高市党部主委韩国瑜出征。</p>

<p>在2014年的县市长选举中，国民党惨败，“六都”中仅仅保住了新北市。力图东山再起的国民党，这次可能派出39岁、形象清新的蒋万安出征台北市，与现任无党籍台北市长柯文哲等对手一较高下，十分引人瞩目。</p>
<p>联合新闻网昨天引述国民党党务高层人士指出，党主席吴敦义从上周起已个别约见立委面谈，以掌握党内、地方状况，也有利县市长布局。</p>
<p>国民党将在来临的一周启动内部民调，主要是采三角定位方式锁定合适人选，先期依据客观口碑、党务高层主官个人经验与观察后，产生这份目前各县市支持声量较高的人选名单，是经广泛征询后的“口碑名单”，但若这些人选要获得提名，还是得先表达参选意愿，并通过可能的初选民调竞争。</p>
<p>蒋万安本人至今对于是否参选态度保留。据《自由时报》报道，蒋万安昨天被要求评论丁守中宣布竞逐台北市长时，连番称许“很好啊”，并强调自己目前专注于立法院的问政工作。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>这已是丁守中第五度争取成为国民党台北市长候选人，而他此前四次叩门都失败。</p>
<p>另一方面，本月初遗毒有传言指，民进党籍高雄市长陈菊被劝进参选2018年台北市长选举，但陈菊本人澄清：绝无此事。</p>
</div>]]></description></item><item><title>国务院：首批加入计划国企 国有股权10％划转到社保基金</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812107</link><author /><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812107</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中国将把部分国有资本划转到社保基金，填补社保基金的缺口，首批国企以国有控股企业将在今年内加入计划，把国有股权的10％划转到社保基金。</p>
<p>新华社昨天报道，中国国务院日前印发《划转部分国有资本充实社保基金实施方案》，以加强社会保障体系建设，增强制度可持续性。</p>
<p>根据《方案》，中央和地方国有及国有控股大中型企业、金融机构都将纳入划转范围，这些企业必须把10％的企业国有股权划入社保基金。</p>

<p>其中，个别中央企业和一些省份今年会率先试点，其中将包括国务院国资委监管的中央管理企业三到五家、中央金融机构两家；试点省份的划转工作则由当地政府组织实施。2018年之后，所有国企股权划转入社保基金的工作，都将分批完成。</p>
<p>国务院指出，中国建立统一的企业职工基本养老保险制度以来，各项工作取得明显成效，但“受多种因素影响，形成了一定的企业职工基本养老保险基金缺口”。</p>
<p>根据中国社科院今年8月发布的一份报告，中国社保基金缺口大约为10万亿元（人民币，下同，约2.04亿新元）。随着人口老龄化挑战越来越严峻，中国的基本养老保险基金支付压力不断加大。</p>
<p>有分析担忧，中央此次落实这项措施，是否意味着要通过大量变现国有资本，用于弥补企业职工基本养老保险基金存在的巨大缺口。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>对此，中国财政部网站昨天上载的回答记者提问称“这个理解是不正确的”。财政部表示，该措施的意义在于推动国有企业改革的同时，“体现国有企业发展成果全民共享，促进改革和完善基本养老保险制度”。</p>
<p>财政部也澄清，划转部分国有资本充实社保基金，主要对象是中央和地方企业集团的股权，一般不涉及上市企业。</p>
<p>目前尚无关资料显示本轮国资划转社保基金的规模，不过港媒大公网引述中国社科院社会保障中心主任郑秉文说，目前内地基本养老金隐性债务高达几万亿元，每年支出超过2万亿元，每年缺口大约几千亿元，此次划转国有资本10％，应会有几万亿元的规模，力度很大。</p>
</div>]]></description></item><item><title>港粤签署《合作安排》 正式启动实现“一地两检”第一步</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812108</link><author /><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812108</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171119/74798650.jpg?itok=sUvg3a2m&timestamp=1511056582 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港综合讯）香港特首林郑月娥昨天与广东省省长马兴瑞在港签署“一地两检”《合作安排》，正式启动实现“一地两检”的第一步。</p>
<p>所谓“一地两检”指的是在两国或地区，在同一处地点完成两地的出境与入境检查、检疫手续。</p>
<p>目前香港与大陆之间的深圳湾口岸，就是“一地两检”。</p>

<p>广深港高速铁路香港段将在2018年第三季通车，香港计划到时在境内高铁站实行“一地两检”方案，即设立“内地口岸区”并执行大陆法律，遭到香港泛民主派人士强烈反对。</p>
<p>对此，林郑昨天下午对媒体强调，《合作安排》列明，内地执法人员不会进入内地口岸区以外的区域执法，也不会离开内地口岸区，而该区设于高铁总站地底，因此内地人员来港工作是“不见天日”，不能到地面透口气，也看不到香港情况。</p>
<p>她也强调，所谓“一地两检”是中央指令的说法“完全错误”，实际情况正好相反，是中央相关部委配合香港兴建高铁，与内地高铁互联互通以获更大经济效益。</p>
<p>据明报网消息，政府新闻处在记者会后也公布《合作安排》的主要内容，包括列出“内地口岸区”范围，及在安排下由本港依据香港法律管辖的事项等。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>不过，因《合作安排》具体条文仍需待全国人大常委会在下月会议上审议，因此港府拒绝公布《合作安排》文本。</p>
<p>“一地两检”关注组召集人、公民党立法会议员陈淑庄表示，政府昨天公布的协议内容仍未交代很多重要细节及安排，例如若要修改协议是否要经人大确认、协议是否受香港法律管限，及内地派驻香港人员的数目、枪械数目、存放地点等，她促请政府尽快公布整份协议。</p>
<p>按照港府的计划，“一地两检”将以“三步走”程序落实。</p>
</div>]]></description></item><item><title>西藏林芝市发生6.9级地震</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812109</link><author /><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812109</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171119/ZB_1119_CJ_doc6xlvqh3jywh15lsh5le_18223901_tankp.jpg?itok=6s54u1l7&timestamp=1511033401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京／林芝综合讯）中国西藏林芝市米林县昨天发生6.9级地震，由于地震附近地区人口稀少，灾害影响较小。截至昨天中午，有两人在地震中受轻伤，一人被滚石砸中，另一人在疏散过程中扭伤腰部。</p>
<p>据中新网消息，地震发生在昨早6时34分，震源深度10公里，时隔约4分钟后再次发生4.0级地震，震源深度6公里。</p>
<p>一些民房在地震中受损，不过并没有发生大规模人员伤亡。林芝市地震局现场工作队传来消息称，当地的供电已恢复，通讯良好，出现塌方的部分路段也在短时间内抢通。</p>

<p>中国地震台网中心研究员孙士鋐分析，此次西藏林芝属于喜马拉雅山一带，这次地震主要是印度板块对欧亚板块的俯冲所造成。</p>
<p>他表示，当地地质环境比较复杂，主要需关注地震带来的地质灾害。不过由于震级相对不是很大，滑坡、滚石的规模较小，灾害程度估计不严重。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>俄籍14岁模特尸检未发现异常 上海警方排除他杀可能</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812110</link><author /><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812110</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（上海讯）上海警方前天（17日）公布14岁俄罗斯籍女模特久巴的死亡事件调查情况，久巴心血常规毒物检验均为阴性，排除他杀可能。</p>
<p>上海警方强调，此次事件处置全过程依法合规，且完全符合国际惯例。</p>
<p>根据上海市公安局的通报，黄浦公安分局是在10月26日凌晨接警：瑞金医院急诊室内有一名俄罗斯籍女子弗拉达久巴（Dziuba Vlada）昏迷，正在抢救，因联系不上家属，向警方求助。</p>

<p>黄浦警方即赴现场，院方初步判断系重症感染，有发烧、颈项强直、克氏征阳性、全身瘀斑、凝血功能障碍等症状。俄罗斯驻沪总领事馆工作人员接到医院通知后也到了现场，并同意院方实施抢救措施。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">怀疑感染流行性脑膜炎</span></h3>
<p>27日上午，久巴病情急剧恶化抢救无效死亡。医院诊断死因为感染性多器官功能障碍综合征，重点怀疑流行性脑膜炎，传播途径为呼吸道。</p>
<p>之后，警方在俄总领事馆安德烈领事和领馆医务官、死者所属公司工作人员及当班医生见证下，对死者尸体进行尸表检验并采集死者心血后送毒化检验。经法医检验，尸体体表无暴力损伤，心血常规毒物检验均为阴性，未发现异常。</p>
<p>另据黄浦警方进一步调查，久巴是在10月24日晚身体出现不适，25日凌晨出现头晕、呕吐、高烧等症状，当晚在公司同事陪同下至瑞金医院急诊部就诊。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>久巴所属公司提供的工作记录显示，她23日在义乌的工作时间约6小时，24日约13小时，其中包含化妆、换装、调试灯光及就餐休息时间。</p>
<p>据通报，久巴出事前与公司同事同吃同住，同行人员均未出现身体不适。她在就诊期间神志清醒时，曾向医务人员自述近期未与他人发生矛盾，且无明确毒物摄入史。综上，警方排除他杀可能。</p>
<p>警方通报称，久巴的母亲也全权委托俄总领事馆安德烈领事处理善后事宜，并明确表示对死因无异议。</p>
<p>久巴的遗体已在11月11由俄方运回。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国特稿：相亲老人有梦不累</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812111</link><author>林展霆</author><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812111</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171119/ZB_1119_CJ_doc6xkvjt88hu8178vtnna9_16180146_limlhu.jpg?itok=-ByCzmRL&timestamp=1511033401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>重庆麻辣锅</p>
<p><span class="byline">林展霆</span></p>
<p><span class="bylineemail">limzt@sph.com.sg</span></p>
<p><strong>重庆市中心洪崖洞相亲角，每到周末都迎来大批中老年人，星期六到此是给儿女相亲，星期天则是单身长者为自己相亲，两种相亲模式成功率虽都不高，但人潮未见消退，有人甚至十年来风雨不改，每周末都到此‘碰碰运气’。洪崖洞相亲角究竟有何魅力，一再吸引大妈大叔前来？相亲角对于这一大群退休老人来说，难道不止是相亲？</strong></p>

<p>秋风阵阵的星期天早晨，重庆景点洪崖洞人头攒动，除了来游玩的旅客，景区户外一段约200米的步道，从早上10时便聚集了数百名中老年男女，三五成群地站在江边闲聊。</p>
<p>这里空气中回荡着亲切的重庆话，气氛相当热络，却也夹杂着一丝尴尬。步道两侧，有大妈眼神飘忽地静静站守，似乎等着有心人上前说话；有大叔上下徘徊绕圈打望，寻觅上前搭讪的绝佳机会。</p>
<p>这里是重庆著名的相亲角，历史已超过10年，来到这里的大叔大妈都有一致的目标：找个合眼缘的对象，如果聊得开，就互扫微信交换联络，接下来私下再约，盼望最终能找个老伴。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">星期六为儿女相亲　星期天为自己相亲</span></h3>
<p>和中国许多城市的相亲角不一样，重庆洪崖洞相亲角有“双重角色”，每逢星期六是父母来为儿女相亲，星期天则是中老年人为自己相亲，两者都是民间自发的活动。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>如果说星期六的相亲角像是父母“推销”子女，星期天的“老人相亲角”则像热闹的联谊会。来参加的多是五六十岁中老年人，当中不乏有女士精心打扮，但大多数更倾向朴素上阵。</p>
<p>和为子女找对象的场面不同，星期天的洪崖洞相亲角，几乎没人举起写上自身和择偶条件的牌子，或是拿出平板电脑或相册出示照片。“自我推销”最有效率的方式，是从一个聊天群走到另一个聊天群，想认识人就趋上前，聊够了就自动脱队，投缘才交换联络，或结伴离开。</p>
<p>“就是摆龙门阵（聊天）！”60岁的单身汉任先生如此形容“老年相亲角”的活动。</p>
<p>那陌生男女初次见面谈什么？任先生透露的聊天话题都很务实：“首先是说出她的要求、我的要求，再介绍彼此家庭情况、经济收入，看能不能适应对方生活。”</p>
<p>三小时下来，任先生只相中一名同龄女士，与她进行了15分钟的交谈。对他而言，这已经算不错的收获：“就是碰个运气、求个缘分，遇上对的人才谈，这里也有骗子、傻子的。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">丧偶离婚者寻觅第二春</span></h3>
<p>“老人相亲角”由几个主要群体组成——丧偶者、离婚者、单身者，甚至有已婚男来找“小老婆”的，不过以前两者居多。</p>
<p>刘阿姨（65岁）带着小她五岁的单身好友王阿姨前来相亲角。多年前丧夫的刘阿姨是相亲角的成功案例，之前来相亲三次，今年夏天终于遇上投缘的男人，两人目前感情稳定，结伴同居。</p>
<p>问及当初来相亲的原因，她坦言：“老公走了，一个人很寂寞啊，想有个人聊聊天、说说话。其实，是我亲家把我带到这里的，女儿也很支持我来。这个场地很正规，有保安，我很放心。”</p>
<p>相亲角的另一角落，68岁的离婚汉曾先生是极少数拿着“广告牌”的相亲者。他手握写着“找老伴”标题的白纸，上头写明自己的条件和择偶要求：“本人国企职工，退（休），收入2500元（人民币，约512新元），无住房，小孩已自理”“要求女方年龄55岁到65岁，有住房，性格温和，家庭责任感强，真心愿一道度夕阳红者面谈。”</p>
<!--pagebreak-->
<p>第二次来相亲的他自嘲称，哥哥是政府干部，弟弟在政府部门当司机，“三兄弟中我条件最差，命最苦的。”虽然目前独居，但他坚称自己并不寂寞，“我喜欢钓鱼、唱歌”，来相亲角不过是希望让生活更完整，能拥有一个温馨的家庭。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">相亲老人心知成功率不高</span></h3>
<p>尽管来到相亲角的老人都积极认识新朋友，但许多人坦言，只是抱着不妨一试的心态，心知真正找到伴侣共谱黄昏恋的概率不高。</p>
<p>一名不愿具名的大妈直言，在相亲角成功配对的概率是“百分之一”，毕竟这里只不过是见面平台，接下来还有很长的路要走，必须厘清双方经济、儿女方面的许多问题。</p>
<p>另一55岁的大妈则抱怨说，相亲角的男人素质普遍不高，“这里都是中低（阶层）的，比较差的。收入很好的男士，都不会在这边。”</p>
<p>既是如此，为何还来相亲角“抛头露面”？</p>
<p>这名大妈坦言：“因为我也是中等的啊！”她身旁的朋友补充说，哪怕成功率再低，也要来碰运气，“总有一天缘分到了，找到对的人就行了，如果不来，就一点希望也没有。”</p>
<p>许多相亲者受访时说，虽然洪崖洞相亲角并不完美，但和婚姻介绍所或网络约会平台相比，已经是相对安全可靠的选择了。</p>
<p>说到婚姻介绍所，许多大叔大妈一听闻便摇头，直批：“那种地方是骗人骗钱的！”</p>
<p>有关“黑婚介”的媒体报道多年来在中国屡屡出现，不少婚介所被揭露，通过会员费、介绍费、假对象等种种套路，讹诈单身老人辛苦累积的养老本。</p>
<p>第二次来洪崖洞相亲的王阿姨（60岁）就说：“我看过电视节目，一个60多岁的老太太参加了几次婚介活动，花掉20万（人民币，约5万新元），儿女都跟她脱离关系。”</p>
<p>相比之下，来相亲角可以面对面交流，又是免费的，让许多相亲者感觉更安心、踏实。</p>
<p>尽管如此，来到洪崖洞这个熙熙攘攘的旅游景点公开相亲，一些年长者心里还是难免有些纠结。</p>
<p>一名精心打扮的大妈坦言：“来这里还是很难为情的，一般女性都会害羞，希望男方来说话，我自己都不好意思站在这里”，语毕不忘提醒记者，切勿拍她的照片或录音，否则会让她很难堪。</p>
<h3><strong>相亲角满足年长者社交需求</strong></h3>
<p>社会学家于海认为，许多年长者明知到相亲角为儿女相亲效率极低，却坚持每周风雨不改这么做，说明为子女找对象可能只是出外活动的理由，他们实际上需要的是社交。</p>
<p>他指出，家长在相亲角可分享信息、生活经验、结交朋友，在这个层面上，相亲角功能如同广场舞或政府的社区项目，能将家中老人“拉出来”活动，“哪怕是种树、种水果或相亲，如果能被一项活动‘黏住’，有什么不好？”</p>
<p>于海觉得，许多老人从相亲角得到相亲之外更大的社交满足，当局因此应该鼓励或支持更多这类公共空间形成。</p>
<p>洪崖洞相亲角多年来都由民间自发组织参与，于海认为，这也反映出中国年长者私人生活的兴起。</p>
<p>他解释说，中国年长者以往高度依赖政府单位和组织，生活中许多活动都由单位集体安排；不过，1990年代中国迈入社会主义市场经济后，许多单位被解散，越来越多个人活动必须靠自己策划安排，退休年长者更是如此。</p>
<p>他认为，这个转变让中国年长者的私生活变得更活跃。“他们自己安排的活动内容非常丰富，需要的只是能活动的地方和公共空间。”</p>
<h3><strong>父母边为子女相亲边社交</strong></h3>
<p>如果说星期天的相亲角弥漫着些许暧昧氛围，星期六的相亲角则没有丝毫浪漫气息可言。</p>
<p>早上10时，这里已挤满数百名为子女相亲的年长者，有人举着介绍子女个人资料的看板，其他有兴趣的父母驻足询问，不少人还认真地拿出记事簿，边交流边做笔记。</p>
<p>62岁的彭青是星期六相亲角的熟面孔。她告诉《联合早报》记者，自己过去六年每周都到相亲角，算算有近300次了，目标只有一个：为37岁的大龄女儿找个伴。</p>
<p>彭青语带无奈地说，女儿是导游，常带队出国，因此特别难找男朋友。过去六年，她为女儿介绍了不少男士，但女儿宁缺毋滥，六年过去了还是单身。</p>
<p>她感慨说：“她觉得没希望了，但即使没希望，我们也要当成有一丝希望。”</p>
<p>但彭青这六年也并非完全白忙一场。她说，自己在这里结交了一大帮好友，“我们的共同目标都是为了儿女”，大家在相亲结束后有时会一同吃饭，不久前还组团一同到贵州旅游。</p>
<p>每周来到相亲角，彭青和一群家长好友都有聊不完的话题：“第一聊的是儿女，第二聊的是服装，第三聊的是包包。名牌包包我们也喜欢啊，这不是年轻人的专利。”</p>
<p>80岁的王先生也是相亲角“常客”，来这里有10年之久。采访当天，记者见他步履蹒跚上下徘徊，问他到此的目的，他笑说：“没事儿，来玩！有合适就看一下，没合适就见老朋友。老了，很有时间，到处走路！”</p>
<p>社会学家于海认为，许多年长者明知到相亲角为儿女相亲效率极低，却坚持每周风雨不改这么做，说明相亲实际上可能只是出外活动的理由，他们实际上需要的是社交。</p>
<p>他指出，家长在相亲角可以分享信息、生活经验、结交朋友，在这个层面上，相亲角的功能如同广场舞或政府的社区项目，能将家中老人“拉出来”让他们活动，“哪怕是种树、种水果或相亲，如果能被一项活动‘黏住’，有什么不好？”</p>
<p>于海觉得，许多老人从相亲角得到相亲之外更大的社交满足，当局因此应该鼓励或支持更多这类公共空间形成。</p>
<p>洪崖洞相亲角多年来都由民间自发组织参与，于海认为，这也反映出中国年长者私人生活的兴起。</p>
<p>他解释说，中国年长者以往高度依赖政府单位和组织，生活中许多活动都由单位集体安排；不过，90年代起迈入社会主义市场经济后，许多单位都面临解散，越来越多个人活动必须靠自己策划安排，退休年长者更是如此。</p>
<p>他认为，这个转变让中国年长者的私生活变得更活跃。“事实上，他们自己安排的活动内容非常丰富，需要的只是能活动的地方和公共空间。”</p>
<h3><strong>年轻人出现 相亲角小骚动</strong></h3>
<p>重庆洪崖洞相亲角虽然更像是中老年人的世界，但偶尔仍可见年轻人的踪影。这些亲自上阵的男女一亮相，总能引起一阵“小骚动”，吸引大妈大叔簇拥而上，询问择偶条件。</p>
<p>29岁电话客服员小殷是亲自到场相亲的少数年轻人之一。外向的她三小时内几乎“满档”，马不停蹄与各路家长交谈。她告诉记者，不能托父母找男友，“这事应该自己来。”</p>
<p>虽然见到的是父母而非相亲对象本人，小殷并不介意：“没关系啊，有（儿子）的联系方式，更何况，我也不介意找个中年的，二三十岁的青年才俊，多少人竞争啊！”</p>
<p>谈及择偶条件，性格豪爽的她直言不讳：“我想找个月薪两万（人民币，约4000新元）的。”</p>
<p>在探探、陌陌等手机约会软件盛行的时代，小殷选择到相亲角这一中老年人主导的空间找对象，思想观念显然与同龄人不太一样。</p>
<p>她解释说：“这些手机软件上，人们根本不信任彼此，通过微信跟一个人谈恋爱，你说行吗？”</p>
<p>她称，自己曾通过网络社区的征婚贴文联系近100名男生，结果全都石沉大海，“至少和别人在相亲角认识，对方可信度高一些。”</p>
<p>在小殷看来，与其在网络世界浪费时间，不如到现实世界的相亲角亲身上阵。她半开玩笑说：“我现在不管矜持不矜持了！生活为大。”</p>
<p>过去一年由母亲在相亲角代为相亲的朱小姐（31岁，科研人员）也认为，相亲角寻偶效率虽低，却并非毫无价值。</p>
<p>从未亲自到过相亲角的她接受记者电访时说：“父母对于我单身很焦虑，母亲到相亲角帮我找人，至少可让她觉得有为这件事付出行动，放心一些。”</p>
<p>对于网络或手机约会软件，朱小姐同样感到灰心：“网络看似开扩了无限可能，却也将要求无限提高，很多人都不是真心的。”</p>
<!--pagebreak-->
<p>在朱小姐看来，关键或许不在相亲媒介，而纯粹是自己年龄偏大了。她感叹：“年轻女孩太多了，那些20多岁的，更主动积极，对婚姻没那么多想法。我都快32岁，属于被挑剩下的了。”</p>
<p>对于相亲角，朱小姐和小殷显然不敢寄予太高期望，却也不愿完全放弃。</p>
<p>小殷选择如此看待：“这事麻烦死了，但我就想给自己多一条路。有一些机会要自己争取，我就是图个心甘情愿，如果努力了没效果，那没关系。但如果什么都没做而没结果，我不甘心。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>分析：新华社文章提八个称号 官媒为习近平称号划框架</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811886</link><author>于泽远</author><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811886</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171118/ZB_1118_CJ_doc6x8g59fobty6og51feq_17234854_liyang.jpg?itok=jT3sKazb&timestamp=1510947001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>北京人士指出，新华社文章给了习近平八个称号，或许为官媒今后歌颂习近平划出了大框架，避免“伟大领袖”这类说法再在官媒中出现。</strong></p>
<p><span class="byline">北京报道</span></p>
<p>中国主流官媒新华社昨天发表1万2000字的长篇文章，总结中共总书记习近平主政以来在各个领域的成就，将习近平称为“新时代的领路人”“伟大斗争中形成的党的核心”“国际舞台上的大国领袖”“新时代现代化建设的总设计师”等等。</p>

<p>北京有关人士指出，中共十九大举行后，中国各地迅速掀起学习“习近平新时代中国特色社会主义思想”的高潮，一些地方大员和地方官媒将习近平奉为“伟大领袖”“英明领袖”，引发外界争议和猜测。新华社这篇文章给了习近平八个称号，或许为官媒今后歌颂习近平划出了大框架，避免“伟大领袖”这类说法再在官媒中出现。</p>
<p>11月10日，中共贵州省黔西南布依族苗族自治州党委下属的《黔西南日报》在头版刊登习近平大幅标准像，并在像下配以“伟大领袖习近平总书记”的图注。</p>
<p>另据当地官媒黔西南电视台报道，11月13日，中共黔西南州委召开全会，大会主席台正中悬挂了习近平的巨幅画像，画像下方写着“伟大领袖习近平总书记”。11月14日，《黔西南日报》再次在头版以红色大字标题刊登文章，标题是《“伟大领袖习近平总书记”——黔西南各族干部群众的共同心声》。</p>
<p>在中共历史上，“伟大领袖”称谓只用于中共开国领袖毛泽东，中共黔西南州委的做法可能是改革开放以来，首次有中共党委正式用“伟大领袖”称呼毛泽东以外的最高领导人。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>不过，目前还没有其他中共党委效仿黔西南州委的做法，“伟大领袖习近平”也在中国国内网络上搜索不到。 有关人士分析，这或许是因为高层不愿看到“伟大领袖”的称谓再度蔓延。</p>
<p>新华社昨天发表长篇文章，标题就是“习近平：新时代的领路人”。文章迅速被各主流官媒网站置顶。文章依次从党建、反腐、扶贫、军事、外交、现代化建设等方面赞颂习近平，称他是“新时代的领路人”“开创性的领导人”“伟大斗争中形成的党的核心”“为人民谋幸福的勤务员”“有担当的国家改革发展战略家”“重塑军队和国防的统帅”“国际舞台上的大国领袖”“新时代现代化建设的总设计师”。</p>
<p>人民网昨天也发表文章，着重介绍新华社这篇人物特稿的“十个真实细节，带网友一起感受习近平的领袖魅力”。</p>
<p>这些细节包括，习近平年轻时先后写了八份入团申请书、10份入党申请书，20岁时加入中共；习近平从父亲习仲勋和母亲齐心身上“汲取力量”，他在回忆五六岁时随母亲买《岳飞传》《岳母刺字》等小人书的故事时说：“‘精忠报国’四个字，我从那个时候一直记到现在，它也是我一生追求的目标。”</p>
<p>新华社长篇文章披露：2013年中共十八届三中全会提出使市场在资源配置中起“决定性作用”，而自1992年中共十四大以后提的一直都是“基础性作用”。会议在讨论时，有人认为新提法跨越太大，建议暂缓，最后是习近平拍板定论，实现了重大理论突破；习近平还推动“官邸制”写入全会公报。此前，对于这项改革，社会一直有呼声，但迟迟没有回应，因为这是向高级官员开刀，要得罪人。这是习近平“自我加压”。</p>
<p>文章还介绍，习近平喜爱体育运动，如足球、篮球、排球、拳击，还会抽时间游泳，每次一口气游1000多米。</p>
</div>]]></description></item><item><title>新闻人间：马云 的太极生意经</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811887</link><author>霍月伟</author><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811887</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171118/mayun_1811.pdf.jpg?itok=FI9PBFJl&timestamp=1510947001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="bylineemail">fokyw@sph.com.sgg</span></p>
<p>中国互联网巨子马云练了30年太极，据说，他的终极愿望是，未来人们会首先评价他是个太极拳大师，再来才是他创办过阿里巴巴、淘宝网。</p>
<p>马云对太极的着迷，众所周知，这些年来，他时不时就在媒体镜头前秀几手，更有报道说，他把太极拳定为公司内部培训项目，认为有助于同事消除内心的焦躁、缓解高速的工作节奏，缺席者周末得补课，新入职者还会被要求打一段来看看意境以定去留！</p>
<p>上星期六是中国消费者一年一度的网购狂欢节日“双11”，马云在上海举行的天猫“双11”晚会上照例推出惊喜表演：由他亲自上阵领衔主演的功夫短片《功守道》。在片中，“马师傅”一一击败李连杰、甄子丹、吴京等功夫巨星，片子在网上疯传，舆论则纷纷调侃：“天下武功，唯富不破，以钱克刚”，认为马老板是借机圆一圆“打遍天下无敌手”的武林大师梦，而巨星遇到首富，筋骨再硬也要溃不成军。</p>

<p>到了本周三（15日），大家才发现，原来这部电影其实更是要为马云联手李连杰创办的“功守道”联赛揭幕战宣传、预热。“功守道”脱胎于太极推手，将推手的一些理念标准化，并定下比赛规则，让两名选手在一个1.5米高、直径3米的擂台上竞技，根据对手触地部位、下台、出界等情况算分，以三局积分算最后胜负。</p>
<p>有评论认为，中国传统武术界出身的李连杰和跟过八名太极老师习拳的马云创办“功守道”赛事，是在回应甚至反击今年4月“格斗狂人”徐晓冬暴打“太极大师”魏雷的事件。该事件当时引起了舆论对当下中国武术实战价值的拷问，令中国传统武术人陷入尴尬之中。</p>
<p>从网上视频、图片看来，被称为太极3.0版的“功守道”赛事，就高度讲求对抗、竞技，挺有现代搏击的感觉。</p>
<p>此外，中国传统武术人推动武术成为奥运会比赛项目多年无果，反观韩国跆拳道、日本空手道已分别在2000年与2016年入奥。李连杰和马云就表明，希望有朝一日“功守道”能入奥。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>一个体育项目如果入奥，意味着该项目在国际上有广泛的影响力与受众，其代表的文化也由此推向了世界。</p>
<p>马云近几年来不断重申，随着中国经济发展，中国文化、体育、健康未来一定会成为支柱产业。他2011年就和李连杰一起注册成立了太极禅国际文化发展有限公司，进行太极相关课程的教育培训，对象包括城市年轻白领、企业家等，目标是要把太极变得时尚起来，犹如印度瑜伽那样创造商业价值，像开瑜伽馆那样开太极馆。如今办“功守道”赛事，也是一脉相承，更希望能够借此把太极群众年轻化。</p>
<p>有人形容，作为一个原创体育赛事，“功守道”是由功夫巨星主导，互联网大亨挎刀，要关注度有关注度，要钱有钱，要技术有技术，说要进入奥运会也许是言之过早，但对马云来说，太极不仅是一门好功夫，也是一笔好生意。</p>
</div>]]></description></item><item><title>黄顺杰：宋楚瑜明年再“蹭”存在感？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811888</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811888</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>台面下</p>
<p><span class="bylineemail">skng@sph.com.sg</span></p>
<p>台湾亲民党主席宋楚瑜过去几天的心情应该相当“郁卒”（闽南语，意即心中愁闷不畅快）。上周才代表总统蔡英文率领团队到越南岘港参加亚太经合组织（APEC）峰会同各国领导人擦肩并风光同台，认真尽责地“让世界看见台湾的努力和诚意”，返台后却面对两岸“酸民”和舆论排山倒海的冷嘲热讽，情况实在让人不忍卒睹。</p>

<p>作为促进亚太区经济与贸易成长及合作的重要论坛，APEC是少数能让台湾和中国大陆的政治领袖同台的平台，两岸关系不论好坏，双方的一举一动都会受外界严密检视。拒绝承认“九二共识”的蔡英文上任后，两岸关系僵滞，国际空间限缩，媒体也就更加重视台湾代表有没有跟对岸和各国领导人握手、面谈，完全忽略了参加APEC的更大意义。</p>
<p>去年首度衔命出席APEC时，宋楚瑜自爆与大陆国家主席习近平会谈10分钟，后来大陆涉台人士出面打脸，说是宋楚瑜主动跑到休息室等候习近平到来，仅有一分钟的寒暄，更有照片为证，结果两人会面的时间长短成了罗生门。</p>
<p>今年，宋楚瑜再被调侃，陆媒指他带着女儿宋镇迈穿越人群，主动上前与美国总统特朗普“蹭拍照”。宋楚瑜返台后称，他与所有领导人互动比去年“更热切”，与美方领导人虽是初次见面，但“两人互动基本上语言没有障碍，背景没有障碍”。</p>
<p>尽管宋楚瑜对自己二度出征的“成绩单”信心满满，台湾内部却不买账。台湾“酸民”就质疑：“这就叫做互动？”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>也有网民感叹，原来所谓的成果是厚脸皮求的，“有什么好炫耀？”宋楚瑜人还在越南，时代力量立委徐永明就发难，指宋今年未与习近平在镜头前互动，代表宋的边际效益递减，要求蔡英文下次派绿营“自己人”出席。卸任后常发表酸言酸语的前副总统吕秀莲也讽刺，如果台湾领袖代表只会不断找人拍照，下次不妨找台湾名模林志玲代表出席。</p>
<p>面对内外夹击，蔡英文也为宋楚瑜抱屈，遂在官方推特上发布多张宋楚瑜与他国领袖的合照，包括与特朗普的单独合影，以及宋氏父女与新加坡总理李显龙伉俪茶叙的照片，显然意在反驳宋楚瑜“蹭照”“刷存在感”的说法。</p>
<p>平心而论，在不利的主客观环境下，“奉旨出使”的宋楚瑜外交手腕再高明，也没有多大的施展空间。两岸关系进入冰冻期，台湾领袖代表的处境本来就尴尬，宋楚瑜要与对岸领导人“自然互动”根本是无稽之谈，遑论借助APEC架构寻求两岸关系的突破。因此，除非民进党政府一反常态、承认九二共识，否则其派出的APEC代表都只能找他国领袖拍照当业绩。</p>
<p>可以预见的是，在台湾目前的外交和两岸处境下，勉强称得上“超越蓝绿”、与大陆高层关系还算良好的宋楚瑜，将是蔡英文任内APEC领袖代表的不二人选，恐怕也是唯一的选择。对曾经挑战总统大位的宋楚瑜来说，当不成元首就做“领袖代表”，也算是亲民党在台湾政坛日渐泡沫化之际，为亲民党和自己找到了舞台。然而，两次经验下来，APEC是否还能让老骥伏枥的宋楚瑜走出自己的一片天，相信这位政治老手内心自有一番计算。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台“一例一休”完成一读 劳工团体宣布游行抗议</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811889</link><author>庄慧良</author><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811889</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>民进党立委人多势众，把紧握住主席台麦克风的国民党立委蒋万安抬下来，不到5分钟就夺回主席台，顺利将劳基法修正草案交付卫生环境等委员会审查。</strong></p>
<p><span class="byline">台北报道</span></p>
<p>台湾执政的民进党立委昨天以多数优势，排除在野国民党立委霸占主席台的障碍，顺利完成《劳动基准法》（简称劳基法） “一例一休”修正草案一读，并交付卫生环境等委员会联席审查。劳工团体宣布要在12月23日发起反对修“恶法”的大游行。</p>

<p>劳基法的前身是《工厂法》，主要是规范制造业，故去年通过劳基法“一例一休”，强制规定劳工须“7休1”(工作七天休假一天)，用意良好，但对需要灵活调度的服务业深具束缚，且许多中小企业不愿付额外加班费，宁可让正职的劳工休假，另请兼差劳工，这让低薪且愿意加班的劳工反而少了加班赚外快的机会，故企业主和劳工同时叫苦连天。</p>
<p>行政院长赖清德上周提出劳基法修正草案，要在维持正常工时等四不变和加班等四个弹性下，有条件松绑“7休1”的规定。</p>
<p>不过，这项修正草案立即引起劳工团体的抗议，他们质疑这项修正草案回到原点，因为加班须经过“劳资协商”的规定形同虚设，劳方没有条件向资方说不。在野的时代力量更指出，修法后，单周工时最高可达84小时，可以连续上班12天，劳工30天的工时可以达到300小时。</p>
<p>行政院认为上述之说乃极端的例子，但民进党内的劳工立委林淑芬、钟孔照都反对此案。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>在野的国民党虽然坚持行政院这项修正草案是偏向资方而持反对意见，但国民党部分中南部立委面对选区民众的压力，态度并不坚定。</p>
<p>《风传媒》报道，国民党立院党团昨天上午召开党团大会时，党内有人提议以“大局为重”，退一步让劳基法交付审查。负责劳基法的蒋万安坚持不退，强调“这周我连排三天劳动部项目报告，时代力量五个立委都来，亲民党也坚持不付委，只有我们国民党态度最摇摆！”</p>
<p>他甚至撂下“若党团硬要如此，我会坚持我的立场，如果大家有顾虑，我个人会坚持走我的路。”</p>
<p>蒋万安是已故总统蒋经国的孙子，也是政坛的明日之星，在他的率领下，北部的国民党立委随后拿着“修恶一例一休，二度诈骗劳工”等标语，到议场霸占主席台。</p>
<p>但是，在民进党人多势众下，紧握住主席台麦克风的蒋万安最后仍被民进党抬下来，民进党不到5分钟就夺回主席台，顺利将劳基法修正草案交付卫生环境等委员会于下周召开联席委员会审查。</p>
<p>昨天场外有上百劳工前去抗议劳基法修正草案靠向资方。新竹县产业总工会理事长詹素贞表示，公司产能在旺季时一个月工时长达300小时以上，工会要求增人也无效。</p>
<p>劳工团体强调，加班工时不是重点，低薪才是真正问题所在，政府不应搞错方向。他们宣布要在12月23日发起反对修“恶法”的大游行，抗议民进党出卖劳工。</p>
</div>]]></description></item><item><title>港律政司长袁国强： 将小心考虑23条立法时机</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811890</link><author>易锐民</author><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811890</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">易锐民 香港特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">yikyms@gmail.com</span></p>
<p>香港律政司长袁国强重申，何时就《基本法》23条（国安法）立法，需考虑是否有迫切的民生工作要做，也必须要有合适的环境和充分时间，港府将小心考虑。</p>
<p>袁国强昨天出席“香港回归20周年基本法国际研讨会”后受访时称，23条本身不应被视为很负面，甚至是被妖魔化的事情；但立法要配合香港本身的法律制度，订立一套适合香港特区情况、也可以配合国家整体安全的情况。</p>

<p>他说：“第23条立法若然要进行，一定很具争议性，因此必须要有合适环境和有充分时间”，港府往后要很小心考虑。</p>
<p>全国港澳研究会副会长刘兆佳认则称，现在香港就有迫切性就《基本法》23条立法，因为“港独”和本土分离主义，已让北京觉得香港是国家安全的隐患。若仍未立法，难以说一国两制已在香港全面及准确实施。</p>
<p>但他相信，2020年完成立法的机会甚微，“现在要做的事，就是要凸显香港维护国家安全的责任。”</p>
<p>他认为，应汲取过去立法失败的经验，可考虑“斩件式”及先易后难，修订与国家安全有关的现行法例。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>在同场研讨会上，香港中联办法律部部长王振民批评，部分港人经常攻击和谩骂共产党和中央政府，这些人的头脑是“花岗岩，他们打开民族伤疤，又永远生活在历史，不愿承认香港已经回归大陆的事实。</p>
<p>“有些人纠缠过去，不愿承认中国共产党政权，不愿承认香港回归，对香港指指点点。”王振民反问，如果大陆那么可怕，为何那么多人去投资；如果没有信息自由，为何阿里巴巴等企业是在大陆，而不是在其他国家。</p>
<p>北京大学法学院教授陈端洪认为，香港维护国家安全不能完全只靠基本法23条，应在合法的前提下采取多种手段或措施，毕竟没有一个国家的国家安全只靠刑法维护。</p>
<p>饶戈平则形容“港独”主张像一个“毒瘤”，虽是极个别主张，但也具有欺骗性，会侵蚀社会舆论及误导社会，不能轻视。</p>
<p>他强调，香港自古就是大陆领土，并非大陆的殖民地，香港居民大多数是来自大陆的移民，是单一民族，故并不符合国际法上的自决条件；假设允许通过公投来决定香港是否获得独立地位，也必须是全中国十数亿公民共同参与才能够决定的国家大事。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国与巴拿马 启动自贸协定研究</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811891</link><author /><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811891</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京／台北综合电）今年6月与台湾断交并与中国大陆建交的巴拿马总统巴雷拉，昨天在北京与中国国家主席习近平举行会谈，两国并宣布启动中巴自由贸易协定联合可行性研究。</p>
<p>巴雷拉是从周四开始对华进行国事访问，成为历史上第一个访问中国大陆的巴拿马总统。</p>
<p>据中国官媒新华社报道，习近平表扬巴雷拉“毅然作出同中国建交的政治决断”，又实现访华，“是英雄好汉的壮举”。中方愿同巴方一道，把准方向，以高速度、高起点、高标准规划和推进两国合作，使中巴关系弯道超车。</p>

<p>习近平说，“巴拿马朋友会看到中方的实际行动。双方要加快搭建发展关系的主体框架，推动两国各部门进一步全面对接，把立法机构、政党、地方等广泛力量汇聚到两国交流合作上来，形成强大合力。”</p>
<p>他也形容，中方把拉美看作“一带一路”建设不可或缺的重要参与方，巴拿马完全可以成为21世纪海上丝绸之路向拉美自然延伸的重要承接地。</p>
<p>巴雷拉则表示，巴拿马愿成为中国在拉美重要朋友，积极支持习近平提出的“一带一路”倡议，愿利用自身独特区位优势，积极参与海上丝绸之路建设，同中方加强港口、海事、航运、铁路、物流等领域合作，共同为“一带一路”合作向拉美延伸作出贡献。</p>
<p>两国政府昨天也发表《中华人民共和国和巴拿马共和国联合声明》，两位元首在会晤后又共同见证双方签署共建“一带一路”以及经贸、投资、海运、铁路、人力资源、产业园区、农业、质检、民航、旅游等领域十余项合作文件。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另一方面，在巴雷拉此行前，有台湾媒体询问台湾行政院陆委会主委张小月的看法，她回应说：“现在没有邦交，就不特别去评论。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>美国会指中国官媒是间谍 耿爽：子虚乌有充满偏见</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811892</link><author /><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811892</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）针对美国国会中国经济与安全审查委员会报告中指控“中国官方媒体参与间谍活动”，中国外交部发言人耿爽前日（16日）在例行记者会上表示，报告内容子虚乌有，并敦促美国有关机构“停止在涉华问题上的错误言行”。</p>
<p>据中新网报道，耿爽回应媒体相关提问时强调，“我要指出的是，发表报告的这个委员会在涉华问题上一贯充满偏见”。</p>
<p>耿爽说，报告的内容子虚乌有，报告的看法反映了他们的对华偏见，也跳不出他们的思维定式。</p>

<p>据路透社报道，美国会中国经济与安全审查委员会周三发布报告，指责包括新华社在内的中国官方媒体在美国参与间谍与宣传活动。</p>
<p>报告引用了总部位于华盛顿特区的国际人权组织“自由之家”为委员会提供的证词，称新华社发挥了情报机构的一些功能，为中国领导层在国内和国际事件中收集信息，并制作机密报告。</p>
<p>报告敦促美国国会加强相关法规，要求新华社和《人民日报》等中国官媒雇员依照美国的《外国代理人登记法》登记为“外国代理人”。</p>
<p>中国官媒近年在海外迅速扩张，这并非是中国官媒首次被指从事间谍活动。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>加拿大《新闻报》（La Presse）今年5月报道称，中国驻加记者在加拿大从事情报收集工作。</p>
<p>中国驻加拿大使馆发言人杨云东随后就此发出回应，称对这种凭空捏造谎言、败坏他人声誉、误导加方民众、破坏中加关系的卑劣行为感到震惊，并予以严厉谴责。</p>
</div>]]></description></item><item><title>谷开来杀人案从犯 张晓军“有悔改”减刑26个月</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811893</link><author /><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811893</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中共前重庆市委书记薄熙来的妻子薄谷开来谋杀英商尼尔·伍德（也译做“海伍德”）案中，从犯张晓军因“确有悔改表现”三次获得减刑，将于2019年5月5日出狱。</p>
<p>据北京《新京报》属下微信公号“政事儿”报道，张晓军在2012年8月被判囚九年，正在安徽蚌埠监狱服刑，中国裁判文书网显示，蚌埠监狱分别于2014年、2015年及今年提出对张晓军的减刑建议，理由是“在服刑期间确有悔改表现”。</p>
<p>张晓军原本的出狱时间为2021年7月5日，现提前了逾两年，刑期共缩短了26个月。</p>

<p>38岁的张晓军是山西古县人，他曾是薄熙来家中的勤务人员、重庆市委办公厅原工作人员。</p>
<p>薄谷开来、张晓军故意杀人案是在2012年由合肥检察院向合肥中院提起公诉。张晓军在共同犯罪中受薄谷开来指使，起到帮助作用，系从犯。</p>
<p>另一方面，在河北燕城监狱服刑的薄谷开来，在2015年12月已获减刑为终身监禁，她在一审判决中被判处死刑，缓期二年执行，剥夺政治权利终身。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>追回被盗文物</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811894</link><author /><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811894</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171118/ZB_1118_CJ_doc6xlgjwd1oc510p8gq4a6_17231414_liyang.jpg?itok=i0i7DFIX&timestamp=1510947001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>陕西咸阳警方昨天在西安披露，当地警方侦破系列团伙盗掘西汉古墓案，抓获犯罪嫌疑人91名，追回各类被盗文物1000余件。其中，追缴的100余件青铜编钟、汉代陶俑等文物珍贵罕见。图为警方追缴的文物。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>29确诊病例 湖南一中学发生群发肺结核</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811972</link><author /><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171118-811972</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（湖南综合讯）湖南省益阳市桃江县四中发生群发肺结核事件，当地政府官网昨日通报，截至本月16日，共发现29例肺结核确诊病例，5例疑似病例。有家长质疑校方曾隐瞒疫情，才导致了群发感染事件。</p>
<p>根据桃江县政府官网昨天通报，除了上述的确诊病例和疑似病例，另有38名学生预防性服药，共计72名学生接受治疗和管理，对疑似及预防性服药学生的诊断待观察、复查后再予以确认。</p>
<p>通报也称，疫情发生后，省、市、县各级卫生计生部门高度重视，积极处置疫情，救治患病学生，“疫情已得到有效控制”。</p>

<p>此前，官方曾在前天通报指，截至15日，近90%的患病学生已经复学，但没有透露感染人数。</p>
<p>而在桃江县政府昨日通报数据之前，这起学生集体感染肺结核事件已引发舆论广泛关注。</p>
<p>据《潇湘晨报》，今年6月，该校已有学生在湖南长沙查出肺结核。《新京报》称，7月份，有确诊病情的孩子家长到疾控中心拿药时，无意间听医生提到“364班好多同学都来拿药”，开始怀疑学生发生集体感染，但她追问原因时，对方称需要保密，便再没有透露更多信息。</p>
<p>感染肺结核的学生中，不少当时是在备战高考，班主任曾告诫确诊的同学，“这种事情不要宣传出去，不能让全世界都知道你们有病”。有学生戴口罩去上学，学校老师也告诉他们这样“影响不好”，结果他们都取下了口罩。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>家长质疑，学校对学生故意隐瞒了病情，导致最终出现群发肺结核事件。</p>
<p>另外，学生自行搜集核对的确诊人数，与官方发布的数字有较大差距。《新京报》引述学生自行核对的名单，全校已有74人确诊，其中原有89名学生的高三文科364班，感染人数已超50人。</p>
</div>]]></description></item><item><title>人大基本法委员会主任李飞：责无旁贷 港应进行23条立法维护国家安全</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811612</link><author>易锐民</author><pubDate>Fri, 17 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811612</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171117/ZB_1117_CJ_doc6xks45bq868nyrt82gj_16172631_lipsin.jpg?itok=6lS-PxJ7&timestamp=1510860601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>全国人大常委会基本法委员会主任李飞说，宪法是根本和最权威的法律依据，没有国家宪法这个“根”和“源”，就没有香港基本法、特别行政区以及“一国两制”。</strong></p>
<p>北京向港府施压，强调香港至今仍未就《基本法》23条（国安法）立法，不良后果有目共睹。但香港政务司长张建宗坚持，立法一定要有适当的时间及社会氛围，现届港府仍有四年多时间，相信有时间掌握立法时机。</p>
<p>中国全国人大常委会基本法委员会主任李飞，昨天在香港出席基本法研讨会并发表主题演讲。他重申，香港特区应自行就《基本法》23条立法，透过立法维护国家安全，责无旁贷。</p>

<p>“从法律上讲，没有国家宪法这个‘根’和‘源’，就没有香港基本法，就没有香港特别行政区，也就没有今天香港‘一国两制’的生动实践。”他说，宪法是根本和最权威的法律依据。</p>
<p>他强调，中央对特区有全面管治权，而香港从来没有脱离《基本法》的高度自治，更没有所谓“自决”“独立”的权力。特区也要对国家承担不可推卸的责任，包括维护国家统一和领土完整，维护国家安全。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">政务司长张建宗：港府立场清晰绝不回避</span></h3>
<p>张建宗其后回应：港府有责任跟进23条立法工作，并会做好解说及沟通，也希望港人理解立法理念。他说，港府对23条立法的立场清晰，绝不回避问题。</p>
<p>由于澳门早于2009年已就23条立法，北京近年多次赞扬澳门，间接向港府施压。加上“港独”问题不断困扰，令北京相当不满香港拖延立法。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>香港在2003年曾就23条立法展开咨询，但当时港府民望及信任度均持续偏低，加上受沙斯疫潮所累，香港经济重挫，当年“七一”更发生50万人上街游行。港府最后撤回《国家安全（立法条文）条例草案》，至今都未再尝试推进该工作。</p>
<p>香港建制派人士昨日纷纷附和李飞，认为未来五年，港府应就23条完成本地立法，也不担心会再引起大规模抗议。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">民主党：普选前立法造成社会对立</span></h3>
<p>但民主党主席胡志伟警告说，如果将23条立法放在落实普选之前，将会制造社会对立，引起社会动荡：“李飞的言论是要令香港整个社会就23条立法营造讨论气氛，而港府对该气氛是误判形势。”</p>
<p>公民党党魁杨岳桥也称，看不到目前香港有环境及迫切性为23条立法。他强调，如果港府未来计划为23条进行立法，泛民不可能从容接受。</p>
<p>李飞昨天虽然在发言中猛烈抨击部分港青搞港独，形容“唱衰中国损害国家的发展利益，只是螳臂挡车，损人害己”。但他同时强调，今日港青会是“中国梦”参与者，明天就是实现“中国梦”的中流砥柱。</p>
<p>李飞演说另一焦点是反对派抨击的所谓“强迫学生听讲”，全港有50间中学安排了学生听讲座直播，有学生表示看直播好，不用经第二手资料了解内容，但也有学生在演说开始五分钟后已打瞌睡。</p>
</div>]]></description></item><item><title>胡锡进称东风-41洲际导弹 “一枚几乎可毁掉一敌国”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811613</link><author /><pubDate>Fri, 17 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811613</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中国《环球时报》总编辑胡锡进昨天在一视频中声称，中国已拥有洲际导弹东风-41，并扬言该导弹一枚“几乎就可以毁灭一个敌国”。</p>
<p>此前，境外媒体不时报道中国拥有比东风-31更先进的东风-41，但中国官方至今尚未公开证实。</p>
<p>据环球网报道，胡锡进是在一个祝贺中国运载火箭技术研究院成立60周年的视频中披露上述信息。他表示：“我很骄傲地说，老胡曾在某个场合亲眼目睹了东风-41，我期待着它向世人公开亮相的那一天。”</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">多弹头且射程遍全球</span></h3>
<p>胡锡进也引述外电报道说，东风-41是固体发动机，机动能力极强，射程遍及全球，而且是多弹头，“它一枚几乎就可以毁掉一个敌国”。</p>
<p>据已公开数据，东风-41射程可达1万4000公里，能覆盖全球任何地点，是中国射程最远的洲际弹道导弹。中国网络今年1月曾流传东风-41现身黑龙江大庆市公路的照片并引发舆论热议。</p>
<p>当时有俄罗斯学者表示，中国在中俄边境部署新的洲际弹道导弹，是针对美国即将在日韩部署的萨德导弹防御系统。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>俄罗斯嫩模倒毙上海 验尸发现或被毒死</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811614</link><author /><pubDate>Fri, 17 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811614</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171117/1.jpg?itok=kxk2zTxr&timestamp=1510875277 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（莫斯科／伦敦综合讯）俄罗斯14岁女模久巴（Vlada Dzyuba）上月疑因过劳在上海离奇死亡，俄罗斯媒体“Life”引述执法机关消息人士披露，俄方对久巴的尸检发现，尸体中有未知的“生物毒素”。</p>
<p>《西伯利亚时报》、英国《每日邮报》15日引述“Life”报道说，久巴据说“可能被致命的有毒昆虫叮咬，也可能吃到了某种食物，也有可能是被故意下毒”，但“毒素的来源还未得到确定”。</p>
<p>当局目前将会进行进一步的测试。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">体内含来历不明 未知“生物毒素”</span></h3>
<p>《每日邮报》另引述俄罗斯在线论坛“Mash”指出，尽管专家未找到毒素的来源，久巴显然并非因为简单的感染而死。</p>
<p>上述报道令人怀疑受欢迎的久巴可能被对手下毒手。《西伯利亚时报》指调查人员已跟久巴的父母、两家俄罗斯模特儿公司约谈，并寻求中国官方协助。</p>
<p>三家与久巴有关联的模特儿公司均拒绝对她的死承担责任。</p>
<p>久巴早前在上海工作期间，疑因过度疲劳及患脑膜炎10月27日不治身亡，引起舆论关注。久巴生前所在的中国经纪公司后于上海召开记者会否认“奴工”指责。俄罗斯联邦侦查委员会已就此刑事立案并展开调查。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>中宣部长黄坤明促智库 向世界与社会介绍十九大新思想</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811615</link><author>游润恬</author><pubDate>Fri, 17 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811615</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国昨天举行大型国际智库研讨会，向海外学者解释中国共产党和国家成功之处。中宣部部长黄坤明在会上赞颂中共总书记习近平是“大党领袖、大国领袖、人民领袖”。</p>
<p>由中国社科院和中国国际经济交流中心举办的“中共十九大：中国发展和世界意义”国际智库研讨会昨天在北京国际饭店举行。出席者包括至少六名副部级以上中国高官，以及中外学者各40多人。据了解，这是当局首次在党代表大会后举行这么大规模、高规格的国际研讨会。</p>
<p>黄坤明在开幕式发表主旨演讲时说：“希望智库的朋友们能面向世界积极介绍中共十九大，帮助社会各界人士了解中共十九大，了解习近平新时代中国特色社会主义思想，了解中国发展的走向和前景。”</p>

<p>他也表示希望学者更多、更深地研究中国共产党，“从中共为什么能，寻找中国为什么能的答案”，全面客观地认识中国特色社会主义。</p>
<p>黄坤明分享自己对十九大报告的学习体会时，重点突出了习近平对中共最新思想的决定性作用和贡献，突出他的“四个伟大”，并三次称他为“领袖”。</p>
<p>“中共十八大以来，习近平总书记在带领中国党和人民，推进伟大斗争、伟大工程、伟大事业、伟大梦想的生动实践当中，展现出马克思政治家、理论家的非凡的政治勇气和政治智慧。展现出真挚的为民情怀、强烈的责任担当、卓越的领导才能，在实践中已经成为全党拥护、人民爱戴、拥有国际影响力的大党领袖、大国领袖、人民领袖。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">愿与世界分享中共党建经验</span></h3>
<p>黄坤明介绍完中共的反腐工作进展后，也表示愿意与世界各国政党分享中共党建的经验。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>外国嘉宾和学者多数对中国迄今的成就，以及中共在十九大报告中阐述的治国和外交理念和政策方针基本表示肯定。巴基斯坦前总理肖卡特·阿齐兹表示坚信中国的“一带一路”倡议能带来就业、和平与繁荣，协助巴基斯坦实现增长潜能。肯尼亚非洲政策研究所所长彼得·卡戈万加表示，实践证明中国强有力领导的模式能带来支撑可持续发展的社会稳定，中国模式对非洲很有借鉴价值。</p>
<p>少数学者也提出建议。例如加拿大国际治理创新中心研究员何兴强表示，“人类命运共同体”的概念很好，但缺少实现愿景的清晰战略和路线图，以致西方国家目前还不太好理解。</p>
<p>一些外国学者私下表示，研讨会的形式更多是单向的发言，没有学术辩论或尖锐问答的环节，他们珍惜在茶歇或午餐时间与中国学者坦诚交流的机会。</p>
<p>设在新加坡的国际战略研究所高级研究员亚历山大·尼尔接受《联合早报》访问时指出，十九大报告要三个半小时才念完，里头很多马克思主义的术语，不容易被外国人理解。“研讨会让我们能够透过中方领导人和学者的视角，把注意力放在报告中的关键重点。……我现在更了解中共的想法，回去研究所后可以更好地向同事解释报告的涵义。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">中共月底与世界政党高层对话</span></h3>
<p>除了向海外学术界宣介中国管治理念与发展蓝图，中共也计划向世界各国主要政党、政治组织、媒体等进行这方面的工作。官媒新华社昨天就发布消息说，由中共中央对外联络部主办的中共与世界政党高层对话会将于11月30日至12月3日在北京举行。外国政党和政治组织领导人将应邀与会。高层对话会的主题为“构建人类命运共同体、共同建设美好世界：政党的责任”。</p>
<p>此外，从11月至明年初，还有30多批次的高级别宣介团分赴海外，向重点国家和地区介绍中共最新的理论成果与治党经验。其中，社会主义国家为这场海外宣介工作的首波，中联部部长宋涛10月31日已赴越南与寮国通报十九大情况，今天也将以习近平特使的身份访问朝鲜。</p>
</div>]]></description></item><item><title>贵州官媒称习近平“伟大领袖”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811616</link><author /><pubDate>Fri, 17 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811616</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（贵阳／香港综合讯）中共贵州省黔西南州委机关报《黔西南日报》过去一周内以头版头条形式刊登中共总书记习近平彩色巨幅标准像，并两度以“伟大领袖”称呼习近平。有境外媒体报道指出，这是中国官媒在中共十九大后首次用“伟大领袖”称呼习近平。</p>
<p>《黔西南日报》本月10日于头版刊登题为“万众一心开拓进取把新时代中国特色社会主义推向前进”的报道，并在刊印的习近平巨幅标准像下，配以图注“伟大领袖习近平总书记”。</p>
<p>时隔五天，该报14日又在头版以红色大字标题刊登题为“‘伟大领袖习近平总书记’——黔西南各族干部群众的共同心声”的报道，再度称习近平为“伟大领袖”。</p>

<p>此外，上述头版正中位置也刊登关于中共黔西南州大会的报道。搭配该报道的照片显示，大会中，习近平的头像被投射在大屏幕的正中，两侧是招展的红旗。香港网媒“香港01”指出，这种会议的布置在中共近40多年来都相当罕见。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">继毛之后第一人 未有其他媒体跟进</span></h3>
<p>对于《黔西南日报》此举，有媒体指出，这可能是文革以来首次有中国媒体对领导人冠以“伟大领袖”称号。另有消息也说，习近平是继毛泽东之后第一个享有该称呼的领导人。</p>
<p>“伟大领袖”曾是毛泽东文革时四个“伟大称号”之一，其他三个为“伟大导师”“伟大统帅”“伟大舵手”。</p>
<p>《黔西南日报》此次带头喊出“伟大领袖”，引发网上讨论。天津、湖北等地去年也曾以“核心”称呼习近平，在当时引发各地跟进。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>不过，目前暂无迹像显示“伟大领袖习近平”称呼会否在中国官媒中引发回响，甚至引起其他媒体跟进。</p>
<p>习近平今年4月曾从贵州当选中共十九大代表，显示他对该省的重视。十九大上月于北京召开期间，习近平还曾到贵州代表团参加讨论。此外，习近平本月出访越南之际，中共贵州省委书记孙志刚也陪同出访。</p>
</div>]]></description></item><item><title>沪昆高铁隧道 豪雨中开裂漏水</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811617</link><author /><pubDate>Fri, 17 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811617</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）通车不到一年的中国沪昆高铁贵州段有个别隧道在强降雨天气下出现开裂漏水，中国铁路总公司昨天表示，对于任何铁路工程质量问题“绝不放过”，一定全力整治，不留后患，并严肃查处，严厉追责，依据合同条款依法维权。</p>
<p>据中新社报道，上述表态证实了网民14日公布的一份中铁总通报。</p>
<p>该通报称，沪昆高铁贵州段个别隧道存在“偷工减料与施工质量问题”，中铁总对相关施工、监理、设计、第三方检测与建设单位提出了处理意见。</p>

<p>中铁总负责人说，铁路部门始终把确保铁路和旅客安全“万无一失”放在首位，决不容忍任何安全隐患。</p>
<p>报道说，沪昆客专贵州公司近日对线路进行了全面排查，集中整治了隐患问题，确保了工程质量满足设计标准，运营安全稳定可靠。</p>
<p>上海至昆明高速铁路是中国中长期铁路网规划“四纵四横”客运专线的重要组成部分，途经上海、浙江、江西、湖南、贵州、云南六省市，全长2252公里。</p>
<p>其中上海至杭州段于2010年10月26日开通，杭州至长沙段于2014年12月10日开通，长沙至贵阳段于2015年6月18日开通，而出现隧道漏水的昆明至贵阳段则于2016年12月28日开通。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811618</link><author /><pubDate>Fri, 17 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811618</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171117/ZB_1117_CJ_doc6xfukwmnx2xfbufm2i5_16192529_lipsin.jpg?itok=2bmwmI2B&timestamp=1510860601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>请大陆官媒停止对“一中各表”的无谓攻击，因为这是我方……与陆方在国家统一前两岸求同存异、共创双赢的基础，当年陆方也能“充分尊重与接受”，得来不易，不要轻易破坏，否则徒令亲痛仇快。</p>
<p>——台湾前总统马英九昨天在“九二共识”25周年之际于面簿撰文提出三个愿望；上述为愿望之一。马英九的另两个愿望是希望民进党政府主动回归现任总统蔡英文17年前担任陆委会主委时，在立法院公开主张的“两岸‘各表一中’”；同时，两岸也应回归“九二共识”的初心。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>韩咏红：拿什么拯救被虐待的儿童？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811619</link><author>韩咏红</author><pubDate>Fri, 17 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171117-811619</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<h3>早点</h3>
<h3>北看记</h3>
<p class="byline">11月刚过一周，网上流传的几段虐童视频震惊了许多中国家长。最先关注的引爆点，是发生在上海市的“携程亲子园虐童事件”。由上海市妇联直属单位《现代家庭》杂志社的旗下企业与携程公司合作开设的托儿所，竟发生工作人员粗暴地将幼童的书包摔在地上，推搡幼童导致她跌倒、额头砸到桌角的现象，还有工作人员用消毒水喷孩子的眼睛，多名孩子被强行喂食芥末等让人发指的事件。</p>
<p>视频中，幼童都很守秩序地乖乖坐在椅子上或站着，既没哭也没闹，难以想象这些成人怎么下得了手，好好的托儿所一时成了虐童“集中营”。</p>
<p>事件立即激起公愤。陷入公关危机的携程公司将三个月内的所有监控录像都对家长开放，并表态支持家长维权，结果揭出更多工作人员涉嫌虐童，被侵犯的孩子数量也很多。</p>
<p>最终，包括园长在内，携程亲子园共有四名工作人员被刑拘，《现代家庭》杂志社支部书记、社长、总编辑纪大庆被撤职，妇联与携程公司都因此事灰头土脸。</p>

<p>据报道，携程设立托儿所的原意，其实是帮助年轻职工解决照看幼儿的后顾之忧，公司也没有盈利，岂料福利成了噩梦。上海市妇联同样是不小心把好事办成了坏事，该市长宁区妇联去年1月开展“进家门工程”服务活动，了解到总部设在长宁区的携程公司因年轻员工多、托幼需求大、携程有意开办针对员工的托幼服务点，市妇联就推荐了包括《现代家庭》杂志社旗下“读者服务部”在内的三家单位给携程。</p>
<p>携程公司选择了“读者服务部”，却没有顾及该机构根本没有运营幼儿园或幼儿教育管理机构的经验。作为指导单位的上海市妇联，因这次丑闻遭遇指责“监管不力、监督失察、管理不力”，也该说是咎由自取。</p>
<p>携程亲子园虐童事件并非孤案。同样在11月，南京爱德美幼儿园爆出三岁男童被班级老师殴打至淤伤的事件，警方介入调查后发现被殴打的孩子至少有五名。差不多同时，湖北省十堰市丹江口一家私立幼儿园，也被发现保育员在大冷天直接用水管凉水冲男童下体，还扇孩子耳光。</p>
<p>在广西合浦县廉州镇的一所幼儿园里，家长调阅监控录像发现，她五岁的儿子几乎每天被同一名女教师殴打，男童被送到医院检查后，被发现其儿童感觉统合能力重度失调。据媒体报道，该园一共有五名学生都遭遇不同程度的殴打。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>这些天来，接连曝光的虐童新闻与视频，让许多育有幼童的家长内心饱受煎熬，对未来的信心也减少了。从社交媒体上的言论看，这些新闻还刺激与强化了一些中产阶层的移民念头——钱是挣到了，却依然无法保障下一代能有安全成长的环境，这个无情的现实冲击的是家长本人的安全感。</p>
<p>中国媒体调查后认为，幼儿园虐童事件频出，关键在于托儿与幼教市场的供应不足。随着二孩政策的放开，到2021年，中国幼儿园预计缺口还将上升到近11万所，幼儿教师和保育员预计缺口超过300万，供需失衡导致了幼儿园在招聘老师入职时把关不严。</p>
<p>这是从市场规律为出发点做出的解释。但在另一方面，也必须指出，虐童源于“反人生”的心理问题，成人因排遣不了自身的生活压力，又无法管理人性的阴暗面，才会对毫无反抗力的弱小儿童施虐。这并非中国独有的现象，相对于其他国家而言，虐童问题在中国未必就更突出。在美国，儿童遭熟人、家长施暴、情感虐待甚至性虐待的比率就让人触目惊心。</p>
<p>如何避免下一代面对这样的残害？从行政的角度上说，有许多事情可以做，包括着力培养合格的幼教老师与保育员，引进全面的监管体系，政府提高对托儿与幼教事业的投入等，这些举措都能发挥立竿见影的作用。而在此之外，家长平日要多关注孩子的状态与心理健康，还要适当让孩子养成一些“防虐”与自我保护的意识。说到底，当成人失控进而施暴的瞬间，什么监管制度、监控电视都无法即时发挥制止作用，面对人性的阴暗面，善有时真的比较脆弱。</p>
</div>]]></description></item></channel></rss>