<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link><description>联合早报网是海外最重要的权威新闻网站，以第三只眼看大中华，客观新闻和深度评析是众多亚太区读者的最爱。</description><lastBuildDate>Wed, 04 Apr 2018 07:00:24 +0800</lastBuildDate><language>zh-CN</language><atom:link href="http://www.zaobao.com/news/china" rel="self" type="application/rss+xml" /><image><url>http://www.zaobao.com/sites/all/themes/zb2016/assets/imgs/zbsg/apple-icon-144x144.png</url><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link></image><item><title>习近平下周出席博鳌亚洲论坛 将与李显龙等外国领袖会面</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847959</link><author>游润恬</author><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847959</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p></p>
<p>中国今年将纪念改革开放40周年，中国国家主席习近平下周出席博鳌亚洲论坛期间，将对外宣布中国一系列新的改革开放的重要举措，并将会见新加坡总理李显龙等参会外国领导人。</p>
<p>中国国务委员兼外长王毅昨天在外交部吹风会上透露上述消息，并介绍了本届博鳌亚洲论坛的情况。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">习近平介绍新改革开放举措</span></h3>
<p>王毅说，在新的历史当头，中国将如何推动对外开放再扩大、深化改革再出发，是各方在当前形势下高度关注的，习近平将在论坛上对这些问题做出最权威的阐释，并介绍一系列新的改革开放的重要举措。</p>

<p>除了展示改革开放新前景，习近平也将介绍中国新发展理念、目标和任务，以及中国发展新时代将为各国和世界带来的机遇，并提出中国对亚洲和世界共创未来的新主张。</p>
<p>王毅身为副国级领导，亲自为媒体吹风是非常少见的安排，足见高层高度重视习近平此行，和作为今年中国首个重大主场外交活动的博鳌论坛。</p>
<p>王毅介绍，习近平将出席论坛开幕式、发表主旨演讲并会见与会外国国家元首、政府首脑和国际组织负责人。</p>
<p>今年来自各国的2000多名各界嘉宾当中，参会的六名外国领导人有李显龙总理、奥地利总统范德贝伦、菲律宾总统杜特尔特、蒙古国总理呼日勒苏赫、荷兰首相吕特，以及巴基斯坦总理阿巴西。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>根据博鳌官网，本届年会将于本月8日至11日在海南博鳌举行，开幕式在10日。</p>
<p>博鳌亚洲论坛成立于2002年，名义上是非政府、非盈利组织。年会汇聚政商界领袖和学者，共商以经济为主的课题，一度被外界视为是亚洲版达沃斯世界经济论坛。</p>
<p>本届年会的主题为“开放创新的亚洲繁荣发展的世界”，并设置了“全球化与一带一路”“开放的亚洲”“创新”“改革再出发”四大板块。</p>
<p>有分析说，今年是中国改革开放40周年，也是中国最大经济特区和改革开放窗口海南建省办特区成立30周年，展示改革开放的姿态是本次年会的重点之一。</p>
<p>此外，在贸易保护主义抬头、中美贸易摩擦阴云不散的背景下，中国也有意借论坛增添区域合作动力与推动“全球化的下半场”。</p>
<p>王毅说，今年是博鳌亚洲论坛理事会换届之年，习近平将集体会见现任和候任理事，以此彰显中国政府对论坛的支持和重视。</p>
<p>据路透社引述匿名消息人士报道，外传刚卸任人民银行行长的周小川，可能会取代前国务院副总理曾培炎，接过博鳌亚洲论坛副理事长、中方首席代表的棒子。</p>
<p>王毅昨天回答《联合早报》提问时表示，期待亚细安国家今后更加深入地参与博鳌亚洲论坛框架下的合作。</p>
<p>他指出，在亚洲各种区域合作当中，亚细安国家一直居于重要的位置，发挥中心的作用。“东盟（亚细安）各国既是（博鳌）论坛的创始成员，也是论坛合作的重要的推动和受益者。”</p>
<p>博鳌论坛的定位虽然以讨论经济课题为主，不过中国近年开始借此平台也讨论热点区域安全课题。</p>
<p>王毅指出，博鳌论坛迄今已经连续四次举行了关于南中国海问题的分论坛。</p>
<p>他说：“我认为，论坛今后仍然可以就亚洲各国普遍关心的地区性的问题开展形势多样的讨论，这样能为维护地区的稳定发展，贡献博鳌论坛的智慧和力量。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>康熙御制花卉碗 近4000万元拍出</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847960</link><author /><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847960</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180404/ZB_0404_CJ_doc6zjrjsg0rsy1k6fz7bqe_03163722_limtse.jpg?itok=RbXZ10Bc&timestamp=1522783801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>一只清朝康熙御制粉红地珐琅彩开光花卉碗，昨天在香港苏富比的2018年春季拍卖会上，被一名来自大中华地区的买家以3040万美元（约3982.95万新元）投得。这件康熙年间的经典器物以粉红色釉作底，色彩艳丽，笔触细腻，底盖印有“康熙御制”，据说在18世纪初被皇帝使用过，开拍五分钟就被拍走。苏富比亚洲区董事沈恩文表示，这只清瓷在中国御制陶瓷发展中的地位十分重要，也是革命性的作品，加上现存世只有三只，一件在台北故宫，更显珍贵。珐瑯彩是在康熙年间传进中国，其中粉红彩的技术难度最高。宋朝一个有千年历史的瓷碗去年以3770万美元拍出，至今仍然是中国瓷器拍卖的最高纪录。（法新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>指他在台发表“港独”言论 亲北京团体抗议要求港大开除戴耀廷</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847961</link><author>易锐民</author><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847961</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>由亲北京网民组成的团体“不平则鸣”七名成员，昨日到港大法律学院大楼外，高喊“保护国家安全，驱逐港独汉奸”“参与五独合流，颠覆国家政权”等口号，然后向院方递交请愿信。</strong></p>
<p></p>
<p></p>
<p>昨天继续有团体到香港大学抗议“占中”发起人戴耀廷在台湾发表的“港独”言论，并要求港大尽快开除他。“长洲复核王”郭卓坚则申请司法复核，指特首林郑月娥点名谴责戴违反了一国两制和《基本法》。</p>
<p>台湾青年反共救国团上月24日在台湾举行10周年纪念活动，举办港澳陆台及多民族自由人权论坛，并在场播映涉及“港独”、自决等敏感政治话题的2016年香港金像奖最佳电影《十年》。</p>

<p>戴耀廷以港大法律学院副教授身份应邀发言时说：“我们可以考虑成为独立的国家。”结果触动北京的红线，连日来，港澳办、中联办、港府及香港建制派等先后发表声明或撰文抨击。</p>
<p>由亲北京网民组成的团体“不平则鸣”七名成员，昨日到港大法律学院大楼外，高喊“保护国家安全，驱逐港独汉奸”“参与五独合流，颠覆国家政权”等口号，然后向院方递交请愿信。</p>
<p>其中一示威者吴卓荣声称是退休公务员，强调国家正处于水深火热中，不赞成戴耀廷搞“港独”，希望港人不受影响，因大陆强大，香港才能安居乐业。</p>
<p>建制派大党民建联主席李慧琼在电台节目上说，戴在港大教法律，其学生日后可能在法律界有很大影响力，加上他曾策划“占中”“雷动计划”及涉及区议会选举的“风云计划”，故不应只从言论自由或学者的角度去看这场风波。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">促港府向戴耀廷追究责任</span></h3>
<p>亲北京教师工会教联会也发表声明，质疑戴耀廷言论违反中国宪法、香港《基本法》及《刑事罪行条例》中的煽动条例，促请港府追究责任。</p>
<p>戴耀廷重申自己不支持“港独”，并反驳这些攻击是“文革式批斗”，北京和港府可能在为《基本法》23条（国安法）“加辣”立法铺路。</p>
<p>不过，他一方面强调自己是学者，坚持没有违反法律，但又承认踩了政治红线，因此被一些人批评为“双面人”。</p>
<p>10多年前仍反对23条立法的行政会议成员汤家骅，就在社交媒体批评戴“哗众取宠”，更嘲讽戴“可能不食人间烟火”，强调“公众人物受批评，没什么大不了，不用动辄便把批评与文革扯上关系”。</p>
<p>但公民党议员郭家麒认同这是“文革式批斗”，打击香港言论自由。较早时，24名泛民立法会议员发表联署声明，重申支持戴耀廷，但没提及有关“港独”的立场。其后，民主党、公民党及专业议政都再次声明不支持“港独”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">郭卓坚申请司法复核<br/>指林郑违反《基本法》</span></h3>
<p>法政汇思则指港府和建制派的指控毫无根据。该组织认为，把戴的言论诠释为鼓吹“港独”是不恰当的，促请港府撤回声明，并向戴公开道歉，以及停止对他的攻击。</p>
<p>郭卓坚则向高等法院申请司法复核，指林郑月娥点名谴责戴耀廷，违反了一国两制和《基本法》，林郑妨碍港人言论自由和学术自由，要求法庭颁令判她违反就职宣誓中拥护《基本法》的誓言。</p>
<p>北京一直担心“港独”“台独”等“五独”势力合流，但学者指出，戴耀廷这次赴台，香港本来没多少人理会，之所以会触动北京的神经，主要是因当前的国家及国际形势，包括美国总统特朗普签署《台湾旅行法》及“贸易战”开打等，不容许有关言论在这个时候出现。</p>
</div>]]></description></item><item><title>戴耀廷怀疑自己受“强力部门”监控</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847962</link><author /><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847962</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港综合讯）戴耀廷昨晚在面簿撰文表示，怀疑自己已受到“强力部门”的监控。</p>
<p>戴耀廷说，《大公报》近日刊登了一张他在停车场的照片，他认为那并非记者跟拍，而是他已被“强力部门”监控，行踪被掌握了。</p>
<p>他表示感到人身自由受威胁，并说：“若你看到我出现在中国大陆或澳门，我必定不是自愿回去的，因我没有任何意愿要去中国大陆或澳门。若你见到我在一些视频说我是自愿回到中国大陆或澳门，那我必然是在压力或威胁下才会这样说。”</p>

<p>香港“铜锣湾书店”股东及员工失踪案中，舆论一般怀疑有关人士是从香港被绑架到中国大陆，执行绑架行动的部门就被称为“强力部门”。官媒《环球时报》就曾在一篇相关评论中说过，全世界的“强力部门”都有规避法律，让被调查者配合的办法。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>民进党秘书长：朝野政党所推参选人都不强 柯文哲若连任台北市长 将成台湾“最大尾”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847963</link><author>庄慧良</author><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847963</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p></p>
<p>台湾执政的民进党秘书长洪耀福在党内会议中指出，如果民进党推出的台北市长参选人不够强，最后结果是在野国民党候选人也落选，无党籍的台北市长柯文哲连任成功，那么“柯文哲就变成台湾最大尾”。</p>
<p>年底地方选举将届，全面执政的民进党如今对2014年礼让且全力协助其当选的柯文哲甚为头疼，在基层强烈反弹和胜选的策略考虑中举棋不定。</p>
<p>总统蔡英文3月27日接见独派团体世界台湾同乡会联合会时，忧虑地提及民进党提名的台北市长参选人万一落到第三名怎么办？洪耀福前天进一步在党内主管会议上，完整地分析民进党提名与否的利弊得失。</p>

<p>媒体报道，洪耀福表示，第一种可能情况是，民进党自推很强人选，把国民党候选人和柯文哲都打败；第二、民进党推的人选不够强，结果把柯文哲拉下来，却让国民党候选人当选；第三、民进党自推人选不强，国民党还是落选，柯文哲当选，若然，则“柯文哲就变成台湾最大尾”。</p>
<p>在台语中，“最大尾”意指最大、最有力量，洪耀福说柯文哲可能成为“台湾最大尾”，暗指他未来可能参选总统，对蔡英文构成威胁。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">吕秀莲和姚文智<br/>对民进党考量不以为然</span></h3>
<p>早就表态要参选台北市长的前副总统吕秀莲和立委姚文智，昨天都对党中央考虑不以为然。</p>
<p>吕秀莲质疑民进党的逻辑很奇怪，她反问说：“既然害怕柯P当选会变成取代、超越蔡英文的政治强人，为什么还要支持柯P？民进党不提人，柯P赢就是民进党赢吗？”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>姚文智也反讽说，他很怕就算市长个人很“大尾”，但是市民很“衰尾”（倒霉之意）。他强调，如果民进党不提自己的候选人，重要的不是谁变大尾，重要的是民进党会崩盘。</p>
<p>2014年民进党自知无法在蓝大于绿的台北市取胜，于是礼让且为柯文哲辅选，不料如今柯文哲却成为民进党“尾大不掉”的难题，更让亟待有母鸡带小鸡效应的民进党台北市议员心急如焚。</p>
<p>民进党台北市议员梁文杰指出，民进党当初礼让价值理念和民进党接近的柯文哲是有策略目的，但此时再礼让与该党貌合神离的柯文哲，若无强有力的理由，不仅打击吕秀莲和姚文智，也会让支持者觉得民进党纯粹就是在算计，并非好事。</p>
<p>他还说，柯文哲正希望民进党自推人选，但那个人最好不要太强，如果柯文哲打败民进党，以后民进党就不要再提礼让之事，柯也不用再受制于民进党。</p>
<p>此外，上个月初前曾表态考虑参选台北市长的时代力量立委林昶佐也证实，柯文哲在他表态后曾约他见面。交谈后，柯文哲日前拆陈情抗议团体帐篷后说是“进步价值”，还有其对中国大陆的态度，都让他很“傻眼”。</p>
<p>对于林昶佐考虑参选台北市长，梁文杰认为，如果民进党没有推候选人，同属绿营的林昶佐一旦参选，将对民进党形成重大打击，民进党很多的支持者都会转而支持林昶佐，尽管林昶佐未必选得上市长，但时代力量的议员将会全部当选。</p>
</div>]]></description></item><item><title>遭国台办狠批 赖清德强硬反击自称台独工作者</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847964</link><author /><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847964</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北／北京综合讯）中国大陆国台办前天点名批评台湾行政院长赖清德“顽固坚持台独立场”，赖清德昨日强硬回击说，他确实是“台独工作者”，是为台独理念自焚殉道的郑南榕的追随者。</p>
<p>综合《自由时报》和联合新闻网等台湾媒体报道，赖清德昨天在言论自由日活动上全程以台语致词表示，在民主的时代，任何人都可以说出自己对国家走向的想法，也可以主张台独。言论自由是今天的普世价值。</p>
<p>台湾行政院发言人徐国勇昨天也回应，台湾政府希望善意和平的对话，不接受恫吓言论。</p>

<p>大陆官媒新华社迅速发文回应，称赖清德是“一方行政主管”，并指他“不以振兴经济、解民艰困为志业，却一再以嚣张言论挑衅大陆，升高两岸对立”。</p>
<p>文章还给赖清德抛出三个问题，一问是谁给他布置了“台独工作者”这份“工作”，是否倾听了保持两岸关系和平发展的主流民意；二问“台湾是主权独立国家”国际上有几人承认；三问他就任至今为台湾民众做过些什么。</p>
<p>文章也指台湾“领导人谈及两岸关系言必称‘善意’，但明里暗里操弄‘台独’的动作从未停歇”。</p>
<p>赖清德日前在台湾立法院回应质询时表示自己是“台独工作者”，“九二共识根本就没有共识”，引来中国大陆国台办及官媒《环球时报》的严厉批评。《环球时报》3月31日在题为“精确打击赖清德，开创反‘独’新局面”的社评中提议动用《刑法》《反分裂国家法》等，在大陆法庭对赖清德分裂国家的罪行立案调查、审判，甚至在全球进行通缉，对死硬“台独”政客形成强大心理震慑。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>可修复面容和器官 山东推出3D打印遗体修复技术</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847965</link><author /><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847965</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（济南中新电）山东推出3D打印遗体修复技术，为在火灾、矿难、交通意外、高空坠落等事故中受损伤的遗体进行修复，可修复面容变形、组织器官缺失、整体或部分器官受损等。</p>
<p>济南市莲花山殡仪馆昨天起举行的“爱·莲说”生命教育开放周，对外展示了这项新技术。</p>
<p>殡仪馆遗体护理工作室负责人毕爱胜受访时说，以往遇到受损遗体，需要整容师通过手工操作，用橡皮泥、石膏等材料，进行修补和重塑，耗时较长。“3D打印遗体修复技术用时更短、精准度更高、人工成本也更低”。</p>

<p>毕爱胜说，3D打印遗体修复技术需要先从家属处获取逝者基本信息，包括身高、体重、生前照片等。工作人员根据信息建立人体三维模型，再通过3D打印技术，使用光敏树脂、PLA（聚乳酸）等材料将模型打印出来。修复的每个步骤都要充分征询家属意见。“新技术离不开人工辅助，制作完毕的模型还要借助整容师的修复技术，与人体更自然结合”。</p>
<p>目前，这家殡仪馆已成立遗体护理工作室，正在完善人体模型数据库。毕爱胜表示，现在使用的数据库来自美国，大多数模型以欧美人的样貌作为参照，亟需补充更多符合亚洲人特征的模型。</p>
<p>殡仪馆综合科副科长田路也说：“通过使用3D打印遗体修复技术，能让逝者更‘体面’地离开，让家属获得慰藉。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>主教不由天主教教宗任命 中国称无碍宗教自由</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847966</link><author>游润恬</author><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847966</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p></p>
<p>中国时隔21年再次发布关于保障宗教自由的白皮书，展示尊重人权和主张对话的立场。至于中国与梵蒂冈之间持续多年的主教任命权争议，中国宗教事务负责人表示，不让天主教教宗有主教任命权，不妨碍中国天主教徒的宗教自由。</p>
<p>中国国务院新闻办公室昨天发表《中国保障宗教信仰自由的政策和实践》白皮书并为此举行记者会。</p>
<p>原国家宗教事务局副局长陈宗荣在记者会上说，发表白皮书体现了中共和中国政府在保护和促进人权方面的高度重视，也体现了在国际人权领域，中国政府主张对话而反对对抗。</p>

<p>他解释，中国的宗教自由政策是，每个公民既有信仰宗教的自由，也有不信仰宗教的自由；既有信仰这个教的自由，也有信仰那个教的自由；有过去不信教而现在信教的自由，也有过去信教而现在不信教的自由。</p>
<p>白皮书多处强调奉行无神论的中国共产党对宗教事务的领导，以及坚持宗教中国化方向。白皮书前言的第一句是：中国是共产党领导的社会主义国家。</p>
<p>陈宗荣坚称，宗教中国化不与宗教教义冲突，因为中国是在不触动宗教核心的教义、礼仪、制度的前提下，引导宗教界更好地从政治上、社会上、文化上来适应中国。他指出，人类社会上没有宗教是超国家、超地域、超民族的。</p>
<p>根据天主教教义，全球各地主教的任命权应当归天主教教宗，但中国认为境内的主教必须获得中国政府认可。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>陈宗荣昨天回答《联合早报》提问时表示，对于不让罗马完全掌控主教任命权会妨碍信教自由的说法，他不认同，也认为对广大的天主教教徒宗教生活中不存在这种现象。</p>
<p>他说：“中国宪法明确规定，中国的宗教团体和宗教事务不受外国势力支配，包括不得以任何方式干涉中国宗教事务，中国宗教坚持的是独立自主自办原则。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">不存在地下或家庭教会</span></h3>
<p>他回答凤凰卫视时也表示，中国“不存在”地下教会或家庭教会。</p>
<p>然而许多调查与数据显示，中国有大量并不受官方认可的天主教信徒与集会。有信徒向本报反映，他所属的地下教会因坚信主教应由教宗任命才合法，而无法正大光明地举行弥撒。这些信徒担心，如果中梵达成协议，教廷在主教任命问题上妥协太多，中国官方将对地下教会进行更严厉的打压。</p>
<p>中国官媒《环球时报》此前报道，中梵谈判已进入最后阶段并可能在3月底达成协议，梵蒂冈已否认此说法。原国家宗教事务局新闻发言人肖虹昨天表示，中国抱着诚恳态度改善中梵关系，愿意和梵蒂冈同向而行，共同推进建设性的对话，并为改善双方关系努力。</p>
</div>]]></description></item><item><title>“飞檐走壁”倡导低碳出行</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847967</link><author /><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847967</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180404/ZB_0404_CJ_doc6zjtw4yufw31kiky473w_03194305_leesuehp.jpg?itok=9jXXaSvE&timestamp=1522783801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>50名环保志愿者昨天骑共享电动车，在河南洛阳老君山的绝壁栈道“飞檐走壁”，倡导民众清明假期低碳出行。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847968</link><author /><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847968</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180404/ZB_0404_CJ_doc6zjwka2c9jb1jgt3s73y_03215558_leesuehp.jpg?itok=ZWjye6Lm&timestamp=1522783801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>现在比较麻烦的是，如果“穷台”真的发酵，台湾比大陆还穷，届时怎么开口跟大陆谈条件？趁现在大陆“聘金”都准备好，还想要娶台湾，只怕台湾发现嫁不出去，又回头来找大陆说要结婚，别人都不会理睬。</p>
<p>——台湾在野党、国民党前立法委员、广东佛山资深台商黄良华表示，两岸差距愈拉愈大，担心台湾根本没有条件跟大陆谈判。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>网络约车大战下半场</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847969</link><author>杨丹旭</author><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847969</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180404/ZB_0404_CJ_doc6zjwvvjq4ip16i3rrbqf_03220240_leesuehp.jpg?itok=is9Ixlbe&timestamp=1522783801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>点</p>
<p>海腔新调</p>
<p></p>
<p>“三张15元（人民币，下同，约3新元）立减券已存入您的账户，打车仅需0元起！”去年11月外派到上海以来，滴滴对我从来都没有像最近这样“热情”；短短两个星期，已经向我推送22条优惠短信，让我受宠若惊。</p>

<p>滴滴主动大献殷勤，完全是因为另一个刚刚进场的网络约车平台“美团打车”正向我伸出橄榄枝：首三单立减14元，打车最低只要0.01元。</p>
<p>美团打车上月21日正式登陆上海滩，打破了上海网络约车市场很长一段时间滴滴一家独大的局面。</p>
<p>享受好处的不仅是打车的乘客，美团面向司机提供的优惠也极具竞争力。近期注册的司机可享受三个月免抽成，还有大量的接单奖励。这个力度到底有多大？一名司机给我算了一笔账：“拼一点每天做10多个小时，一个月两万多元的收入不是问题，几个月来下来一辆车的成本就赚回来了。”这名滴滴老司机近日“倒戈”，投入美团怀抱，他直言：“有奶便是娘。”</p>
<p>尽管滴滴通过舆论攻战、优惠补贴等手段奋起反击，美团的砸钱攻势还是达到抢占市场的效果。上个月在中国发展高层论坛上，美团点评总裁王兴透露，美团打车在上海网络约车市场的份额已达到三分之一，这距离平台正式上线仅仅四天。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>烧钱占市场的戏码在互联网经济迅猛发展的中国不时上演，这场美团和滴滴的血拼让很多人想起当年滴滴和快车、优步等业者上演的大规模补贴战。有网民戏称，网络约车战的下半场正式开启；也有人直呼：“打车比坐公交便宜的时代又回来了。”</p>
<p>不过，补贴战并不能让每个消费者都兴奋起来，朋友H就是其中一个，第一次用美团打车的体验让她大呼糟糕。</p>
<p>H的公司周围有三个方便上下车的地点，系统定位失准，加上单行线的道路，导致司机在晚高峰的市区兜了两大圈才接到她，让赶着赴约的H足足迟到30多分钟。</p>
<p>“为了便宜14块钱，浪费我半小时，早知道打一个专车。”急性子的H在聊天群里誓言，再多优惠都不要用美团。</p>
<p>不用美团用滴滴？显然也不是最好的选择。滴滴在上一轮网络约车大战中胜出后，关于滴滴的吐槽不绝于耳：高峰时段打车困难，排队等10多个人是家常便饭；没有竞争对手让滴滴在定价上也有绝对话语权，导致价格越来越贵；系统欠缺监管，催生大量穿着“马甲”的外地牌照车在上海运行，对乘客的安全保障造成隐患。</p>
<p>平静已久的网络约车市场此次风云再起，短期来说对消费者和司机都是多一个竞争和多一个选择，但这一轮的竞争会让网络约车如何发展，最终是否会营造一个更有利于消费者的市场还是未知数。</p>
<p>市场竞争是一个优胜劣汰的过程，竞争层面包括产品性能、服务素质、品牌信誉、价格定位、用户体验等。但在中国互联网经济的很多竞争中，包括网络约车、外卖服务、共享单车（脚踏车），都在习惯性地采用“烧钱”打法，扳资本的手腕，其结果只会把竞争局限在价格层面，忽略了产品和服务质量、运营效率、用户体验等其他方面的提升。</p>
<p>随着中国人日益富裕，消费能力提高，消费理念也在发生变化。对生活品质的诉求提升后，品质正在逐渐跃过价格成为影响很多中国人消费决策的首要因素。未来对拿补贴圈用户的做法，消费者到底会不会厌倦？这一轮的网络约车大战中就有大量呼声，希望美团对滴滴的叫板能引导市场良性发展，提升打车体验和出行效率。</p>
<p>就在写稿的当儿，手机上跳出一条信息：携程获得网络约车牌照，即将推出自营专车。看来这场网络约车混战的下半场才刚刚拉开序幕，不管谁是最后赢家，有一点可以肯定的是，打赢这场战役决不能光靠简单粗暴的烧钱。</p>
</div>]]></description></item><item><title>升任正部级 庹震出任人民日报社总编辑</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847970</link><author>于泽远</author><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180404-847970</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180404/ZB_0404_CJ_doc6zjufdejwj41gfn7873u_03191638_leesuehp.jpg?itok=-i91HQ-K&timestamp=1522783801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>59岁的中宣部副部长庹震1982年毕业于武汉大学，长期在《经济日报》任记者、编辑，2005年出任经济日报社总编辑，2011年调任新华社副社长，2012年5月调任中共广东省委常委、宣传部长。</strong></p>
<p></p>
<p>中共舆论喉舌人民日报社领导层昨天换人。人民日报社总编辑李宝善出任该社社长，中宣部副部长庹震出任人民日报社总编辑。</p>
<p>人民日报社原社长杨振武上月接替王晨，出任新一届全国人大秘书长。也曾担任人民日报社社长的王晨去年10月升任中共政治局委员，今年3月，他在新一届全国人大领导层中，成为排名第一的副委员长。</p>

<p>李宝善曾任中宣部新闻局局长、中共中央机关刊物《求是》杂志社总编辑、社长，2014年出任人民日报社总编辑。</p>
<p>北京有关人士分析，李宝善今年已经63岁，并且在去年中共十九大上没有进入新一届中央委员会，只当选中纪委委员，这次出任人民日报社社长可能已是他仕途的最高点。</p>
<p>按照正部级官员65岁退休的惯例，李宝善有可能两年多以后就退居二线；到时庹震有望接任人民日报社社长。</p>
<p>59岁的庹震1982年毕业于武汉大学，曾长期在《经济日报》任记者、编辑，1984年获“全国优秀新闻工作者”称号，1993年当选“中国十大杰出青年”，2002年获范长江新闻奖。2005年，庹震出任经济日报社总编辑，2011年调任新华社副社长，2012年5月调任中共广东省委常委、宣传部长。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">曾因新年献词事件遭非议</span></h3>
<p>据有关人士介绍，庹震在担任记者、编辑期间，经常发表报道和文章，批评社会弊端。1996年至2002年，《经济日报》专门开设《庹震社会观察》专栏。庹震写过数十篇评论文章，包括《饭店该不该只卖洋啤酒》《医院能否周六和周日正常上班》《机关人员工作日中午该不该禁酒》《名人广告：应该有个“分寸”》《“一并鼓掌”和“限时发言”》等，颇受读者关注。</p>
<p>2013年初，《南方周末》发表新年献词《中国梦，宪政梦》，被上级要求修改有关敏感内容，在报社内外引起诸多争议，并引发中外舆论关注。后来，《南方周末》以及整个南方报业集团的领导层都被调整，时任中共广东省委宣传部长的庹震也因此遭非议。但2015年，庹震被调回北京担任中宣部副部长，显示他的仕途并未受到《南方周末》献词事件影响。</p>
<p>去年10月，庹震出任中共十九大新闻发言人，并在大会上当选中央候补委员，表明他仍然被高层器重。庹震昨天出任人民日报社总编辑，这也标志着他升任正部级大员。</p>
</div>]]></description></item><item><title>贸易前哨战开打 中国宣布对原产美国七类128项进口商品加征关税</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847661</link><author>于泽远</author><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847661</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180403/china180402.jpg?itok=OzDKvpyn&c=33bd68faaebb43cc567a7d8a9b0e8176&timestamp=1522711718 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中美贸易前哨战昨天正式开打。针对美国对中国进口钢铁和铝产品加征关税，中国国务院关税税则委员会前天深夜宣布，自昨天起对原产于美国的七类128项进口商品中止关税减让义务，其中，对水果及制品等120项进口商品加征15%关税，对猪肉及制品等八项进口商品加征25%关税。</p>
<p>另据路透社昨天报道，美国政府料将在本周公布加征进口关税的中国商品清单，以惩罚北京强迫美国公司转移技术的政策。</p>
<p>根据美国总统特朗普上月23日签署的总统备忘录，美国贸易代表办公室（USTR）将在15天内制定对中国商品征收关税的具体方案。贸易代表办公室根据美国贸易法第301条款进行的调查显示，中国通过合资要求、不公平的技术许可规定、借助政府融资收购美国科技公司以及盗窃等方式，有系统地侵占美国的知识产权。</p>

<p>有美国政府官员表示，美国即将在本周公布的中国商品清单年度进口规模介于500亿至600亿美元（约650亿至780亿新元），主要涉及高科技产品，尤其是那些受益于中国政府力推的“中国制造2025”计划中的产品，包括信息技术、机器人、航空航天装备、海洋工程装备及新能源汽车等等。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">没迹象表明双方会密集谈判止战</span></h3>
<p>中国有关学者指出，昨天中国对进口美国商品征税只是中美贸易前哨战，一旦美国对中国启动基于301调查的大规模贸易制裁，比如对从中国进口的高科技产品大幅增加关税，中国很可能对美国进口的大豆、汽车、飞机征收报复性关税。那时，中美贸易战将全面展开，双方都可能蒙受重大损失。</p>
<p>路透社昨天称，尽管特朗普政府与中国方面就征税问题有过接触，但目前还没有迹象表明双方会通过密集的谈判来阻止贸易战的发生。</p>
<p>中国商务部发言人昨天继续呼吁美方尽快撤销违反世贸组织规则的措施，避免后续行动对中美合作大局造成更大损害。发言人称，3月26日，中国根据《保障措施协定》在世贸组织向美国提出贸易补偿磋商请求，美国拒绝答复。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>鉴于双方没可能达成一致，中方在29日向世贸组织通报了中止减让清单，决定对自美进口部分产品加征关税。</p>
<p>另一方面，中国官媒也拔高姿态，谴责美国近期的措施。《经济日报》昨天发表文章说，美国是现行多边贸易体制和规则的主要创建者和领导者，但美方近期行径开启非常恶劣的先例，以301调查为依据来对中国产品征税，是对多边规则的蔑视和践踏，会引发贸易保护主义的连锁反应，使本已复苏的全球经济再次蒙上阴影。《环球时报》则称，美国经济实力根本不足以支持华盛顿逼中国结城下之盟的野心，如果有些美国人以为可以动用经济之外的手段胁迫中国就范，那么近来朝鲜局势的动向，以及中国在南海的行动都在告诉那部分美国人，此路行不通。</p>
</div>]]></description></item><item><title>绝大部分再入大气层时销毁 中国太空站天宫一号 坠落南太平洋</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847662</link><author /><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847662</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180403/ZB_0403_CJ_doc6zj5iq1i7lefxlye740_02212934_tingks.jpg?itok=necSmogI&c=12603f88708bbd6c29301af797fb4116&timestamp=1522697401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）已失控的中国首座太空站天宫一号昨早重返地球，坠落于南太平洋，并没有造成人员伤亡。中国官媒则赞美天宫一号“完成历史使命”、“最后一次燃烧自己”。</p>
<p>据中国载人航天工程办公室消息，经北京航天飞行控制中心和有关机构监测分析，天宫一号于昨日8时15分左右再入大气层，再入落区位于南太平洋中部区域，绝大部分器件在再入大气层过程中烧蚀销毁。</p>
<p class="center"><img alt="20180403_news_china_Large.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20180403/20180403_news_china_Large.jpg"/></p>

<p>中国外交部发言人耿爽昨日在例行记者会上回答记者相关提问时也强调，中方一直按照国际公约和国际惯例处理此事，多次向联合国外空司通报有关情况，保持信息公开透明。目前没有发现对地面造成损害。</p>
<p>《纽约时报》指中国几年前就已经失去了对天宫一号的控制，因此无法引导它坠落在无人区域。英国广播公司昨天在其面簿中，对天宫一号的坠落形容为“The junk is down”（垃圾掉下来了），引发中国网民的不满。</p>
<p>面对失控质疑，人民日报社旗下的《环球时报》网站以《我之英雄，彼之仇寇》为题发表评论，称天宫一号在坠落之前，的确无法遥控，“但是它也没有乱跑，没有失踪，更没有打滚，通过光学、雷达等方式完全可以对其进行有效监控。”</p>
<p>综合中国媒体报道，天宫一号的设计寿命本只有两年，但却超期服役了两年半，超寿命工作了1000多天。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国各社交媒体上则涌现出很多缅怀天宫一号的声音。有网民在微博称，天宫一号为中国航天事业作出卓越贡献，“现已完成使命回归了母亲的怀抱，然而中华民族的太空梦才刚刚开始”。</p>
<p>天宫一号是中国第一个空间目标飞行器，于2011年发射，并先后完成了与神舟八号、神舟九号、神舟十号三艘飞船的六次交会对接，中国也因此成为世界上第三个独立掌握交会对接技术的国家。</p>
<p>中国于2016年9月发射了第二个空间站天宫二号，并正在筹建更大的三号空间站。</p>
<p>不过，有网民在网络问答社区知乎上表示，做好了要歌功颂德，但失误了就不许提，也不许批评，那赞美无意义。</p>
</div>]]></description></item><item><title>全面转攻网络市场 台湾纸版《壹周刊》明天停刊</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847663</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847663</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180403/ZB_0403_CJ_doc6zj92d1fpphvcn4t73w_02194950_lipsin.jpg?itok=xCmg8o1C&timestamp=1522697401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>最具争议性与指标性的八卦杂志《壹周刊》，明天推出最后一期纸本刊物后将正式停止发行，全力转攻网络市场，成为全数码媒体。</strong></p>
<blockquote>
<p>《壹周刊》和《苹果日报》原本是各有特色的“双塔”，现在要让《壹周刊》去做《苹果日报》在做的事，但叫《壹周刊》的记者去发即时，那也发不过《苹果日报》啊，对《壹周刊》没有好处。——《壹周刊》创刊总编辑兼首任社长《镜周刊》创办人裴伟</p>
</blockquote>
<p>上班族梁玉祯（28岁）早前是《壹周刊》的忠实读者。两年前，随着这本普遍被视为台湾最具争议性与指标性的八卦杂志爆发一波离职潮后，梁玉祯便转而“投诚”由《壹周刊》创刊元老自立门户创办的《镜周刊》。不过，来临的星期三，她将再掏出75元（新台币，下同，约3.4新元）到超商购买她熟悉的刊物，因为那将是《壹周刊》发行的最后一期纸本杂志。</p>
<p>“最后一期当然要买来好好收藏，怎么说这都算是一个媒体时代的终结。”梁玉祯接受《联合早报》采访时说道。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">裁员二三十人</span></h3>
<p>再过两个月就将在台湾创刊满17年的《壹周刊》，上月中旬宣布，本月4日推出最后一期纸本后将正式停止发行，全力转攻网络市场，成为全数码媒体，曾经风光一时的台湾八卦杂志始祖，如今面临难堪的落幕窘境。《壹周刊》社长兼总编辑邱铭辉日前已证实，杂志社近期将配合转型精简人力，据悉裁员人数达二三十人。</p>
<p>针对本报的采访要求，邱铭辉以时机不宜为由婉拒。但他日前接受台湾媒体询问时指出，这几年纸媒经营困难，“《壹周刊》也不例外”，近几年广告量已大幅减少，为了《壹周刊》能继续经营，因而决定进攻网络，也希望借助数码领域的快速发展，并继续秉持着“不畏权势，揭发真相”的精神，为读者提供更精彩、更具深度的报道。</p>
<p>台湾《壹周刊》于2001年5月31日创刊，是由香港媒体大亨黎智英创办的媒体公司壹传媒继香港《壹周刊》后进军台湾之作，以腥膻色为主旨，专门踢爆政治人物、演艺明星和企业名流的八卦。</p>
<p>当年《壹周刊》创刊号就是以时任民进党籍总统陈水扁千金陈幸妤及准女婿赵建铭的私生活为焦点，创下单期销售量27万份的历史纪录。《壹周刊》的发行上市，旋即在台湾社会掀起追逐八卦新闻的热潮，常为人诟病的香港“狗仔”文化也正式在台湾落地生根，使台湾的媒体生态丕变。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">争议性报道惹不少风波与官司</span></h3>
<p>过去10多年来，《壹周刊》也常因为其采访手法和报道内容极具争议性而惹来一身蚁。例如2002年，台湾黑帮天道盟太阳会疑因不满《壹周刊》对帮派地盘风波的报道，而出动50人和10余辆汽机车砸毁台北市内湖区的《壹周刊》总部。2004年至2007年，《壹周刊》也因侵害隐私而几度杠上前副总统连战一家，结果判赔百万元赔偿金。</p>
<p>虽然争议不断，《壹周刊》在台湾不乏死忠支持者，他们认为杂志有助于扩展新闻自由与揭发社会黑暗面，但批评者却直指《壹周刊》有违媒体的社会责任，把台湾搞得乌烟瘴气。尽管褒贬不一，可以肯定的是，《壹周刊》以及2003年登台的同集团纸媒《苹果日报》早期都具备高获利能力，居台湾平面媒体之冠。然而随着全球印刷传媒广告大量流失，以及媒体型态改变的大趋势，再加上内部经营瓶颈，《壹周刊》开始走下坡，不仅杂志销量快速下滑，连带广告营收也萎缩。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">数码时代独家消息只有五分钟寿命</span></h3>
<p>有内部员工透露，《壹周刊》一直在网络战上吃尽苦头，随着新闻步入数码时代，“任何媒体只要附注‘根据《壹周刊》报道’，就可以靠键盘的复制、贴上功能跑新闻，我们的独家变成只有五分钟的寿命”。</p>
<p>台湾艺术大学广播电视学系教授赖祥蔚指出，纸媒转战网路不易，由于新闻资讯如今处处可得，独家报道可迅速被抄袭，更何况民众深受狗仔文化影响，早已把新闻视为娱乐，没有新闻价值，读者付费阅读新闻的意愿自然大幅下降。</p>
<p>在这背景下，年营业额曾到六七亿元的《壹周刊》，2015年首度转盈为亏，去年更惨赔逾2­亿元，发行量更从早期平均近20万份下滑到目前几乎腰斩，让黎智英曾两度想出售台湾壹传媒但最后只卖掉电视台“壹电视”。至2017年9月底，香港壹传媒亏损约1.71亿元港币（约2860万新元），较2016年同期亏损扩大近16％。</p>
<p>除了外部环境严峻，《壹周刊》内部也面对人才流失的困境。创刊总编辑兼首任社长裴伟疑因与黎智英理念分歧，2016年在公司宣布一波“优离”方案后，选择在《壹周刊》创刊15年的日子离开他工作了15年内的岗位。他另起炉灶，创设与旧东家性质雷同的综合性杂志《镜周刊》，与《壹周刊》打对台，并连同带走300个现任一级主管、记者以及被资遣的旧员工，使《壹周刊》青黄不接。</p>
<p>裴伟当时接受媒体访问时说，《壹周刊》为了走向数码化，开始发展“即时新闻”与“线上影音”，但他质疑数码化“难道就是得和《苹果日报》走同一条路径吗？广发即时新闻吗？”。他指出，《壹周刊》和《苹果日报》原本是各有特色的“双塔”，“现在要让《壹周刊》去做《苹果日报》在做的事，但叫《壹周刊》的记者去发即时，那也发不过《苹果日报》啊，对《壹周刊》没有好处。”</p>
<p>在内外交迫的情况下，《壹周刊》纸本停刊可谓指日可俟，尤其香港《壹周刊》3月宣布当月14日推出最后一期纸本后，尽管台湾《壹周刊》第一时间表示不会跟进，但终究躲不过纸本退场的命运。</p>
<p>铭传大学传播学院院长兼新媒体暨传播管理学系主任倪炎元告诉《联合早报》，全数码版本虽然能在媒体行业竞争激烈的台湾生存，但广告获利空间很小，许多网络杂志都在苦寻金主。他也指出，随着《壹周刊》纸本收摊，其原本掌握的“纸本主导权”也就“拱手让给了《镜周刊》，但《镜周刊》其实也在烧钱，所以双方到底最终谁得利，仍值得讨论。”</p>
<p>倪炎元无奈地说：“整个纸媒环境，很多杂志都在苦撑，就看你背后的金主能容忍你赔多久。”</p>
<p>（记者是《联合早报》台北特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>张伯驹鉴藏李白草书展出</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847664</link><author /><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847664</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180403/ZB_0403_CJ_doc6zjbieepgl11ap754740_02223129_lipsin.jpg?itok=jfN5BjD3&c=0a4a8ae9cc4acc7a8dc9e30b5136633c&timestamp=1522697401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国著名的古书画鉴藏家、近代史上具传奇色彩的文化名人张伯驹鉴藏的古书画，昨天开始在北京故宫武英殿开展。名为“予所收蓄 永存吾土——张伯驹先生诞辰120周年纪念展”的这项展览，展品数量达33件套，是张伯驹鉴藏书画的一次大汇聚。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>赖清德“九二无共识”台独论 国台办批“十分危险自不量力”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847665</link><author /><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847665</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京／台北综合讯）台湾行政院长赖清德日前表示自己是“台独工作者”“九二共识根本就没有共识”，引来大陆国台办强烈批评，台湾行政院陆委会则反击，“运用强权蛮力的恐吓手法，只会造成负面螺旋效应，并无法动摇台湾人民坚定的意志力”。</p>
<p>据新华社报道，国台办发言人马晓光昨日表示，赖清德顽固坚持“台独”立场，多次公然发表“台独”言论，狂妄挑战两岸关系现状，严重挑衅两岸主流民意，危害台海和平稳定，危害两岸同胞特别是台湾同胞的根本利益，这是十分危险的，也是自不量力的。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">陆委会：恐吓手法难撼台湾人民坚定意志力</span></h3>
<p>他强调，大陆坚决反对“台独”分裂活动，一切分裂国家的行径和伎俩注定都是要失败的。</p>

<p>台湾陆委会昨晚迅速回应，有关中国大陆国台办及官媒《环球时报》针对赖清德的“诸多恫吓、非理性言论及主张”，陆委会严正声明表示，台湾是民主多元社会，赖清德强调台湾主体意识，一贯秉持蔡英文总统维持台海和平稳定的两岸关系政策立场。</p>
<p>陆委会新闻稿也称，北京方面单方面设定其“一中原则”，并且一再操作媒体及所谓“网民”威吓、压迫台湾政府及人民，并企图以军事打击、法律威胁方式侵犯台湾尊严与权益，这不是负责任一方应有作为，只会升高两岸对立、破坏两岸关系。</p>
<p>陆委会也指出，根据陆委会长期民调显示，八成以上稳定民意支持维持台海现状，也同意台湾政府推动两岸关系和平稳定发展的政策；中国大陆必须面对两岸分治的事实、必须尊重台湾的民主与民意。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>台大校长聘任延搁窒碍校务 管中闵斥教育部须负法律责任</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847666</link><author /><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847666</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾大学校长争议至今未平，当选人管中闵前日下午在个人面簿发表声明，砲轰教育部违法不作为，导致台大校务决策、预算窒碍难行，相关人员应承担法律责任。</p>
<p>管中闵前日于面簿声明表示，教育部对本届台湾大学新校长之聘任，最迟不得逾越今年3月18日之最后期限。台大校务会议已于3月24日表达明确共识，对台大报请聘任由遴选委员会所选出之新校长，教育部应速予核示，教育部却推诿懈怠，违法而不作为。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">北市议员告教育部长渎职</span></h3>
<p>据风传媒报道，台北市议员钟小平昨天到台北地检署告发台湾教育部长潘文忠涉犯渎职罪。</p>

<p>钟小平表示，自己身为台大校友，忍无可忍，必须站出来力挺经由正当合法程序遴选出来的管中闵，教育部不能因为政党色彩不同而刻意卡管中闵上任。</p>
<p>另一方面《苹果日报》昨天报道指管中闵除了在厦门大学，还在中国地质大学任职。根据中国地质大学MBA教育中心的资料显示，管中闵被该校列为外聘教师，还获颁客座教授证书。</p>
<p>台湾大学校长遴选委员会1月5日选出中央研究院院士管中闵为新校长，原定2月1日上任，但后续传出管中闵担任企业独董、论文抄袭案等争议，教育部至今未核定管中闵人事案。</p>
<p>反对者指出，民进党政府此举是将政治“黑手”伸入大学校园，因管中闵蓝营色彩鲜明，而干涉台大选择校长的权利。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>中美若爆贸易战 台央行：不会贬值救出口</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847667</link><author>庄慧良</author><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847667</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180403/taiwan180403.jpg?itok=mA-fvAID&c=909a5ea1bdcc418b206a5853f9a02fd2&timestamp=1522712587 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>台湾中央银行总裁杨金龙昨天在立法院指出，中国大陆和美国都是台湾的重要经济伙伴，如果中美双方发生贸易大战，台湾势必会受到影响，但台湾不会采取贬值挽救出口的策略。</p>
<p>立法院财政委员会昨天邀请杨金龙对“20年来台湾经济成长率、通货膨胀率及人均GDP与新加坡、韩国及香港之比较”进行专题报告，朝野立委关切中美贸易大战时，台湾应如何自处时，他作上述答复。杨金龙表示，央行目前还在观察情形，中美矛盾应还有缓和余地，但仍须密切注意后续发展。</p>
<p>在野的国民党立委赖士葆等人也关切台湾的人民币存款多寡，询问甫上任不久的杨金龙能否找机会和大陆人民银行新行长易钢接触？杨金龙表示，台湾现在的人民币存款有3200多亿（665亿新元），是民众外汇存款中仅次于美金。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">两岸换汇协议大陆无下文</span></h3>
<p>他还透露，两岸央行今年6­月都会参加国际清算银行（BIS）会议，以前偶尔会在BIS会碰面，因为所有中央银行都会在出席，但是不碰到的机会也会有，因为有时不是行长出席。</p>
<p>国民党立委罗明才进而询问两岸是否有成立大中华货币的构想？杨金龙回答说，过去两岸关系发展比较和缓、热络时，台湾曾想谈SWAP（换汇协议），但大陆考虑政治因素而无下文。</p>
<p>稍早前，杨金龙在书面报告中提及，全球金融危机后，香港、新加坡、韩国皆采内需为主要成长动能的策略，使得经济成长超越台湾。他建议台湾宜采“外需”、“内需”并重的双引擎策略，并透过货币政策、财政政策及产业政策相互搭配，协助产业调整转型，进而带动厂商投资意愿，以协助经济成长、增加就业与促进薪资成长。</p>
<p>他指出，台湾受大陆经济结构转型，及参与区域整合程度落后等影响，导致外需动能较前期减弱；台湾出口结构集中，受大陆实施供应链在地化及再平衡政策影响大，出口高度集中于大陆（含香港）市场，占比近四成。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>对于因应之道，杨金龙认为，因应美国贸易保护主义兴起及大陆供应链在地化，ICT（资讯与通讯）产业宜朝向微笑曲线高附加价值两端发展，以巩固竞争优势；台湾也应积极准备加入“跨太平洋伙伴全面进步协议”（CPTPP），以分散出口市场。</p>
</div>]]></description></item><item><title>贵州副省长王晓光被纪律审查</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847668</link><author /><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180403-847668</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中共中央纪委国家监委网站前晚深夜11时发布消息，中共贵州省委原常委、副省长王晓光涉嫌严重违纪违法，正接受纪律审查和监察调查。</p>
<p>王晓光由此成为今年全国两会（人大与政协年后）后落马的首个省部级干部，也是国家监察委成立之后被祭出的“首虎”，同时也是中共十九大后落马的第五个副省长。</p>
<p>据中国共产党新闻网报道，贵州是十九大后首轮中央巡视工作被巡视单位，王晓光的落马，距中央巡视组进驻仅隔30余天。报道指出，通报内容与之前中管干部被调查的通报相比，有几处明显变化：一、消息来源由之前的“中央纪委”变为“中央纪委、国家监委”；二、违纪表述由之前的“涉嫌严重违纪”增加为“涉嫌严重违纪违法”；三、之前为“接受组织审查”，现在则为“接受纪律审查和监察调查”。</p>

<p>今年56岁的王晓光是在职研究生学历，管理学硕士，仕途履历从未离开贵州。</p>
<p>王晓光落马原因至今尚不得而知，中国媒体报道，他在1990年代曾担任前甘肃省委书记王三运的秘书，两人并是同乡兼校友。王三运已于2017年7月落马。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>会见韩国总统文在寅 杨洁篪吁各方抓住时机 推动朝韩与朝美峰会顺利举行</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846984</link><author>林子恒</author><pubDate>Sat, 31 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846984</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180331/ZB_0331_CJ_doc6zhq18oz09w5x2e973x_30162329_paecs.jpg?itok=lvOl3tEA&c=1af5f70e586d79ac757b5639d739a35f&timestamp=1522438201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p>中共政治局委员杨洁篪昨天在首尔会见韩国总统文在寅时呼吁各方抓住时机，推动朝韩和朝美领导人会晤顺利举行，适时重启朝鲜半岛问题实质性政治解决进程。</p>
<p>身兼中央外事工作委员会办公室主任的杨洁篪，前天起对韩国进行两天访问。</p>
<p>据新华社报道，杨洁篪对文在寅指出，目前半岛形势处在缓和转圜的重要时期，各方要抓住时机、共同努力，推动南北和朝美领导人会晤顺利举行并取得积极成果，并适时重启半岛问题实质性政治解决进程。中方愿同韩方一道，为实现半岛无核化与和平稳定作出努力。</p>

<p>新华社引述文在寅说，韩方积极评价中方成功接待金正恩访华的重要意义，“高度赞赏”中方在半岛问题的建设性作用，感谢中方为近来半岛局势缓和所做贡献；愿同中方加强沟通协调，为维护半岛和平稳定、推动通过对话谈判解决问题作出努力。</p>
<p>另据韩联社报道，杨洁篪也告诉文在寅，中国“非常重视”文在寅关注的问题，包括恢复中国旅行团访韩，中方承诺结束对韩国部署萨德反导系统而实行的“报复行动”，近期将有“实质性成果”。</p>
<p>杨洁篪此行也会见了韩国外长康京和以及韩国国家安保室长郑义溶。</p>
<p>中国人民大学国际关系学院国际政治系副教授成晓河接受《联合早报》访问时指出，中韩在半岛问题上保持密切沟通和交流，有助于各方加强政策协调，共同推进半岛无核化进程。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他说：“美国和朝鲜的立场分歧还是比较大的。半岛问题进入实质性的讨价还价阶段，难度肯定很大。中韩应该努力把美朝拉到一块儿、缩小双方分歧，实现美朝直接对话顺利举行。”</p>
<p>朝鲜最高领导人金正恩本周出乎意料地访问北京并同习近平会面，各方都关注习金会的具体内容。</p>
<p>中国外交部发言人陆慷昨天（3月30日）宣布，国务委员兼外长王毅作为习近平特使，将于下月4日对俄罗斯进行两天工作访问。</p>
<p>他原定本月27日访俄，但因当地一家购物中心发生严重火灾、俄领导人日程出现重大调整而推迟。外界分析，王毅此行将向俄领导人介绍习金会成果。</p>
<p>而美国作为朝核问题主角之一，北京至今却未确定是否派员向美国总统特朗普通报情况。</p>
<p>中美双方过去一年在地区和国际热点问题上一直保持密切沟通，习近平和特朗普也经常通电话交换意见。不过，随着中美近期因经贸与台湾问题而摩擦加剧，双边关系变得较不明朗。</p>
<p>中国此前表示，已向白宫通报金正恩访华的情况，习近平也向特朗普送去了私人信息。</p>
<p>不过成晓河认为，中国仍应派高官赴华盛顿当面通报。他判断，中国国家副主席王岐山是个不错的人选。</p>
<p>成晓河说：“中美关系现在有点复杂，除了朝核问题，还有台湾、经贸、南中国海等；如果要谈，应该是一揽子地进行磋商。”他认为，中美在朝核问题上若能达成合作的共识，这说不定能为缓解经贸纷争提供契机。</p>
<p>成晓河分析，习金会开启了首脑会谈的季节，除了已确认的南北会谈、美朝首脑峰会，有消息说，金正恩也可能访问俄日；此外，文在寅也可能在会见金正恩后，访问美日。</p>
<p>成晓河说：“朝核问题谈判刚开头，双边外交还比较便捷、迅速。但随着谈判进入深水区，有许多事项必须协调，就需要各方聚首一同磋商，到时六方会谈自然会重启。”</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>出任副部长 乐玉成传为下任 中国外长热门人选</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846985</link><author>于泽远</author><pubDate>Sat, 31 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846985</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180331/ZB_0331_CJ_doc6zhunqnorpfp39jsbqe_30224759_leesuehp.jpg?itok=WNeZtIfK&c=5a857edf35cac18fe2e89f4ddd0ec859&timestamp=1522438201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>外交部官网显示，乐玉成在外交部领导中的排名跃升至第三位，仅次于外交部长王毅、外交部中共党委书记张业遂。乐玉成分管日常外交业务工作，并主管涉港澳台外交事务。</strong></p>
<p></p>
<p>中共中央外事工作委员会办公室（中央外办）副主任乐玉成出任中国外交部副部长。有消息说，乐玉成将接替张业遂负责外交部的日常工作，他也是下任中国外长的热门人选之一。</p>
<p>据中国外交部官网消息，乐玉成前天前往俄罗斯驻华使馆，吊唁俄罗斯克麦罗沃市火灾事故遇难者。这是乐玉成首次以外交部副部长身份参加活动。</p>

<p>外交部官网显示，乐玉成在外交部领导中的排名跃升至第三位，仅次于外交部长王毅、外交部中共党委书记张业遂。乐玉成分管日常外交业务工作，并主管涉港澳台外交事务。</p>
<p>此前，张业遂曾以党委书记、副部长身份分管外交部日常工作。外交部官网显示，在乐玉成出任副部长并分管日常外交工作后，张业遂已不再担任外交部副部长。</p>
<p>65岁的张业遂在3月20日结束的全国人大年会上担任新闻发言人，并且当选新一届全国人大常委会委员、外事委员会主任委员，他今后的工作重心预料将向人大转移，不久或将卸任外交部党委书记职务。乐玉成如果能够接任外交部党委书记，他将跻身正部级大员行列。</p>
<p>55岁的乐玉成是近年中国外交系统快速升起的一颗新星。他在大学学习俄语专业，1986年入职外交部，曾任中国驻俄罗斯大使馆公使衔参赞、公使，外交部政策研究司副司长、司长，以及政策规划司司长。2011年11月，乐玉成出任外交部部长助理，2013年出任中国驻哈萨克斯坦大使。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">在印度主流媒体发表文章有“笔杆子大使”称呼</span></h3>
<p>2014年9月，在国家主席习近平访问印度的前一周，乐玉成调任中国驻印度大使，显示高层对乐玉成十分器重。</p>
<p>当时有中国媒体指出，最高领导人访问前临时换将，在中国外交史上绝无仅有。</p>
<p>乐玉成在中国外交界有“笔杆子大使”的称呼。他在印度当大使期间，曾多次在《印度教徒报》《德干先驱报》和《经济时报》等当地主流媒体上发表文章。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">王毅或于任期结束前卸任外长职</span></h3>
<p>2016年11月，乐玉成出任中央外事工作领导小组办公室副主任。今年三月，中央外事工作领导小组升格为中央外事工作委员会，乐玉成继续担任中央外办副主任，办公室主任则是中共政治局委员杨洁篪。</p>
<p>中央外办是习近平担任主任的中央外事工作委员会的办事机构，在中国外交系统中发挥承上启下的枢纽作用。</p>
<p>目前，中国外交部领导班子中，只有外长王毅是十九届中共中央委员，乐玉成是中央候补委员。</p>
<p>65岁的王毅在全国人大年会上升任国务委员兼外交部长。有消息说，王毅可能在本届任期结束前先卸任外长，中联部部长宋涛以及乐玉成，都是下任中国外长的热门人选。</p>
</div>]]></description></item><item><title>新闻人间：金正恩游走中美间</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846986</link><author>霍月伟</author><pubDate>Sat, 31 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846986</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180331/kim_0.jpg?itok=WYa1NgRv&timestamp=1522452617 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p></p>
<p>已经上台七年的朝鲜最高领导人金正恩本周终于走出国门，登上国际外交舞台，而且首次出场就博得满堂彩，堪称影帝级表演。</p>
<p>经过五次核试、两次长程导弹试射，朝鲜与中国原来的血盟关系近年已坠入冰点，中国史无前例地加入联合国制裁朝鲜的行动，更叫金正恩或借官媒之口，或在内部文件中破口大骂北京是“中修社会帝国主义”“叛徒”“帮凶”。中共总书记习近平去年11月派遣特使、中联部部长宋涛赴平壤通报中共十九大情况，金正恩竟然拒见，完全不顾老大哥颜面。</p>
<p>如今，春风化雨，宋涛25日率领众官亲自在辽宁丹东火车站迎接金正恩，两人不但喜相逢，还一起坐了一天的金氏专列前往北京。</p>

<p>26日到了北京，见到习总，金正恩把自身姿态摆得很低，在重提中朝传统友谊、高度赞扬中国取得的成就之余，还说什么“从情义上和道义上应该及时当面通报”朝鲜半岛局势重要变化等。</p>
<p>“习金会”最经典的一个画面，就是在朝鲜国内几乎被神格化的金正恩，在跟习近平对谈时，居然拿出笔记本来，毕恭毕敬地边听边记，那个场面给央视播了出来，被外媒形容为有如儿子、下属在听爸爸、领导教育那样，非常罕见。</p>
<p>但在这套主动要求觐见、以低姿态换取超高规格接待的戏码背后，金正恩其实也在玩转大国，就如他在“习金会”中所说的：“在新形势下，传承并发展朝中友谊，是朝方的战略选择。”</p>
<p>所谓的新形势，指的就是朝鲜经济因国际制裁陷入艰困之际，金正恩先向韩国总统文在寅示好、与韩国改善关系，然后借由文在寅牵线，绕过北京，向美国总统特朗普提出会晤的意愿，而特朗普二话不说就爽快答应了，吓了全世界一跳。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>金正恩的这个赌局很大，因为对手特朗普是枚无定向飞弹，如果谈崩了，后果很难预测。但也因为赌大了，他有了应对北京的筹码，这次访华就是为了掌控新局面的主导权，获得中国的战略加持，把先前被边缘化的中国带入局中，以免谈判中完全被美国牵着走。</p>
<p>当然，中国也非常乐意借机重返朝鲜半岛外交博弈的中心，有学者因此认为，金正恩这次访华，不是以哀求者的姿态，而是以平等的身份到北京的。</p>
<p>不过，中朝表面也许看似“冰雪消融”、各就各位了，实际上彼此还是心存疑虑。例如，朝中社报道习近平接受了金正恩的访朝邀请，中国官媒的报道却没有提到，显示中方对双边关系的改善势头还有所保留。又如新华社引述金正恩说，他对与特朗普的谈判持开放态度，并会致力于无核化，朝鲜官媒的报道则完全没有提及这两点。</p>
<p>无论如何，金家上两代领导人都善用大国间的冲突，第三代的金正恩现在则是游走于中美之间，寻求平衡实现政权的最大利益，但半岛无核化的进程，看来还是充满未知数。</p>
</div>]]></description></item><item><title>庄慧良：游走绿橘红蓝间的白色力量</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846987</link><author>庄慧良</author><pubDate>Sat, 31 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846987</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p></p>
<p>在立法院周遭盘踞10年之久的“公投护台湾联盟”（简称公投盟）帐篷，上周五被台北市长柯文哲一声令下强力拆除；在立法院门口抗争逾400天的反年金改革退役军人团体“八百壮士”，前天也自动撤除帐篷。</p>
<p>曾说“垃圾不分蓝绿”的柯文哲，这回拆“政治违建”也不分蓝绿，虽然被独派人士埋伏丢鞋（未砸到柯，击中柯身旁随扈），亲蓝人士扬言抗争要“遍地开花”，但在理性中间选民占多数的台北市，柯文哲此举是大大加分的。</p>
<p>公投盟从马英九政府2008年执政时就陆续在立法院四周的青岛东路、中山南路和济南路搭起帐篷，早就成了立法院的景点之一，虽然蓝营人士私下抱怨，公投盟长期“有人喂养”，但马政府和台北市前市长郝龙斌怕得罪独派，始终不敢动其分毫。</p>

<p>蔡英文政府2016年上台后推动年金改革，“八百壮士”也有样学样在立法院门口“埋锅造饭”，台子一搭就是400天，蔡政府也无可奈何。</p>
<p>没想到，就在年底即将改选市长的敏感时机，台北市政府趁公投盟20日无路权的空档开出强制拆除单，23日动员上百名优势警力抬离独派人士，用电锯拆除帐篷。公投盟等独派人士对自称是墨绿的柯文哲竟敢拆他们的台，愤恨不平。公投盟召集人蔡丁贵宣称，是因他宣布要参选台北市长，柯文哲才动手。</p>
<p>但柯文哲义正词严地指出，台湾不能没有秩序，如果怕独派生气，怕统派生气，那什么事都不用做，“法律是给人民遵守的，不是给人民参考的”，展现蓝绿政府都没有的魄力。</p>
<p>“八百壮士”原先也不妥协，后来称市府修改了申请路权规定，他们必须遵守法律，不得不偃旗息鼓。打赢这一仗的柯文哲让期待政府公权力“该出手时就出手”的浅蓝、浅绿和中间选民耳目一新。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>无党籍的柯文哲三年多前是在绿营礼让及非国民党人士出谋划策下当选。岂料他上任后，自主性甚强，聘请亲民党主席宋楚瑜为顾问，为了顺利举办台北和上海的“双城论坛”，在台湾意识蔚为主流下竟主张“两岸一家亲”，时而还炮打民进党政府的决策，以白色力量（柯原是执业医生）崛起，游走于绿、橘、红、蓝之间，看在全面执政的民进党眼里，滑溜的柯文哲比国民党更难对付。</p>
<p>民进党基层和独派人士自去年起强烈要求该党不再礼让柯，党内高层则担忧自推人选与柯文哲相争会让国民党坐收渔利，迟迟无法决断。提名时间又延至5月，近日还放出政务委员唐凤等“奇兵”的烟雾弹，但柯始终强调做好份内事，以不变应万变。</p>
<p>总统蔡英文年初曾作球给柯文哲，期待柯解释“台湾价值”，化解绿营对柯文哲“两岸一家亲”的疑虑，不知柯是“漏接”或故意装傻，以“台北价值”模糊以对；但他还是放软身段，勤跑绿营场子，广结善缘，拜会独派精神领袖林义雄等人，并获得前总统李登辉肯定。</p>
<p>媒体报道，蔡英文周二接见台湾人公共事务会（FAPA）等独派团体时表示，民进党若自推人选，在柯文哲、国民党参选人丁守中的竞争下，民进党人选可能掉到第三名，且民进党候选人若攻击柯，柯也会回击民进党或执政团队，届时攻击民进党的力道会外溢至其他县市，不利民进党整体选战。蔡英文还派民进党秘书长洪耀福向一名独派大老解释，党内民调曾列入高雄市长陈菊和行政院长赖清德，但两人都输给柯文哲，暗示该党可能不会提名。</p>
<p>不过，保外就医的前总统陈水扁却透过“新勇哥物语”爆料，指蔡英文早已在官邸约见柯文哲夫妇，亲自表达年底愿与柯合作的决定，第三名之说只是托词。</p>
<p>柯文哲曾是陈水扁民间医疗小组召集人，因脱口说出“阿扁的病是装的”，得罪陈水扁，故陈水扁的儿子陈致中批评民进党若不自推人选，便失去政党主体性，更何况柯文哲的理念早已背离民进党的价值。</p>
<p>既然软的无法逼柯文哲就范，绿营近来开始攻击柯上次选举账目不清，也曾和顶新、远东财团会晤等。但浅蓝和中间人士反而认为柯不向绿营屈服“有骨气”，国民党过去软趴趴，迄今仍无法整合，难寄予厚望。</p>
<p>相对于上次选举，柯文哲并无坚实团队，但朝野政党的提名策略都受制于他。说穿了，柯文哲只是没有意识形态包袱，灵活务实，为国民党所不敢为，为民进党所不能为，台北市民要的也不过如此。</p>
</div>]]></description></item><item><title>震惊中国“白银连环杀人案” 14年虐杀11女性高承勇被判死刑</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846988</link><author /><pubDate>Sat, 31 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846988</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180331/ZB_0331_CJ_doc6zhnhq2mt2818osy7bqe_30200447_leesuehp.jpg?itok=DqoESbum&timestamp=1522438201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>在1988年到2002年的14年间，高承勇在白银市与内蒙古包头市虐杀了11名女性，受害人中年龄最小的仅八岁。高承勇专挑红衣女性下手，采取尾随入室的作案方式，手段极其残忍。</strong></p>
<p>（甘肃综合讯）备受关注的甘肃“白银连环杀人案”昨天（3月30日）在白银市中级人民法院宣判。该院以抢劫、故意杀人、强奸、侮辱尸体四项罪名，数罪并罚判处被告高承勇死刑。54岁的高承勇当庭表示服判，不提起上诉。</p>
<p>据界面新闻报道，高承勇同时被剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产。此外，法院也判处高承勇赔偿每一名受害者家属3万9947.5元（人民币，8340新元），限判决书生效后10日内付清。</p>

<p>昨天的一审宣判，距离高承勇犯下第一桩案件已过了整整30年。这起被称为建国后10大悬案之一的连环杀人案，终于告一个段落。</p>
<p>在1988年到2002年的14年间，高承勇在白银市与内蒙古包头市虐杀了11名女性，受害人中年龄最小的仅八岁。高承勇专挑红衣女性下手，采取尾随入室的作案方式，手段极其残忍。部分受害人遭强奸杀害或被奸尸，器官或皮肉被凶残割下。这些连环杀人案令民众极度恐慌，白银当地长期人心惶惶。</p>
<p>尽管警方当时已确认这一系列案件是同一凶手所为，并提取到犯罪嫌疑人的指纹、足迹、生物痕迹等证物，但受限于当时的技术条件，这些证物并无法协助警方锁定嫌疑人，直至DNA检测技术近年应用在刑侦案件中。</p>
<p>高承勇首次杀人是在24岁那年，最后一次作案是38岁。自2002年以后的14年时间里，他一直隐匿在白银市和妻儿生活在一起。对于终止作案的原因，高承勇落网后供述，随着年龄渐长，他的体力开始跟不上，作案时明显感到力不从心。此外，他自己也想过一个比较正常的生活。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">追查28年嫌犯终落网</span></h3>
<p>在警方历时28年的追踪后，时年52岁的高承勇于2016年在白银落网，他对自己的犯罪事实供认不讳。去年4月，白银市检察院依法对高承勇提起公诉，去年7月，白银市中级人民法院开庭审理此案。</p>
<p>罪行累累的高承勇被判处死刑，在人们的意料之中，不少网民更表示“死刑尚不足以惩治”“枪毙一千次也不足够”。</p>
<p>还原这一制造了震惊全国连环案的杀人狂魔，《北京青年报》发现，在现实生活中，高承勇在村民眼里“老实巴交”，从小内向，说话都不敢大声，并且有孝心，尽心照顾自己瘫痪的父亲。对此，高承勇的代表律师朱爱军表示“人是具有多面性的，他在外面不断制造惊天血案，但是对老人还能尽孝道”。</p>
<p>去年7月庭审期间，因无力支付受害家属们提出的民事赔偿，赔偿能力极有限的高承勇曾提出，愿意捐献器官作为赔偿，并称“救一个算一个”。朱爱军当时认为这个建议不具备可行性；网络对此也有评论，认为恐怕受捐者也会犹豫或拒绝接受“狼心狗肺”。</p>
<p>昨天一审宣判后，朱爱军表示，捐献器官的事宜并无后续，没人再提起。</p>
<p>白银连环杀人案的最终破获，除了代表技术进步外，中国媒体也多强调与肯定公安机关坚持不懈的努力。尽管有网民质疑此案历时过长，但大多网民表示“迟来的正义也是正义”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中共政治局：要打赢脱贫攻坚战须实行最严格考核评估制度</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846989</link><author>林子恒</author><pubDate>Sat, 31 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846989</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p></p>
<p>中共政治局召开会议强调，实行最严格的考核评估制度是打赢脱贫攻坚战的重要保障，“对好的给予表扬奖励，对差的约谈整改，对违纪违规的严肃查处”。</p>
<p>据新华社报道，政治局昨天（3月30日）召开会议，听取2017年省级党委和政府脱贫攻坚工作成效考核情况汇报。</p>
<p>中共总书记习近平主持会议时指出，离脱贫攻坚目标实现期限越近，任务越艰巨，越要实行严格的考核评估。要结合脱贫攻坚进展和考核情况，改进完善考核评估机制。</p>

<p>中共与中国政府定下目标，要在2020年全面建成小康社会、实现贫困人口全部脱贫，作为对人民的“庄严承诺”，也是习近平最重要的政绩之一。</p>
<p>不过，扶贫作为国家的重点任务，大量的资金投入必然引起一些腐败分子的贪念。据报道，当局去年开展的财政扶贫资金专项检查，就追回7.3亿元（人民币，约1.5亿新元）的虚报冒领、挤占挪用扶贫资金。</p>
<p>昨天的政治局会议说，当前脱贫攻坚面临的任务和挑战还十分艰巨，存在的突出问题仍然不少。</p>
<p>会议要求，各地区各部门要牢固树立“四个意识”，强化责任担当，坚持目标标准，坚决查处扶贫领域腐败和作风问题，确保到2020年现行标准下农村贫困人口实现脱贫。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>世卫要求台医疗组织INGO 将台湾名称改为“中国台湾”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846990</link><author /><pubDate>Sat, 31 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846990</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾医界团体参与的国际医疗专业非政府组织（INGO），据称接获世界卫生组织（WHO）秘书处的要求，将台湾的名称改为“中国台湾”。台湾执政党民进党立委昨天（3月30日）召开记者会表示抗议，呼吁WHO不要受政治因素干扰。</p>
<p>据《中国时报》报道，台湾医学生联合会去年接获世界医学生联盟通知，应WHO的要求，必须将网站上所有关于“Taiwan”（台湾）的用语改为“Taiwan, China”（中国台湾）或“Taiwan, Province of China”（台湾，中国省份）。世界医学生联盟随后接受了WHO的要求，修改联盟对外文书及网站上所有关于台湾的字眼。</p>
<p>中华民国医师公会全国联合会与台湾立法院国际医疗卫生交流促进会昨天发表联合声明，吁请WHO“勿因为中国的压力，胁迫INGO更改台湾名称”。</p>

<p>民进党籍立委邱泰源、林静仪、罗致政等人则在立法院通过举办记者会呼吁，WHO是专门照顾健康的组织，不应被中国或任何一个国家影响，但WHO竟下令更改台湾名字，这冲击到世界卫生组织该有的任务与视野。</p>
<p>立委罗致政表示，打压越大、反弹越大，“中国越这样做，只会把台湾推得更远”。</p>
<p>与会的台湾医师公会全联会秘书长王必胜表示，自1955年加入世界医师会（WMA）的台湾医师会也遇到同样压力，WMA今年通知台湾医师会，指受到WHO的压力，希望台湾医师会改名为“台湾，中国”或“台湾，中国省份”。王必胜说，经过各方努力，WMA目前暂不理会WHO，但压力仍然存在。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>民宿平台网站 爱彼迎须向中国政府披露业主租客及出租信息</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846991</link><author /><pubDate>Sat, 31 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846991</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（伦敦／香港综合讯）总部设在美国的民宿平台网站爱彼迎（Airbnb）发布通知，为遵守大陆法律规定，该网站自昨天（3月30日）起向中国政府披露业主、租客及出租信息，不再另行通知用户。</p>
<p>综合英国广播公司与《明报》报道，Airbnb周四（29日）在致用户的电邮中称，“一如所有在中国经商的企业，Airbnb中国亦须遵守当地法律和规定”。如用户在中国大陆有住房供短租，无论他本人是否居住在大陆，Airbnb中国均会搜集相关信息，包括业主姓名、电话号码、电邮地址、证件数据、租盘信息（包括地址）、预订信息（包括客人身份、日期及付款金额），以及业主和租客的通信数据。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">4月17日前用户须回复 是否同意新条款</span></h3>
<p>用户必须在4月17日前回复是否同意上述条款，否则其在大陆的短租信息会被系统停用，而其他地区的租盘则不受影响。</p>

<p>中国大陆实施严格的住宿登记规定，外国游客抵达中国大陆或入住酒店的24小时内，必须向警方登记居住地址；在实际操作中，通常由酒店向警方申报。</p>
<p>跟在大多数国家不同，在客人确认订购之前，Airbnb中国的订购系统会要求客人提供护照信息。在此之前，Airbnb只有在中国政府要求时才会把信息交给当局。现在一旦订购完成，Airbnb就会主动将信息传给当局。</p>
<p>Airbnb在2015年正式进入中国大陆，2016年成立“Airbnb中国”，将用户数据保存在境内，2017年宣布中文名为“爱彼迎”。进入中国后，该平台在大陆的房源大幅扩展，目前拥有约14万套房源。该公司在大陆的竞争对手“途家网”则有约40万套房源。</p>
<p>目前还不能确定这个新措施将对类似Airbnb的民宿平台造成多大的影响。Airbnb表示，如果用户对此有所顾虑，可以选择删除大陆租盘信息。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>西藏降雪</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846992</link><author /><pubDate>Sat, 31 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846992</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180331/ZB_0331_CJ_doc6zhr9ug4xz8jhy44740_30224938_leesuehp.jpg?itok=dQ4u468X&timestamp=1522438201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>前天至昨天早晨，西藏全域范围内普遍降雪。清晨的拉萨银装素裹，市民和游客纷纷到户外赏雪。（新华社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>用无人机“飞线”从港走私1亿元手机到深圳 六团伙被剿</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846736</link><author /><pubDate>Fri, 30 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846736</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180330/drone1.jpg?itok=GMyYeTjd&timestamp=1522375174 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（深圳综合讯）深圳海关破获一个在深港边境利用无人机走私进口电子产品的犯罪网络，捣毁六个走私团伙，抓获26名嫌犯，初估涉案案值高达5亿元（人民币，下同，1.043亿新元）。</p>
<p>中通社引述深圳海关昨天通报称，当局2017年下半年接到民众举报，称有走私团伙在位于深圳市罗湖区罗芳村深港边境一带，使用无人机“飞线”走私电子产品。</p>
<p>所谓“飞线”，即利用无人机空中飞越边境线，架设线缆，然后用电动绞盘牵引进行走私活动。</p>

<p>经查，这些走私团伙租用了深港边境深圳罗湖区延芳路某小区内的两间高层出租屋，在午夜至凌晨5时之间，操控无人机架设起两条线路连接深港走私窝点，然后利用“飞线”从香港一侧，走私大量翻新苹果手机到深圳。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">一通宵运1万5000台手机</span></h3>
<p>据办案人员测算，一条线路总长约200米左右，几十秒就可以运送一趟装有10多台手机的小帆布袋包裹。每条线路约四到五人进行操作，两条线路从午夜至凌晨最多可以走私入境约1万5000台手机，天亮后走私分子便将线路拆除隐藏起来。</p>
<p>深圳海关今年2月1日凌晨在深圳市海防与打私办和广东分署的统筹协调下，联合香港海关、深圳市公安局、广东省公安边防总队第六支队，对犯罪团伙开展抓捕行动，并在罗芳村深港边境走私现场“围剿”走私分子，六个走私团伙的26名嫌疑人悉数落网，其中包括两名小区物业人员。</p>
<p>执法人员现场查扣涉嫌走私入境的各品牌手机4000余台以及用于走私的无人机、铁轮架绞盘、鱼线等“飞线”走私工具一批。海关掌握的证据显示，初步估计该案件涉案案值高达5亿元。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>香港海关也同步开展行动，成功逮捕了三名涉案人员，现场查获约900余台手机，以及“飞线”、帆布袋等走私工具一批。</p>
</div>]]></description></item><item><title>习金会改变朝方与美韩谈判基调 学者：中美应更合作以免朝鲜坐收渔利</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846737</link><author>林子恒</author><pubDate>Fri, 30 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846737</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180330/xi_jin_hui_.jpg?itok=zsxaMzOg&timestamp=1522380383 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>习近平特别代表杨洁篪紧接习金会动身访韩介绍中朝会谈结果。学者认为，习金会让半岛各方重打算盘，扭转了朝鲜不利的外交格局，足见金正恩的外交手腕。</strong></p>
<p>中朝领导人成功举行首次会晤后，中国国家主席习近平特别代表、中共政治局委员杨洁篪昨天起访韩两天，向首尔介绍中朝会谈结果。</p>
<p>受访学者说，习金会后，朝鲜将以更有利的姿态进入同美韩的谈判；面对朝鲜最高领导人金正恩的外交手腕，中美要加强合作而不是相互制约，否则大国的战略博弈将让朝鲜坐收渔翁之利。</p>

<p>金正恩本周出乎意料对华进行首次访问并会见了习近平。部分舆论担心，习金会给接下来韩朝和美朝首脑谈判增加了变数。</p>
<p>金正恩将在4月27日同韩国总统文在寅举行首脑会晤；5月底之前也将会见美国总统特朗普。</p>
<p>习近平昨天特意派遣杨洁篪前往韩国，同韩方沟通会谈结果。杨洁篪也是中共中央外事工作委员会办公室主任。</p>
<p>韩国延世大学统一研究院专门研究员奉英植接受《联合早报》访问时分析，如果中国在习金会上答应缓减对朝经济制裁，这将严重打击美韩的最大力度施压战略，韩朝和美朝谈判的基调也将出现根本性改变。因此，韩方迫切需要知道中朝对话的实质内容，以应对下月底的韩朝首脑峰会。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">中国立场对朝更有利 增加与美韩谈判筹码</span></h3>
<p>复旦大学国际问题研究院韩国朝鲜研究中心常务副主任蔡建则说，此次习金会成功举行，证明中国在半岛谈判中仍扮演着重要的角色，而中国所持的立场对朝鲜更有利，这对强化平壤接下来与美韩谈判的筹码，起到了关键作用。美日韩向来要求朝鲜无条件弃核，中国则强调“双轨并进”原则，呼吁双方都要做出让步、美国也要照顾到朝方的利益诉求。</p>
<p>分析认为，一次习金会就让半岛各方重打算盘，扭转了朝鲜不利的外交格局，足见金正恩的外交手腕。</p>
<p>清华—卡内基全球政策中心主任韩磊（Paul Haenle）指出，金正恩通过确认将同美韩领导人举行会谈，先是让习近平感觉被边缘化；之后他再以此为契机，争取到同习近平的首次会晤，反过来则让特朗普感觉被忽略和压力。</p>
<p>韩磊说，朝鲜也争取到了同美中韩分别进行双边会谈的机会，避免半岛利益相关方组成联合阵线对抗平壤。他警告，中美若还执意通过排挤对方来争取战略优势，这将让朝鲜更容易乘虚而入，在接下来的谈判中占据上风、坐收红利。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">专家：中美可扮“黑白脸”</span></h3>
<p>奉英植提议，中美可以合作在朝核问题上扮演“白脸、黑脸”（good cop, bad cop）的角色，争取半岛无核化。他说：“美国可以继续在军事上施压，威胁对金正恩进行‘斩首行动’；中国则可向朝鲜伸出‘萝卜’，表示愿意缓减对朝制裁，甚至提供经济援助，最终换取朝鲜弃核的承诺。”</p>
<p>不过韩国首尔西江大学国际学院教授金载千提醒，即使朝鲜在本轮会谈中同意冻结核导开发，国际社会仍应保持怀疑态度。他指出，过去的谈判经验显示，朝鲜从未真正放弃过核心的核导技术。他说：“除非我们能进行核查，否则很难说这是真正意义上的冻结。”</p>
<p>蔡建判断，韩朝和美朝会谈有助缓和半岛局势，但在长远问题上，包括美日韩同朝鲜建交、甚至把停战协议转变为和平条约等，各方相信仍无法达成共识。</p>
<p>他说：“朝核问题进入实际谈判阶段，就涉及到中美的战略利益和平衡。对双方来说，维持半岛和平与稳定，就是保持现有相对均衡的战略态势。这在短期内预料不会发生变化。”</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846738</link><author /><pubDate>Fri, 30 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846738</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180330/80601350.jpg?itok=P-Ef5Phy&timestamp=1522376735 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<blockquote>
<p>不是任何独立都不行，就像我的孩子，我就希望他能独立。台湾保持某种程度的独立性不是坏事，你要和大陆好好谈。就像统一，也不是都是不好的。——中国大陆知名涉台学者、厦门大学台湾研究院教授刘国深被指前天在台北举行的“两会后的两岸关系走向”学术研讨会上发表上述谈话，有大陆网民昨天贴文引述台湾网媒“中央网路报”的相关报道并举报他违反国家对台政策，散播错误的言论宣传台湾独立，“破坏祖国统一”，但他昨天澄清自己是指在一中原则下台湾可以在经济上保持某种独立性。</p>
</blockquote>
</div>]]></description></item><item><title>韩咏红：“非正式”访问的高规格礼遇</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846739</link><author>韩咏红</author><pubDate>Fri, 30 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846739</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180331/xi_jin_hui_.jpg?itok=SmwQjpEC&timestamp=1522426907 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>刚刚在全国两会中被约3000名人大代表全票选举为国家主席的习近平，很快就让大家见识到了中国的大国能量，以及他本人的老练政治手腕。</p>
<p>本星期一，朝鲜最高领导人金正恩对中国进行闪电“非正式”访问。这个让国际社会无可奈何的34岁青年，在中国官媒镜头里，一方面热情洋溢地赞颂中朝友谊，另一方面低头听习近平讲话做笔记——像个犯了错挨批评的孩子，应该说真实地演绎了中朝地位的实质。</p>
<p>这是金正恩2011年上台以来首次出访，“国际首秀”献给了中国，中美韩三国中，谁才对朝鲜拥有最大影响力，就此一目了然。对中国来说，能抢在朝韩、朝美会谈之前上演“习金会”，不但一举扳回在朝核问题上被冷落的颜面，接下来举行的朝美韩峰会若取得实质成果，也都排除不了中国的幕后首肯以及“贡献”。</p>

<p>反之，倘若朝美韩峰会无功落幕，中国也无需承担直接责任。届时美韩又需要再次寻求中国合作，共同处理朝核问题。换言之，中国在半岛问题上占据了一个进可攻、退可守的优势位置。</p>
<p>可以想象，中朝双方官员此前经过怎么样的精密计算以衡量彼此的利益，并在接待规格上精细讨论。对于金正恩这次在“关键时刻”来访，中国丝毫没有怠慢，这点从中国打破惯例为他举行军礼欢迎仪式、安排“夫人外交”、文艺演出，即可见一斑。</p>
<p>综合中国官媒与朝中社后续披露的细节，中方不但首次迎来朝鲜领导人伉俪，为他们在人民大会堂设下场面盛大的欢迎晚宴，在宴会开始前，参会人员还观看收录了金日成﹑金正日、毛泽东、周恩来﹑邓小平、江泽民﹑胡锦涛﹑习仲勋等“缔造和培育朝中友谊根基的两党﹑两国领导人”的活动专题片，晚宴现场并有文艺表演。</p>
<p>“夫人外交”与文艺表演，这都是此前朝鲜领导人访华时不曾有的安排。再者，即使金日成1989年访京，金正日2001年、2004年两次访京，中方也没有为他们举行欢迎仪式，足见“习金会”是双方各有所需，也都给足了彼此面子。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国这番礼遇，源于金正恩来访让中国高姿态展示了其对复杂国际局势的影响力，尤其可顺势对美国近期的不友好动作做出强烈反击，但仔细观察双方的互动与中朝整体形势，朝鲜恐怕更需要中国一些。</p>
<p>据朝中社发布的新闻稿，金正恩在欢迎晚宴上说：“习近平总书记同志欣然接受我们的快速访问邀请”，说明此次“非正式”访问由朝鲜主动，中国是积极配合。</p>
<p>金正恩还形容自己首次出访就来到中国首都是“理所当然”，“世世代代像生命一样珍惜和传承朝中友谊是我的崇高义务”。这些表态凸显出，虽然朝中关系近年跌入谷底，但恰恰是朝美韩峰会举行在即，朝鲜比过去更需要中国，需要借助中朝同盟来提升议价能力。</p>
<p>在国际外交话语中，朝鲜常常被形容为在夹缝中求生存、玩转大国的棋子，它因大国的互不信任与战略猜疑才有了博弈空间，才得以存活到今天而且继续挟核武以恐吓世界。就在此时此刻，朝鲜也再次精准地把握局势，在中国有“需要”时改弦更张而获得礼遇。不过，在中国眼中，棋子始终是棋子，在国际上被高度孤立，政治制度上不为国际主流接受的朝鲜，关键时刻只能重投中国的怀抱，充当中国与美国谈判的筹码，别无其他选择。</p>
<p>上述变化带来的积极效应，是朝鲜半岛局势可以取得暂时的和平。虽然朝鲜弃核还是没着落，但是新的挑衅行动也许可以暂停，这对韩国来说相信是个好消息。此时，朝核问题进入大国更直接博弈的阶段，中国不会再被冷落，同时它也不能再借口托词说：我们拿朝鲜没办法。在“新时代”里，中国怎么较为稳妥地安顿这枚“棋子”，缓解朝核危机，备受关注；崛起的中国将怎么样扮演大国角色，外界也将看得更清楚。</p>
</div>]]></description></item><item><title>谈判进入“最后阶段” 中梵明天或签主教任命协议</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846740</link><author /><pubDate>Fri, 30 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846740</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180330/ZB_0330_CJ_doc6zh7of1zec4o4nsnbqf_29211413_lipsin.jpg?itok=XNqaI5ll&c=546cbaa3c5ba513261047537e5491781&timestamp=1522351801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>《环球时报》前天引述中国天主教主教团副主席兼秘书长郭金才称，中梵之间主教任命协议的谈判取得积极成果，若进展顺利，可能最早在这一两天就能签署协议。</strong></p>
<p>（北京／巴黎综合讯）中国官媒说，北京与梵蒂冈有关主教任命问题的谈判已进入“最后阶段”，相关协议最早可能在明天达成，但中国外交部昨天没有证实这一消息，只表示中国“有诚意”发展与梵蒂冈的关系。</p>
<p>《环球时报》英文版前天引述中国天主教主教团副主席兼秘书长郭金才称，中梵之间主教任命协议的谈判取得积极成果，如果一切进展顺利，双方可能最早在本月末就能签署协议。</p>

<p>本星期日（4月1日）正好是天主教徒、基督教徒的重要节日复活节。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">闽东教区主教郭希锦获释</span></h3>
<p>法新社引述知情人士称，就在北京和梵蒂冈进行谈判的过程中，中国警方周二（27日）晚释放了福建闽东教区的主教郭希锦，此举被认为是为中梵达成协议做准备。</p>
<p>今年59岁的郭希锦是梵蒂冈认可的地下教会主教，但不受中国官方承认。他在26日晚被警方带走，天主教媒体《亚洲新闻》称，郭希锦之所以被拘留，是由于他拒绝在即将到来的复活节与官方承认的主教詹思禄一起做弥撒。</p>
<p>作为与北京达成协议的部分条件，罗马教廷最近敦促郭希锦放弃本身教职，为詹思禄让位，郭希锦则将降职为辅助主教。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>郭希锦上月接受《纽约时报》采访时表示，如果梵蒂冈要求他那样做，他会让位，但他同时警告，中国政府其实是想切断中国天主教与罗马教廷之间的联系。</p>
<p>梵蒂冈是在三年前重启与北京僵滞多年的主教任命谈判。消息人士上月告诉法新社，在新的协议下，教廷也许将承认中共挑选的七位主教，来换取北京接受教宗作为中国天主教会与1200万教徒的最高精神领袖。</p>
<p>有的人虽然希望这将在中国的爱国教会与地下教会之间搭建起桥梁，也有人严厉批评这是对众多地下信徒的背叛以及跟“魔鬼”交易。</p>
<p>《米兰晚邮报》此前引述教廷官员说，在3月中国“两会”（全国人大、政协年会）结束后，中国有望派团赴罗马完成签署仪式。法国《十字架报》周一（26日）则透露，一个中国代表团将在本周到访罗马，但未知这个官方代表团的层级。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">下一步有望恢复邦交</span></h3>
<p>中国外交部发言人陆慷昨天在例行记者会上表示，对于媒体关于中梵协议可能在本周六达成的相关报道“并不掌握”，他同时表示，中国希望与梵蒂冈的对话“能够继续很好地进行下去，取得积极的成果”。</p>
<p>中国与梵蒂冈在1951年中断外交关系，而主教任命问题一直被视作中梵关系的主要障碍，如果中梵就主教任命达成协议，可以预料双方有望在下一步恢复邦交，而这将直接影响台湾和梵蒂冈的关系。</p>
<p>据《自由时报》报道，台湾外交部长吴钊燮昨天则表示，教廷方面向台湾强调，并未与中方就政治层面进行讨论，台湾与梵蒂冈关系“短期之内没有问题”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>否认快签约 梵蒂冈：还在对话</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846741</link><author /><pubDate>Fri, 30 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846741</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（罗马综合电）梵蒂冈昨天否认很快就要跟北京签署主教任命协议，推翻了中国官方天主教会人士的说法，但强调中梵双方的对话还在继续。</p>
<p>据法新社报道，梵蒂冈发言人柏克（Greg Burke）发出声明说，教廷和中华人民共和国并非即将签署协议，但教宗方济各仍和他的中国事务合作者保持经常接触，对中梵正在进行的对话也步步紧跟。</p>
<p>路透社则引述一名来自梵蒂冈高层的消息人士说，教廷仍未确知中国代表团将在什么时候到访罗马。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>《重庆日报》连日刊文强调 彻扫孙薄王流毒是当务之急</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846742</link><author /><pubDate>Fri, 30 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846742</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（重庆综合讯）中共重庆市委机关报《重庆日报》连续三天刊文，狠批孙政才、薄熙来与王立军对重庆政治生态造成巨大污染，时至今日仍有一些干部群众受到蒙蔽，强调当前重庆最要紧的任务是“彻底肃清孙政才恶劣影响和薄熙来、王立军流毒”。</p>
<p>自本月27日起，《重庆日报》分别从“肃清工作的重要性紧迫性”“肃清工作的艰巨性复杂性”“肃清工作的针对性有效性”进行评论，警示当地干部必须树立正确的发展观和政绩观。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">孙政才将个人主张凌驾于党精神之上</span></h3>
<p>该报昨天进一步披露孙政才的问题，指孙政才以“中国最年轻的政治人物”自居，将个人主张凌驾于党中央精神之上，主导制定所谓“五大功能区域发展战略”，把本是主体功能划分的规划概念蓄意拔高到重庆最重要的战略，空谈“两点”定位，不落实“两地”目标。</p>

<p>评论也指薄熙来打着“五个重庆”的旗号，大搞“独创”“特色”“模式”，宣扬“民生导向发展之路”，哗众取宠、沽名钓誉，要么只说不干、弄虚作假，要么杀鸡取卵、寅吃卯粮，要么贪天之功、据为己有，“完全一副资产阶级政客的做派”。</p>
<p>28日的评论则称，孙政才大搞所谓“民生工程”，却有名无实，实则想为自己贴金；一些重特大事故发生后，孙政才不去现场指挥，对民众生命财产安全漠不关心。而薄熙来搞的所谓的“民生10条”“共富12条”，实质上都是虚假表演、政治表演。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">一些部门仅回避“口号” 未从根子上彻底清理纠正</span></h3>
<p>针对重庆官场生态，文章指，有些地方部门对孙政才和薄熙来的错误做法纠正还不够彻底；有的还停留在仅仅是回避、不提这些“口号”上，还没有从根子上去彻底清理、纠正。有的干部作风漂浮、急功近利、弄虚作假等，从某种程度上看，其中也有受孙政才和薄熙来等人不良影响的因素存在。</p>
<p>27日的《重庆日报》则批评说，薄熙来“自立旗帜、搞独立王国”；孙政才“欺上瞒下、消极应付中央”，二人的这些行为带来严重危害，对重庆造成恶劣影响。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>这是全国两会在本月结束后，重庆再度集中强调肃清流毒的紧迫性。两会期间，中共总书记习近平10日到重庆代表团参加审议时说，政治生态同自然生态一样，稍不注意就会受到污染，想恢复就要付出很大的代价。他也表示，重庆当前要开创各项工作新局面，营造良好政治生态，最要紧的任务是肃清孙政才恶劣影响和薄熙来、王立军流毒。</p>
<p>在此之前，重庆官媒已多次就政治建设与清除流毒发表文章，市委书记陈敏尔去年7月主政重庆后，也在当地掀起清除“薄王遗毒”“孙政才影响”的风暴，显示孙薄王对重庆政治生态的“流毒之深”，“清除余毒”工作仍然任重道远。</p>
</div>]]></description></item><item><title>拒受理复核区诺轩参选资格 港高庭：只可循选举呈请提出</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846743</link><author>易锐民</author><pubDate>Fri, 30 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846743</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>香港高等法院拒绝受理针对泛民议员区诺轩在立法会补选当选而提出的司法复核申请，败诉者须支付区诺轩及港府的讼费。</p>
<p>区诺轩在“3·11”立法会补选港岛选区中胜出，自称是港岛区选民的商人黄大海提出司法复核，指区诺轩曾焚烧《基本法》，故不应有参选资格。</p>
<p>法官周家明在判词中指出，黄大海在提出司法复核前，完全没经过周详考虑，其实可透过选举呈请提出。</p>

<p>周家明解释，候选人及当选人的资格问题，只可根据《立法会条例》第61条提出选举呈请，或透过73条取消议员资格的条文去处理，而申请人提出的挑战，落入《条例》范围，应透过《条例》提供的法律途径处理。</p>
<p>他也引用本土民主前线前发言人梁天琦早前提出选举呈请等案例，说明如果申请人有其他法律途径提出挑战，一般不会获批司法复核许可。</p>
<p>对于申请人一方指出，选举呈请未能挑战区诺轩签署确认书及宣誓时的问题，周家明认为，这个挑战只是申请人想证明选举主任无权确认区诺轩参选资格的其中一个步骤，相信《条例》已足以够处理。</p>
<p>周家明在判决书中表明，对于区的提名是否有效，以及区是否做过使自己丧失议员资格的行为，他没有任何结论。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>区诺轩昨天呼吁建制派不要再滥用任何司法程序作不必要的举动，若有意打压他，仍有很多不同的方法，但他获得13万多名选民支持，希望建制派能尊重选举结果，不要“输打赢要”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">庭上披“光复香港”围巾 妇女藐视法庭被罚款</span></h3>
<p>另一方面，戴上“光复香港”围巾而被指藐视法庭的61岁妇人王凤瑶，昨天被罚款1000港元（167新元）。</p>
<p>王凤瑶本月初到高院旁听旺角骚乱案时，戴上“光复香港”围巾，以示支持梁天琦等多名被告，被裁定有关行为属“藐视法庭”。</p>
<p>主审法官彭宝琴指出，已多次提醒展示标语有可能触犯藐视法庭罪，王当时曾收到保安人员的字条，但她不理会劝喻及警告，在背包外展示两条标语，还将背包放在电梯大堂不肯拿走，最后需警方到场处理。</p>
<p>王凤瑶退庭后表明将提出上诉，并声称不应背上这个罪名，但她尊重司法公正及尊重法治，事件不会影响她将来到庭旁听，“旺角骚乱”案再开庭时，她将再次到场。</p>
<p>代她求情的律师透露，王无业，靠积蓄维生；由于香港生活指数高，她独居深圳12年。她是一名虔诚的天主教徒，10多年前起跟随宣明会到大陆做义工，拥有大专程度，曾负笈奥地利维也纳修读声乐，后来回流香港继续从事会计工作。</p>
<p>王在“占中”后开始对参与政治活动而受检控的香港年轻人深感同情，因此每日早上5时起床，长途跋涉从深圳到金钟高院旁听旺角暴乱案。</p>
<p>（记者是《联合早报》香港特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>王沪宁韩正 出任深改委副主任</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846744</link><author /><pubDate>Fri, 30 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846744</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）改制后的中共中央全面深化改革委员会（简称深改委）前天举行第一次会议，通报显示，中共政治局常委王沪宁和韩正出任深改委副主任，接替原任深改组副组长的两位前政治局常委刘云山和张高丽。</p>
<p>据新华社报道，中共总书记、深改委主任习近平主持了该次会议，他在会上指出，深化党和国家机构改革全面启动，标志着全面深化改革进入了一个新阶段，要加强和改善党对全面深化改革统筹领导，紧密结合深化机构改革推动改革工作。</p>
<p>报道也说，这是深改委改制成立后的首次会议，深改委副主任李克强、王沪宁、韩正都出席了会议。</p>

<p>另外，深改委委员、中央和国家机关有关部门及地方负责人列席了会议。</p>
<p>深改委的前身是2013年成立的中央全面深化改革领导小组，本月结束的全国两会通过了《深化党和国家机构改革方案》，把深改组改为深改委，负责党和国家各领域改革的总体设计、统筹协调、整体推进与督促落实。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>借“习金会”释放信号 学者：中国在朝核问题上仍是要角</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180329-846471</link><author>游润恬</author><pubDate>Thu, 29 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180329-846471</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180329/ZB_0329_CJ_doc6zgpsp8kgx1cxecybqg_28163914_ffchin.jpg?itok=nJgCEQh2&timestamp=1522265401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>习近平在人民大会堂同金正恩举行会谈。针对朝鲜半岛问题，习近平表示，中国愿继续发挥建设性作用，同包括朝鲜在内的各方一道努力，共同推动半岛形势走向缓和。</strong></p>
<p>中国和朝鲜最高领导人出乎意料地举行了会谈，对外展示两国关系友好、在朝核问题上持相同立场的姿态。学者解读，中国可能想借此释放信号，显示中国仍是朝核问题的主要玩家，有能力左右下来朝韩、朝美会谈的议程。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">特朗普：继续最大力度对朝制裁</span></h3>
<p>美国总统特朗普美东时间28日早晨在推特迅速回应：“中国（国家主席）习近平昨晚通知我，他和（朝鲜最高领导人）金正恩的会面很成功，金期待与我会面。在这之前，很遗憾地，必须不惜一切代价地继续最大力度的制裁和压力。”他预言，金正恩“很有可能”会放弃核武。</p>

<p>中国和朝鲜官媒昨早分别发布消息说，金正恩本月25日至28日对华进行了非正式访问。朝中社还报道习近平接受了金正恩的访朝邀请，这点中方没有证实。</p>
<p>这是金正恩自2011年上台后首次公开出访，也是他与中共总书记、国家主席习近平首次会面，标志中朝关系在过去一年陷入谷底后的大幅提升。</p>
<p>习近平在人民大会堂同金正恩举行会谈。针对朝鲜半岛问题，习近平表示，中国愿继续发挥建设性作用，同包括朝鲜在内的各方一道努力，共同推动半岛形势走向缓和。</p>
<p>金正恩呼应中国的立场说，致力于实现半岛无核化是朝鲜始终不变的立场，在这过程中朝鲜希望同中方加强战略沟通，共同维护协商对话势头和半岛和平稳定。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>据新华社报道，金正恩表示，朝鲜半岛局势急速变化，“从情义上和道义上，我也应该及时向习近平总书记同志当面通报情况”。央视画面显示，习近平讲话时，金正恩认真地在做笔记。</p>
<p>朝鲜此前不顾中国劝说，执意进行核武及导弹试验，并绕开中国直接向韩国和美国提出高峰会谈，制造出中国失去影响朝鲜的能力、在朝核问题上被边缘化的印象。有分析认为，金正恩改变此前桀骜不驯的姿态，此次访华是为了修复中朝关系，弥补朝鲜前期的行为对两国关系造成的破坏。</p>
<p>习近平在会谈上强调，中朝传统友谊是双方共同的宝贵财富，传承友谊是双方的战略选择也是唯一正确选择，不应也不会因一时一事而变化。他表示希望和金正恩保持经常联系，希望中朝保持战略沟通。</p>
<p>新加坡国立大学法学院副教授王江雨接受《联合早报》访问时说：“中国通过此次中朝会谈，表示它仍是朝核问题上主要的玩家。”</p>
<p>中国察哈尔学会高级研究员邓聿文受访时指出，朝鲜领导人在与韩国、美国领导人会谈之前，先与中国领导人会谈，这让中国有机会参与设计朝韩、朝美对话的议题和议程。“中国虽然不在朝韩、朝美的谈判桌上，却可以在幕后发挥影响和发言权。”</p>
<p>清华—卡内基全球政策中心主任韩磊（Paul Haenle）在发给媒体的书面评论中写道，从朝鲜的角度分析，金正恩要见习近平并了解中方立场，是为了让自己更有信心地面对与韩美领导人的会谈。另外，朝鲜可能也希望北京能减轻对其的施压。</p>
<p>曾代表美国参加六方会谈的韩磊担心，朝鲜如果开始在美国、中国、韩国、日本和俄罗斯之间见缝插刀，挑拨离间，那会是最坏的结果。</p>
<p>日本首相安倍晋三昨天（3月28日）在国会发言时呼应特朗普的推文，表示在各方展开磋商的同时，还是有必要维持制裁。</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>分析：意料之外情理之中的“习金会”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180329-846472</link><author>于泽远</author><pubDate>Thu, 29 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180329-846472</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180329/2018-03-28t051954z_1228681925_rc1b56409d00_rtrmadp_3_northkorea-missiles-china.jpg?itok=_oJXObFg&timestamp=1522285354 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>朝鲜最高领导人金正恩又使出一个大招：他应中共总书记习近平邀请，对中国进行了一次非正式的“快速访问”。外界猜测了好几年的“习金会”终成现实。</p>
<p>在舆论都把注意力放在今年5月可能登场的美国总统特朗普与金正恩的“特金会”时，“习金会”横空出世，的确出人意料。但从中朝关系，地缘政治，尤其是朝鲜的现实处境来看，“习金会”又在情理之中。</p>
<p>中朝关系近年来确实遇到很大麻烦。金正恩早在2011年12月就接任朝鲜最高领导人，在经过胡锦涛时代和习近平第一个五年任期结束后，中朝才实现双方最高领导人会晤，这种情况自1950年代朝鲜战争结束后十分少见，说明中朝关系这几年已降至多年来的最低点。</p>

<p>在中国看来，朝鲜不顾包括中国在内的国际社会反对，执意进行核试验，不仅严重威胁中朝边境和朝鲜半岛的和平稳定，还给美韩日加强军事同盟，在韩国部署萨德反导系统提供了借口。中国因此不得不冷却中朝关系，并加入国际社会对朝鲜的制裁，希望朝鲜迷途知返。</p>
<p>在朝鲜眼里，中国不顾朝鲜的安危和感受，与韩国建交，同美国打得火热。朝鲜只能通过发展核武器寻求自保。中国不仅不支持朝鲜，还和美国一道制裁朝鲜，这就是背叛。朝鲜不能完全相信和依靠中国，而要靠自己去和美韩直接打交道。</p>
<p>于是，在国际制裁和美国对朝动武可能性增大的重压下，金正恩使出大招，绕开中国直接同美国达成协议，以停止核导实验换取“特金会”，在国际社会投下一枚震撼弹。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">习金会增加朝鲜谈判筹码</span></h3>
<p>有西方舆论指出，“特金会”可能是1972年美国总统尼克松会见中共领袖毛泽东以来最重要的双边会晤。就连一些中国舆论和学者也认为，中国在朝核问题上“被边缘化”，甚至“被踢开了”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>从地缘政治和朝鲜处境看，中国没有也不可能在朝核问题上“被踢开”。原因是，对朝鲜来说，中国和美国其实都靠不住，它只能在中美之间维持平衡。尽管朝鲜可以用弃核换取美国、韩国的援助，但双方实力太过悬殊，而且双方在政治体制、意识形态上的矛盾不可调和，一旦交往加深，这些矛盾必然爆发。如果没有中国的政治支持和经济援助，朝鲜不仅没有多少筹码去和美国打交道，弄不好连政权都保不住。</p>
<p>“习金会”增加了朝鲜与美国谈判的筹码，证实了中国没有在朝核问题上“被边缘化”，并且让沉寂已久的中朝关系开始升温，甚至习近平也有可能访问朝鲜。可以说，“习金会”在一定程度上抢了“特金会”的风头，中朝领导人着实又风光了一把。</p>
<p>但是，朝鲜发展核武器仍是中朝关系的主要障碍。中朝关系能否回归正常，终究也要看朝鲜会不会采取实际行动弃核。在朝鲜半岛无核化问题上，中国与美国的立场相对一致。无论“习金会”还是“特金会”，朝鲜都绕不过这道坎。</p>
</div>]]></description></item><item><title>港多名议员收到恐吓信 煽动暗杀律政司长郑若骅</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180329-846473</link><author>易锐民</author><pubDate>Thu, 29 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180329-846473</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180329/ZB_0329_CJ_doc6zgrttr1jnr198oejbqf_28202709_liyang.jpg?itok=Hyx4Lje_&timestamp=1522265401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>从日本寄来的恐吓信主要是煽动暗杀律政司长郑若骅以及两位早前取消多名独立本土派人士参加立法会补选资格的选举主任。</strong></p>
<p></p>
<p>多名香港建制派议员收到从日本寄来的恐吓信，内容主要是煽动暗杀律政司长郑若骅以及两位早前取消（DQ）多名独立本土派人士参加立法会补选资格的选举主任。</p>
<p>其中，收到恐吓信的工联会议员陆颂雄形容，发信者的思维近乎恐怖分子，因此要强烈谴责。他批评有关举动挑衅香港法治制度，严重威胁公职人员人身安全，行为可笑及令人发指。</p>

<p>他也说，恐吓信内容涉及大量辱华字眼，并形容香港立法会为“自治体议会”，鼓吹“港独”思维，怀疑是“港独分子”所为。</p>
<p>工联会另一名议员何启明在社交网站上载有关信件，并指出“公务员依法办事，DQ港独周庭，受到死亡恐吓绝不能容忍”。他期望警方能从速处理案件，保障收到恐吓信件的公务员人身安全。</p>
<p>民建联议员葛佩帆则称，已非第一次收到从日本寄来的恐吓信，这次“悬红”暗杀，行为幼稚及可耻，香港人不会接受。三人已报警，警方交由新界南总区重案组跟进，正追查寄件人身份。</p>
<p>据悉，民建联的柯创盛、经民联的梁美芬及自由党的钟国斌，同样收到该封恐吓信。而两名涉事的民政事务专员，收信后已报警求助。她们分别身兼港岛区选举主任的邓如欣及身兼新界东选举主任的陈婉雯。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>在“3·11补选”提名期间，邓如欣曾决定DQ香港众志成员周庭的参选资格，而陈婉雯曾决定取消沙田区议员陈国强及独立本土派人士刘颖匡的参选资格。其后，在东区区议会例会，邓如欣曾遭狙击。</p>
<p>据了解，该封以日文撰写的恐吓信，内容提及多名因宣誓而被DQ的立法会议员，又指早前立法会补选中没提及“港独”的候选人，也被选举主任DQ，因此要“票债血偿”。</p>
<p>恐吓信还声言分别斥资1500美元（1963新元）及500美元，煽动他人暗杀郑若骅、邓如欣及陈婉雯；又提出“请用郑若骅长官的生命，用两位选举主任的生命，拿来偿还数十万选民遭到奸淫的选票”。</p>
<p>寄件人自称为日本一个协会的会长，也是“热血的华族青年”。他批评建制派议员“不择手段”先后把六名泛民、本土派议员“赶了出去”，“后来又变本加厉，把刘小丽、罗冠聪、姚松炎及梁国雄给赶出去，把修改议会规章、肃清异己的野心达成。这次是要我们的同胞，不只侵略中国，还要刺杀你们的部长，是吗？”</p>
<p>据港媒报道，周庭早前被DQ后，连日来已有人对邓如欣跟踪、“起底”（查出及公开私人资料），甚至在网上恐吓。</p>
<p>另一方面，泛民、本土派议员被DQ的余波未了，刚在补选中当选的泛民议员区诺轩是否被DQ今天将有裁决。高院昨日（3月28日）处理港岛区选民黄大海，挑战区诺轩参选资格的司法复核申请许可。黄大海开庭前在法院外击鼓鸣冤，重申在补选前曾三次向邓如欣及选管会发信，要求复核区诺轩的参选资格。</p>
<p>代表区诺轩的大律师则称，申请人应透过选举呈请处理议员资格问题，提出司法复核是用错方法。法庭将案件押后至今早颁布裁决。</p>
</div>]]></description></item><item><title>北京刮起沙尘暴 发布蓝色预警</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180329-846474</link><author /><pubDate>Thu, 29 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180329-846474</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180329/ZB_0329_CJ_doc6zgmhl4ee8jq5s5hbqe_28210525_liyang.jpg?itok=nzKnXbHa&timestamp=1522265401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）朝鲜最高领导人金正恩一离开，中国首都北京便刮起沙尘暴，该市PM10浓度昨天（3月28日）一度直逼每立方米2000微克，更发布了今年首个沙尘蓝色预警信号。</p>
<p>北京市昨天部分时段大部分地区能见度仅为1至3公里，在雾霾和沙尘夹攻下，全城空气质量达到严重污染水平。</p>
<p>据中新社报道，受这次沙尘暴影响的，包括了新疆、内蒙古、山西、河北、北京、天津、辽宁、吉林、黑龙江等中国北方九省市区，覆盖约150万平方公里。</p>

<p>中央气象台首席预报员桂海林昨天说，此次沙尘天气具有覆盖范围广、影响时段集中、空气污染程度重等特点。</p>
<p>究其成因，桂海林称，3月以来中国北方地区降水偏少，气温偏高，其中内蒙古中部及华北等地降水偏少三成至八成，气温偏高2至6摄氏度，加之北方地区地表土壤已基本解冻，气象条件总体有利于沙尘天气的生成。“而且本次影响中国北方地区的气旋发展强盛，从蒙古国起源的沙尘天气随气旋东移发展，携带上游的沙尘一路向西影响到京津冀及东北地区。”</p>
<p>截至目前，2018年中国北方地区已出现四次沙尘天气过程，略少于近十年同期平均次数（4.4次），与去年同期持平；北京地区出现沙尘次数一次，较近十年同期平均次数（0.1次）偏多。</p>
<p>中央气象台预计，随着影响系统气旋东移，上述地区沙尘天气昨夜开始逐渐减弱。其中，北京由于大气扩散条件没有得到明显改善，预计今天仍会受浮尘影响。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>面对提案撤换 台北农总经理吴音宁保位</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180329-846475</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Thu, 29 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180329-846475</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p></p>
<p>经营全台最大果菜拍卖市场的台北农产运销公司（简称北农）因春节后连续休市惹议。饱受各界批评的总经理吴音宁昨天在北农董事会上面对董事提案撤换，但在民进党籍台北市副市长陈景峻的护航下最终成功保住职位。蓝营质疑这是市长柯文哲为拼连任而与绿营的政治交易。</p>
<p>台北果菜批发市场上月因在春节期间连续休市11天，导致产销失衡与菜价下跌，不仅引发农民愤怒，风波爆发后“神隐”多日的吴音宁更被炮轰不适任。亲蓝的北农常务董事、全台农会总干事张永成，昨天（3月28日）提案撤换由民进党政府指派的吴音宁，但被身兼北农董座的陈景峻挡下。</p>
<p>前天曾表明会“救”吴音宁“一把”的陈景峻，昨天会后受访时指出，张永成代表农民立场，农民因不能接受吴音宁的危机处理和态度而提案撤换，但这个案子他“不能接受”，而张永成并未强力拒绝，故这项人事案记录在案后旋即结束。陈景峻强调，农产品的产销出问题，台北市府与中央政府都要“义不容辞”共同解决。</p>

<p>吴音宁会后步出会场时则被大批媒体包围。面对提问，她以一贯不多做回应的方式闪避，仅以“董事会的问题由董事长回应”带过，并快速在驻警和幕僚保护下步入办公室。</p>
<p>北农总经理一职向来是蓝绿两党的兵家必争之地。作为全台蔬果价格的参考基准，和维持农产运销秩序的重要平台，掌握北农也相当于掌握全台农会的人脉与资源，是选举动员的关键机器。根据北农的股权结构，台湾行政院农委会、台北市府和各级农会系统都有权提名北农董事，再由董事长委任总经理。民进党2016年上台后，为削弱云林县国民党籍前县长张荣味的农会力量，与柯文哲合作推举人选，几经争执最后由农委会副主委陈吉仲推荐作家出身的吴音宁空降接任。吴音宁年约45岁，其父是现代诗人兼总统府资政吴晟。</p>
<p>掌舵后，年薪250万新台币（约11万新元）的吴音宁始终无法在工作上得到“安宁”，在议会质询时频遭台北市议员批评，她不仅被指不谙财务报表，连北农营收状况也答不出来，只频频以“会认真学习”回应，被网民狂酸是“超高薪实习生”。张永成昨天就嘲讽，吴“可以去当理货员实习”。</p>
<p>休市风波爆发后，农委会表示若北市府决定撤换吴音宁，该会将“尊重”，但自始对此人事安排不满的柯文哲却回批农委会把人“塞给我们，现在叫我们决定”。尽管柯有诸多不满，吴音宁昨天保住总座却被外界视为是柯文哲默许，以向还未决定是否礼让台北市长选举的民进党示好，引发蓝营批评。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>拟参选台北市长的国民党前立委丁守中指出，台北市府应守住公务员伦理，赏罚分明，勿把北农总经理职务以及农民和消费者权益，当作个人和总统蔡英文交换选举利益的筹码，更不该把北农当成酬庸之地。另一国民党参选人孙大千也呛柯文哲为拼连任，放弃过去坚持的原则和态度：“你究竟在怕什么？”</p>
<p>（记者是《联合早报》台北特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>学者： 王岐山现身中朝会谈场合 看出中国外交新领导格局</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180329-846476</link><author>游润恬</author><pubDate>Thu, 29 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180329-846476</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p></p>
<p>受访学者从朝鲜领导人金正恩访华的中方安排，看出中国外交新领导格局的端倪。</p>
<p>据新华社报道，中国总理李克强、中共中央书记处书记王沪宁，中国国家副主席王岐山，分别参加了金正恩访华的相关活动。</p>
<p>中国察哈尔学会高级研究员邓聿文向《联合早报》指出，到访外国领导人见总理是正常的，负责意识形态和党际外交的王沪宁参会也是正常的，过去的国家副主席则一般不会出现在中朝会谈的场合，这足以显现王岐山的分量。</p>

<p>他说：“国家副主席过去较多扮演的是礼仪性质的角色。王岐山的出现，说明他今后的工作很可能是负责处理棘手外交问题。”</p>
<p>朝鲜前任领导人金正日2011年最后一次访华时，分别会见了时任中国国家主席胡锦涛和总理温家宝。金正恩此行只与习近平举行会谈，没有另外同李克强会晤。</p>
<p>人民大学国际关系教授时殷弘向本报分析，金正恩没有与习近平以外的其他中国领导人分别会见，一方面反映中朝关系现在大不如2011年，另一方面也反映了中共核心在外交领域的地位。“胡主席当时是领导主体的一员，现在领导结构不一样了。”</p>
<p>随金正恩同行的有他的夫人李雪主，以及朝鲜组织指导部部长崔龙海、宣传鼓动部部长朴光浩、国际部部长李洙墉、统一战线部部长金英哲、朝鲜外相李勇浩等。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国方面，其他参加相关活动的人员包括中共中央办公厅主任丁薛祥，政治局委员杨洁篪，中央政法委书记郭声琨，中宣部部长黄坤明，北京市委书记蔡奇，国务委员、外交部长王毅。</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>英国将拍卖圆明园流失文物 中国国家文物局反对并谴责</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180329-846477</link><author /><pubDate>Thu, 29 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180329-846477</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）针对近期“青铜虎蓥”等疑似圆明园流失文物将在英国拍卖的报道，中国国家文物局昨天表示反对并谴责买卖非法流失文物的行为。</p>
<p>据中通社报道，国家文物局昨天发布通告称，针对英国坎特伯雷拍卖行将于4月11日拍卖“青铜虎蓥”等疑似圆明园流失文物一事，国家文物局相关部门正在了解、核实拍卖的相关情况。文物局相关负责人说：“我们一贯反对并谴责买卖非法流失文物的行为。”该负责人表示，希望有关机构遵守相关国际公约精神，尊重文物原属国人民的感情，不买卖非法流失的文物，不以此类文物为名进行商业炒作。</p>
<p>此前，有媒体报道称，距今约3000年的稀有西周青铜器“虎蓥”近日现身英国东南部肯特郡，并将于下月在当地拍卖，估价约在12万至20万英镑之间。拍卖方称，这件“虎蓥”因其器盖和出水口的老虎造型而得名，类似的青铜器此前只发现了六件，这件即将拍卖的青铜器是被发现的第七件。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>台总统府去年枪响案 是清枪时误操作所致</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180329-846478</link><author /><pubDate>Thu, 29 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180329-846478</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾总统蔡英文官邸去年12月初发生枪响案，台湾国安部昨日证实，一名人员清枪时未依照操作规定执行导致枪枝误击。</p>
<p>据《镜周刊》昨日报道，去年12月初，一位负责总统官邸维安的上尉警卫官在例行勤务后，在清枪时造成实弹击发，虽未造成人员伤亡，但当时蔡英文正在寓所二楼处理公务，距离枪击地点不到50米。</p>
<p>台湾国安局特种勤务指挥中心昨日表示，该警卫官在官邸警卫室驻地内执行清枪程序时，未依装备操作规定实施，导致枪枝击发。事件发生后，相关单位立刻进行调查，除了将该名人员调离现职、实施行政处分外，也已完成检讨策进作为。据联合新闻网报道，台湾总统府发言人林鹤明昨日表示，相关情况已由国安局等权责单位依规定妥为处理，府方对特勤团队的专业与服务热诚有高度信心。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180329-846479</link><author /><pubDate>Thu, 29 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180329-846479</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180329/ZB_0329_CJ_doc6zgqyvu6tl11mazlnbqg_28202645_liyang.jpg?itok=ttiTGrht&timestamp=1522265401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<blockquote>
<p>如今国民党整合都不一定能胜选了，更何况是分裂呢？</p>
<p>——台湾立法委员陈学圣在国民党内部的桃园市长参选人民调中胜出后，遭另一参选人质疑民调有假，陈学圣强调国民党没有本钱再分裂下去了。</p>
</blockquote>
</div>]]></description></item><item><title>蔡永伟：中美贸易战阴霾难散</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180329-846480</link><author>蔡永伟</author><pubDate>Thu, 29 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180329-846480</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p></p>
<p>中美贸易战还没开打，过去几天的阴霾如今已有渐散的迹象。</p>
<p>美国总统特朗普上周四（3月22日）签署备忘录，宣布对总值约600亿美元（785亿新元）的一系列中国进口商品加征关税，以惩罚中国窃取和转移美国知识产权导致美国企业蒙受损失。中国随即反击，宣布对30亿美元的美国进口商品加征关税，并强硬宣称“奉陪到底”。</p>
<p>在中美贸易摩擦急速升级引发全球担忧贸易战一触即发之际，最新迹象却显示，中美贸易战的阴霾有望消散，两国经贸关系可能迎来转机。</p>

<p>有美国媒体披露，中美已经私下启动贸易谈判，美国财长努钦还致函负责贸易和金融等事务的中国副总理刘鹤，详列美国希望中国采取的措施“清单”，包括降低对美国汽车的进口关税、增加美国半导体产品的采购，放宽美国金融业者在中国的行业准入等等。此外，努钦据说正在考虑亲赴北京进行协商。</p>
<p>中国官方的姿态似乎也放软了。有消息称，中国已提出向美国购买更多半导体，以此替代韩国和台湾制造商的订单，旨在减少中国对美国的贸易顺差。中国也据称正在制定政策，提前准许外资持有中国证券公司的多数股权。</p>
<p>事实上，中美至今都保持相当的克制。华盛顿宣布的对华关税所涉及的600亿美元贸易额，只占美国去年自中国进口商品额的约10％。而北京的报复措施仅仅针对美国30亿美元的产品，而且不包括大豆、高粱和波音公司飞机等美国的大宗出口产品，显示中国一方面暂且不想跟美国撕破脸，另一方面也为谈判留有余地。</p>
<p>由此看来，中美都有“化干戈为玉帛”的意愿，并已在减小贸易逆差方面达成一定的共识，让一些人乐观地认为正在消退的贸易战阴霾可能完全散去。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>不过，也有分析认为，中美爆发贸易战的可能性仍然存在。尤其因为在特朗普力推“美国优先”政策的大背景下，这位治国如同经商的美国总统所打的算盘，始终是确保政治上继续获得国内选民的支持。面对日日逼近的中期选举，特朗普对华大打贸易牌，无非是为了履行当初的竞选承诺，不应让人意外。</p>
<p>于是，特朗普也以暂时豁免钢铝关税的方式拉笼欧盟、阿根廷、澳大利亚、巴西、加拿大、墨西哥等经济体，又将美国给予韩国的钢铁关税临时豁免改为永久豁免，甚至同意与韩国修订双边贸易协议，这一系列动作显然剑指中国。</p>
<p>除了经贸，美国近段时间也在其他领域向中国发难，不仅签署鼓励美台高官互访的《台湾旅行法》并随即派遣数名官员访台，而且又部署驱逐舰到南中国海进行“自由航行”并进入中国控制的美济礁12海里范围，甚至有意无意在朝鲜问题上把中国“边缘化”。</p>
<p>这一连串攻势大多由美国发动，在一定程度上反映美国对中国的担忧，尤其是对于中国崛起的疑虑。这从美国公布的对华征税领域即可看出，它们主要是中国在“中国制造2025”规划中明确要优先发展的高科技产业，包括信息技术、机器人、航空航天装备、新能源汽车等等。</p>
<p>在中国持续崛起的趋势下，可以预计美国对华的疑虑只会加深，并且难以消除。以贸易领域为例，即便中美开战的概率现在可能降低，但大大小小的摩擦持续不断仍是大概率事件。何况国内选举即将在年底举行，常不按常理出牌的特朗普从此时到彼时仍可能再打中国牌，贸易战阴霾在这期间可能难散。</p>
</div>]]></description></item><item><title>十八大以来第一起 中共首个10亿贪官张中生判死刑</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180329-846481</link><author /><pubDate>Thu, 29 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180329-846481</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180329/ZB_0329_CJ_doc6zgmwcy3momp6x0i73x_28214912_liyang.jpg?itok=Bekg6aTN&timestamp=1522265401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>山西省吕梁市原副市长张中生18起受贿犯罪事实中，有两起受贿额均在2亿元（人民币，下同）以上，还主动向他人索贿8868万余元，案发后赃款3亿余元未退缴。</strong></p>
<p>（北京综合讯）山西省吕梁市原副市长张中生因受贿10.4亿元（人民币，下同，2.14亿新元），昨日（3月28日）被判死刑，成为中共十八大以来贪腐犯罪适用死刑的第一案，也是中共史上首个10亿贪官。</p>
<p>据法制网报道，张中生被指于1997年至2013年间，利用担任山西省中阳县县长、中共中阳县委书记、吕梁地区行署副专员、吕梁市委常委、副市长等职务便利，为他人在煤炭资源整合、项目审批等事项上提供帮助，索取、非法收受他人财物，折合共计10.4亿余元。张中生家庭财产、支出明显超过合法收入。</p>

<p>山西省临汾市中级人民法院说，张中生受贿犯罪数额特别巨大，在18起受贿犯罪事实中，有两起受贿犯罪数额均在2亿元以上，还主动向他人索贿8868万余元，案发后尚有赃款3亿余元未退缴，且在中共十八大后仍不收敛，法院因此判处他死刑，剥夺政治权利终身、没收个人全部财产。</p>
<p>2012年中共十八大以来，包括省部级“大老虎”在内的许多案件也有贪污贿赂数额上亿元的，但都没有判处死刑立即执行。中共原云南省委书记白恩培的涉案金额达2.4676亿元，被判处死刑缓期，执行两年期满依法减为无期徒刑。</p>
<p>对于为什么张中生被判死刑立即执行，临汾中院负责人解释，犯罪数额并非判罚的唯一标准，还需要综合考量被告人的认罪态度、悔罪表现、自首、立功、退赃、索贿等诸多从重、从轻处罚情节。此案中，张中生不仅受贿数额特别巨大，同时又有索贿、利用职权插手煤炭经营、工程承揽等经济领域，为他人谋取不当利益，严重影响了当地经济健康发展，案发后赃款赃物未全部退缴等特别严重情节，给国家和人民利益造成特别重大损失。</p>
<p>北京师范大学刑事法律科学研究院特聘教授、中国刑法学研究会名誉院长高铭暄认为，一审法院从“数额特别巨大、犯罪情节特别严重、社会影响特别恶劣、给国家和人民利益造成特别重大损失”四个方面进行审查后，认为张中生的行为完全达到了“罪行极其严重”的死刑适用标准。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他指出，腐败犯罪的被告人一般不适用判处其死刑立即执行。然而，中国正处于新的社会转型期，腐败犯罪高发多发，经济发展水平总体偏低，经济在国民和社会发展过程中的地位十分重要。在此社会形势下，中国对腐败犯罪有必要保留死刑。</p>
<p>法院同时判决，对张中生受贿所得财物和来源不明财产及其孳息予以追缴，上缴国库，不足部分，继续追缴。同案被告人李兰俊、刘年生因犯洗钱罪亦被判处相应刑罚。</p>
<p>临汾中院负责人表示，司法机关不断加大对腐败官员赃款赃物的追缴力度，不允许犯罪分子从违法犯罪活动中获得任何利益。对腐败犯罪分子妄图“牺牲一人幸福全家”的侥幸心理造成有力威慑。</p>
<p>吕梁市位于山西省西部，是中共革命老区，也被称为“山西省脱贫攻坚的主战场”，中共总书记习近平去年6月曾深入当地山区调研深度贫困地区。有网民指出，一个贫困地区的副市长，能贪10.4亿元，“不是惊人，是惊天”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>传金正恩与美韩会谈前到访北京</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846211</link><author>游润恬</author><pubDate>Wed, 28 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846211</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180328/ZB_0328_CJ_doc6zg6j0fn75113dtsh740_27200545_tanet.jpg?itok=BwcEeft8&timestamp=1522179001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>如果消息属实，这将是金正恩自2011年上台以来首次出访，也是他与韩国和美国总统分别举行高峰会谈之前的重要前奏。</strong></p>
<p>北京以超高规格及超严安保接待了一位乘火车访华的神秘贵宾，国际媒体纷纷猜测，访华的是朝鲜最高领导人金正恩，但截至昨晚截稿时间，中国官方仍没有加以证实或否认。</p>
<p>如果消息属实，这将是金正恩自2011年上台以来首次出访，也是他与韩国和美国总统分别举行高峰会谈之前的重要前奏。</p>

<p>以往朝鲜最高领导人访华，出于对其人身安全以及保密因素考量，中国一般会在对方返回朝鲜才正式公布消息。</p>
<p>综合观察人士和媒体消息，来自朝鲜的代表团是在前天（26日）下午乘火车抵达北京，入住钓鱼台国宾馆，当晚出席了晚宴；昨天上午去了中关村科技园区参观，下午就乘火车离开北京，结束不到24小时的访问。</p>
<div class="center">
<figure class="image-placeholder"><img alt="20180328_news_kimjongun_Large.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20180328/20180328_news_kimjongun_Large.jpg"/><figcaption>中国警员在北京火车站的月台上守卫列车。（路透社）</figcaption></figure>
</div>
<p>据媒体报道，中朝边境城市——丹东近日戒严，前天下午来往东北和北京的火车出现晚点。金正恩的父亲、朝鲜已故领导人金正日2011年访华时也是通过丹东乘火车入境，也参观了中关村。</p>
<p>不同北京市民拍摄的视频显示，一支车队在数十辆警车的护送下离开北京站并驶入钓鱼台国宾馆。长期观察中国外交事务的人士指出，此次出动的警车，比美国总统特朗普访华时还多。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>钓鱼台的安保级别临时提高。前天参加中国发展高层论坛的企业领袖和学者在论坛结束后被迅速请出钓鱼台，或许是为保障新入住的贵客安全和隐私。</p>
<p>据本报了解，朝鲜大使馆前天全天闭馆，馆外增加了警卫，入夜后馆内依然灯火通明。观察人士判断，从中方接待规格和重视程度看，访客是国家领导人级别。彭博社、《南华早报》分别引述匿名消息人士报道，来者是金正恩。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">时殷弘：其他人不会有此排场</span></h3>
<p>人民大学国际关系教授时殷弘接受《联合早报》访问时说：“如果是朝鲜其他领导人来，不会有这样的排场。”</p>
<p>辽宁社会科学院朝鲜—韩国研究中心主任吕超受访时指出，朝鲜领导人下个月和后个月将分别与韩国和美国领导人会面，在这两件“重大事件”之前，朝鲜作为中国的友好近邻，与中国领导人进行相关问题的协商，很正常。</p>
<p>清华—卡内基全球政策中心朝鲜问题专家赵通受访时说，朝鲜领导人在会见美国领导人之前先见中国领导人，相当于在为美朝峰会可能破裂买保险。</p>
<p>他解释，朝鲜应该知道美朝峰会难度大、风险高、不确定性强，尤其白宫内鹰派阁员可能会期望美朝会谈破裂，让美国有理由尽快对朝采取军事等更强硬手段。赵通说：“金正恩可能期望事先跟中国建立友好、积极的关系。美国如果没有中国支持和配合，不太可能对朝采取军事行动或大规模加大制裁。”</p>
<p>他分析，朝鲜此前为了进行核和导弹试验而与周边国家关系闹僵，现在它实现了把安全掌握在自己手里，下个阶段为了正常生存和发展，会需要修复与周边国家的关系。</p>
<p>时殷弘说：“金正恩做的第一场赌博就是跟文在寅会谈，第二场赌博就是可能跟特朗普会谈。为了增加见特朗普时的底气，朝鲜必须改变对中国非常敌视的态度。”他指出，朝鲜也可能希望争取中国放宽对朝制裁。</p>
<p>时殷弘从中方角度分析，中国愿意会见金正恩，可能为了不想被排除在朝鲜问题的解决过程外，也可能为间接报复美国。他指出，今年首三个月，中国被韩美排除在缓解朝鲜问题过程之外，特朗普近期在贸易问题上又对中国发难，中国可能希望间接采取外交报复。</p>
<p>吕超指出，尽管中朝目前就核武问题存在具大分歧，但两国作为近邻和友好国家的事实不变，朝鲜一直把中国视为对自己最重要的邻国，中国也重视朝鲜在地区所发挥的作用。</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国航母编队 大规模展实力</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846212</link><author /><pubDate>Wed, 28 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846212</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180328/ZB_0328_CJ_doc6zg822hg6hf4rtdybqf_27225900_liyang.jpg?itok=k1RBzTmF&timestamp=1522179001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（河内／香港路透电）路透社取得的卫星图像显示，数十艘中国海军舰艇本周与航母辽宁舰在南中国海的海南岛海域，进行了演习，对外展示实力。</p>
<p>行星实验室公司（Planet Labs Inc.）本周一（26日）拍摄了这些图片，证实了中国航母编队已经进入了南中国海。图片显示，辽宁舰的两侧至少有40艘船舰和潜艇随行。</p>
<p>分析人士称，这是中国海军一次非比寻常的大规模实力展示，舰艇编队由潜艇领头，上面还有军机飞行，整个航行的队形看起来更适合做视觉宣传多于军事演习。</p>

<p>台湾国防部上周曾发布，辽宁号及其护卫舰一度驶入台湾海峡。</p>
<p>中国海军上周则宣布将在南中国海举行实战化演练，并称这是中国海军年度计划内的例行性安排。</p>
<p>总部位于美国加州的米德尔伯里战略研究所的安全专家杰弗里·刘易斯（Jeffrey Lewis）说，这些图像首次确认辽宁舰加入了中国海军这次在南中国海的实战化演习。</p>
<p>尽管辽宁舰此前已进入过南中国海，在海南南部无主权争议的训练基地进行演习，但它的年度训练仍然受到区域与国际的密切关注。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国国防部暂时未就此置评，目前尚不清楚这支航母编队的去向，也未知演习将持续多久。</p>
<p>新加坡拉惹勒南国际关系学院的安全专家许瑞麟认为，此次部署的规模和范围都不寻常，从图像上看，北京似乎急于表明，南海舰队的成员能够例行地与来自大连的航母战斗群会合，并且似乎想要展示两支舰队之间的协作能力和联合作战能力，而这正是中国海军一段日子以来静静努力的方向。</p>
<p>中国海军和海岸警卫队近年迅速扩张，并在南中国海的大片海域巡逻，但他们的战备和协调能力却鲜为人知。</p>
<p>许瑞麟说，除了通常支持航母的驱逐舰、护卫舰和潜艇，该舰队似乎还包括一艘大型补给船提供给养，较小的护卫舰和双体导弹艇则在外围护卫。不过，他也表示，虽然中国航母编队展示了广泛的部署能力，但外界对于中国海军的战备状态依旧只能猜测。</p>
<p>中国在南中国海与越南、菲律宾、马来西亚和文莱都有主权争议。</p>
</div>]]></description></item><item><title>蔡英文会见罗伊斯 感谢推动《台湾旅行法》</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846213</link><author /><pubDate>Wed, 28 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846213</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180328/ZB_0328_CJ_doc6zg4nzek8kgtqngf73x_27220116_liyang.jpg?itok=MSgul7LX&c=87d7e34c8d48666f1bd9fb8ff574c520&timestamp=1522179001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>蔡英文会见推动《台湾旅行法》立法的美国联邦众议院外交委员会主席罗伊斯时称，稳健的台美关系是印太区域和平、稳定及繁荣的重要基石。</strong></p>
<p>（台北综合讯）推动《台湾旅行法》立法的美国联邦众议院外交委员会主席罗伊斯（Ed Royce）昨起率团访问台湾三天，台湾总统蔡英文会见他时表示感谢，并称稳健的台美关系是印太区域和平、稳定及繁荣的重要基石。</p>
<p>综合台湾媒体报道，这是罗伊斯第六度访台，昨天他除了回见蔡英文，也与台湾立委座谈一小时，并接受台湾立法院长苏嘉全颁赠“国会外交荣誉奖章”，是首个被颁赠该奖章的美国议员。</p>

<p>蔡英文认为，美国总统特朗普上任以来，台美关系在各个面向持续深化，不仅双方高层有更多的互动交流，美国对台湾的安全以及国际参与上，也提供强而有力的支持和协助。</p>
<p>她表示，去年11月特朗普访问亚洲时，除了阐述“自由开放的印度洋－太平洋”战略，也强调美国在印太区域的领导角色。美国国务院亚太副助卿黄之瀚上周访台，特别肯定台湾是印太地区的民主典范，并强调美台关系是深植于双方共同的长久价值。</p>
<p>蔡英文相信，稳健的台美关系是印太区域和平、稳定及繁荣的重要基石，台湾有能力也有意愿与美国在印太区域共同合作，做出更多的贡献。台湾会和美国行政部门保持联系，促进更多互访和交流，一起发展更坚实的合作伙伴关系。</p>
<p>苏嘉全在会见罗伊斯则赞许对方长久以来是台美关系最坚强的推动者和捍卫者，积极促成台美交流，更在美国国会推动对台友好的议案，像近期促成通过的《台湾旅行法》，让台湾人民与立法院全体立委都感到非常敬佩。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>罗伊斯致谢时说，自己20年前首次访台时是众议员，六年前他当选外交委员会主席，首次带团出访也决定到台湾，就是想传达高度重视台美关系的讯息，希望美台未来能持续共同合作。</p>
<p>据报道，罗伊斯是美国国会友台小组的重要成员，很多政策都是借他支持成形，除了《台湾旅行法》，台美近年减航权、钢铝谈判等重大议题，台湾近日传出有望启用美国境外预先通关措施，罗伊斯都在其中扮演一定的角色。他今明两日将拜会台政府相关部门，就台美外交、经贸及安全合作等层面的最新发展交换意见。</p>
<p>履新不久的中国大陆国台办主任刘结一昨天也就台美关系发表讲话，他在接受央视采访时表示，一些美国人想“打台湾牌”是对台湾同胞的愚弄，“最终都会是徒劳的”。</p>
<p>刘结一强调，中美之间涉及台湾问题，有明确的三个联合公报，美国对中方做出过明确的承诺，一个中国的原则是中美关系的政治基础，美国须履行承诺。</p>
<p>另一方面，美国参议院助理多数党领袖的柯宁（John Cornyn）和军事委员会成员殷荷菲（James Inhofe）昨天致函美国总统特朗普，要求特朗普政府允许出售洛克希德马丁公司生产的F-35型战斗机给台湾。</p>
<p>两人在信函中表示，这些战斗机会对台湾的自我防卫发挥正面作用，也是吓阻中国在亚太各地军事侵略态势的必要力量。</p>
<p>美台商会昨天也发出新闻稿，称中国军事现代化对整个东北亚安全带来不稳定影响，日本、韩国与前线美军正在采购和升级军备作为因应，支持台湾做同样的努力“符合美国利益”，而为了保持对中国军力的警戒，台湾空防迫切需要升级。</p>
</div>]]></description></item><item><title>高雄起获六枪305发子弹</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846214</link><author /><pubDate>Wed, 28 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846214</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北中通电）台湾高雄市警方昨天凌晨拦查可疑车辆时，车上一男亮枪指向警员，双方一度僵持，警员开22枪制伏后，起获六枪305发子弹，一男中弹亡。</p>
<p>高雄市警方当天凌晨3时许巡逻时，发现载有三名男子的一辆小客车形迹可疑，便上前盘查，要求车上人员下车，但对方不为所动，警员于是拔枪喝令他们下车。</p>
<p>后座的一名男子在下车之际，持枪对员警作射击动作，警方随即开枪吓阻，并不断对空鸣枪，要求车上三人立即下车，连开22枪后，三人陆续被逼下车，员警立即展开围捕。其中持枪指向员警的男子中弹，经送医后不治。</p>

<p>经过清查，警方在车上共起获四把手枪、两把冲锋枪、305发子弹与各式枪枝改造工具，另有一级毒品海洛英两包重0.4克、二级毒品安非他命五包127.8克，而死者指向员警的手枪因卡弹，未造成击发。警方调查，死者涉强盗、毒品及恐吓案，分别在今年1月31日及2月27日被通缉，另一名男子也涉毒品案而被通缉。警方已将人车押回侦办，调查枪弹来源并追查是否还涉及其他案件。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>蔡英文料下月访非洲斯威士兰</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846215</link><author /><pubDate>Wed, 28 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846215</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾与非洲国家斯威士兰（台译史瓦济兰）今年建交50周年，台湾总统蔡英文预计将在4月中下旬出访该国，这将是蔡英文上任后首度出访非洲。</p>
<p>台湾总统府预计在一周内宣布蔡英文此次访非事宜。据《自由时报》报道，台湾在非洲的另一邦交国布基纳法索（台译布吉纳法索）近来发生武装动荡，台湾总统府仍在评估是否访问布基纳法索，并考虑自其他非邦交国家过境，不过，台湾总统府人员表示，具体事项目前还在规划中。</p>
<p>斯威士兰在1968年独立后便与台湾建交，双方经贸交流频繁。去年12月，蔡英文接见斯威士兰外交暨国际合作部长甘梅泽访团时曾说，斯威士兰王国是台湾坚实的友邦，双边邦谊稳固，互动也十分热络。蔡英文当时也提到，今年是斯威士兰国王恩史瓦帝三世50岁生日，也是该国独立以及台斯建交50周年，是“别具意义的一年”。</p>

<p>目前台湾与20个国家维持外交关系，其中半数集中在中美洲。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>张小月接任海基会董事长</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846216</link><author>庄慧良</author><pubDate>Wed, 28 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846216</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>台湾海基会昨天下午召开第十届董监事第二次联席会议，正式通过陆委会前主任委员张小月接任海基会董事长人事案。</p>
<p>她在致词时表示，过去她是参与决策的过程，今后是走到第一线做服务的工作，过去在陆委会扮演的角色若是大脑中枢，今后就是手跟脚，海陆两会一家亲，才能顺利推动工作。</p>
<p>台湾内阁人事2月下旬在总统蔡英文的主导下异动，据了解，蔡英文曾征询外交系统出身的张小月出任外交部长的意愿，但张小月婉拒，于是蔡安排她接掌海基会董事长。但张昨天未正面回应此事，仅说“现在最重要，不便多说”。</p>

<p>海基会董监事会议昨天下午正式通过张小月出任海基会董事长。张小月在致词时表示，有朋友问她，这样算是高升还是降调？她认为，不管什么位子都不重要，最重要的是有机会来奉献服务，为国家社会、为两岸尽一份心力。</p>
<p>对于外界认为两岸已无沟通协商，张小月说，海基会绝非“樱樱美代子”（台语发音，意即“闲闲没事做”），除了协商外，海基会一年服务的案件超过35万件，包括台商在中国大陆面对的问题，在大陆的台湾学生和观光客，以及在台的大陆民众，都是海基会服务的对象，海基会的紧急服务专线是24小时不打烊的。</p>
<p>她强调，两岸之间没有任何事情是小事，每一件事都是以最严谨、严肃的态度处理，聚沙成塔、滴水成河，一点一滴累积两岸善意。海基会的角色就是桥梁、道路，透过海基会累积更多的善意，联系两岸的和平稳定，推动两岸关系进一步发展。</p>
<p>会后，张小月接受媒体提问时被询及，海基会前董事长田弘茂曾希望与大陆海协会会长陈德铭在金门见面，这样的邀约是否还有效时表示，她还是希望有机会见面，只要两岸彼此尊重，求同存异，在公平、对等、尊严下见面，任何地点都可以。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>对于李明哲案，张小月认为，李明哲只是一个人权份子，“小小的台湾可以容纳不同意见人士，大大的中国为什么容不下李明哲？”她希望李明哲早日获释。</p>
<p>海基会随后正式将张小月的人事案函告海协会。但大陆依然只读不回。</p>
<p>稍早前，海基会前董事长田弘茂主持最后一次会议时提及，两岸关系涉及层面非常复杂，大陆在中共十九大及人大政协两会之后，新领导班子已确立，习近平的“新时代思想”意在落实新型大国关系，对行之有年的当前国际秩序造成影响，对两岸关系发展同样会带来全新的挑战，值得密切关注。</p>
<p>他说，蔡英文就职后，持续向大陆释出善意，期盼透过双方良性互动，逐渐化解歧见。他呼吁大陆政府新的领导班子，能以开阔的胸襟与创意的思维来促进两岸关系未来的发展，他深信持续的释放善意，营造友善的对话环境，终能开启双方的对话与合作，造福两岸人民。</p>
<p>台湾总统府傍晚随后宣布，总统府聘任田弘茂为资政。</p>
</div>]]></description></item><item><title>传金正恩秘密访华 中国“金”字股票大涨</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846217</link><author /><pubDate>Wed, 28 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846217</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）朝鲜最高领导人金正恩据传昨天秘密访华，尽管中国当局没有加以证实，但这一讯息反映到投资市场，在上海、深圳股市，与朝鲜相关或含有“金”字的股票，昨天表现亮眼。</p>
<p>据法新社报道，因为名字中有位于中朝边界的长白山，总部位于东北的长白山旅游股份有限公司在A股上市的股票“长白山”昨天涨停，另一家名称里有“金”与“日”象征的东莞金太阳研磨股份有限公司，公司股票“金太阳”也报涨停。其他名字中带有“金”字的股票，同样有喜人涨势。深圳金信诺高信技术股份有限公司股票“金信诺”，昨天同样以涨停收盘。截至昨天，中国媒体没有任何金正恩访华的相关报道，微博上删除了提及金正恩、朝鲜的相关言论，甚至“朝鲜”一词也被屏蔽。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>林展霆：从“泄露门”到“隐私论”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846218</link><author>林展霆</author><pubDate>Wed, 28 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846218</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180328/80010800.jpg?itok=B254_rWN&timestamp=1522198166 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>美国面簿公司上周被爆泄露多达5000万个用户的资料，正当国际舆论谴责声和个人信息保护呼声四起之际，中国互联网巨头百度首席执行官李彦宏前天在中国发展高层论坛上的一番讲话，让不少人大跌眼镜。</p>
<p>谈及近日备受关注的数据隐私课题，李彦宏作出如此表态：“我想中国人可以更开放，对隐私问题没那么敏感，如果他们愿意用隐私交换便捷性，很多情况下他们是愿意的，那我们就可以用数据做一些事情。”</p>
<p>但他补充说，百度要遵守“一定的原则”，如果数据会让用户获益，而对方也愿意，百度就会去执行。</p>

<p>李彦宏这番话说在面簿为“泄露门”登报道歉一天后。同为采集运用大数据的互联网企业，百度对用户信息运用的姿态截然不同，却也正大光明。尤其和同场苹果首席执行官库克（Tim Cook）所提的“隐私是人权”说法相比，李彦宏对个人隐私保护的宽松立场，有如一套经营大数据的“中国模式”，令人玩味。</p>
<p>李彦宏的话让不少中国网民听来刺耳，也引发了一轮吐槽，但平心而论，这番“隐私换便利”之说，并非全无道理。</p>
<p>笔者来到中国这一年，日常生活中尤其感恩的，是手机上外卖、打车、导航、购物等功能的高效运作和无缝衔接。虽然每次输入个人信息前总有一丝犹豫，但一想到可以坐沙发摇着脚等晚餐送上门，仿佛就不必过多思索，一五一十地输入了个人资料就是了。</p>
<p>在科技的巨大便利面前，个人隐私确实贬值了。不难想象，当无现金支付、刷脸等绑定个人信息的科技越来越无孔不入，只要用户所享的便利大于输入个人资料的繁琐，一般民众也难有太大的抵抗力。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>更关键的问题是，在中国相对封闭的网络空间里，用户的选择有多少？以网络搜索器为例，即使对百度按数据分析推送的广告感到厌烦，网民还能通过什么平台找资料？</p>
<p>再退一步看，在中国的特殊社会管控环境里，当个人微信、微博等沟通和舆论工具本来就受严密监督，一般网民对“个人”的公开已不感奇怪，对于一般消费行为中个人隐私的保护，又会有多大坚持？</p>
<p>事实上，在中国互联网和大数据产业迅猛发展的洪流中，BAT（百度、阿里巴巴和腾讯）三大互联网巨头几乎全面覆盖并渗透大众生活，人们想豁免于个人资料被获取根本不可能，传统意义的个人隐私保护，听起来越来越像伪命题。</p>
<p>我相信，多数民众乐见大数据科技的蓬勃发展，也确实如李彦宏所说，愿意以一定限度的个人隐私作为交换。但从一些中国网民对李彦宏“隐私论”的反弹看来，这其中的底线至少有两个。</p>
<p>首先，用户们或许不介意将个人信息交托企业，但对这些信息能被谁看到，还是希望有控制权，而非让信息暗地里转交无数第三方商家作其他用途。</p>
<p>其次，用户或许不在乎企业知道自己在哪里、爱做什么、爱吃什么、甚至有何癖好，但前提是这些信息的公开不换来无谓骚扰。当前，中国大数据企业最受民间诟病的，不外是信息数据被第三方掌握后，随之而来的大量行销、骚扰、诈骗电话等。</p>
<p>中国虽然去年实施了网络安全法，但针对个人信息安全的保护仍欠缺，大数据隐私和采集界限也尚未清晰，这一方面的完善工作，有一段路要走。</p>
<p>网上流行这么一句话：“大数据时代，人人都在裸奔”，意指现代用户在互联网巨头面前，个人信息赤裸裸摊开得形同透明人，毫无隐私可言。李彦宏的“隐私论”或许只是说出了其他企业无法启齿的老实话，只不过，在隐私越来越廉价的时代，人们“露”给谁看，还是想有一定的话语权，这样的要求应该还不算太过分吧？</p>
</div>]]></description></item><item><title>为捐款给民主党风波道歉 林郑：捐钱是人性化行为</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846219</link><author>易锐民</author><pubDate>Wed, 28 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846219</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>林郑月娥强调捐款“是一个很人性化、一个友情的行为”，至于引起民主党不便和建制派不安，只能说声“不好意思”。</strong></p>
<p>香港特首林郑月娥上周捐款3万港元（5002新元）给民主党，弄出一场茶杯里的风波。她昨天致歉，强调捐款“是一个很人性化、一个友情的行为”，至于引起民主党不便和建制派不安，只能说声“不好意思”。</p>
<p>林郑昨天在行政会议前向媒体澄清，21日晚出席民主党晚宴是一个很正常的聚会，气氛很融洽，“除非它是一个鼓吹‘港独’的政党，那就不用邀请我了”。</p>

<p>林郑说：“（民主党的）李华明先生和我相识超过20年，他上去唱歌之前就说Carrie——因为他跟我很熟——你听着，因为这首歌《笑看风云》是唱给你听的，留意一下歌词吧。”</p>
<p>她也说，当时李华明表示已筹了26万港元，很希望有人能够继续赞助他，等了一会儿都没有人举手，“我下意识地便去支持我的朋友，只此而已”。</p>
<p>至于其后在社交媒体Instagram出现的“大和解”三个字，林郑解释，是特首办职员自作主张：“他也跟我道歉了。我也觉得非常不合适，因为我跟政党根本没有什么大的仇恨，不需要去作大和解。”</p>
<p>林郑重申，今后仍会重视行政立法关系，“但是我明白，社会上认为行政长官，还是应该谨慎一点，不要有这么多人性化的表现，我会克制一点。”她还强调：“我不是由某一个政党推出来管理香港的。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>李华明认为，林郑的回应“十分人性化”，也说出了当晚的实际情况，“《笑看风云》就是想说，风风雨雨都好，笑过看过就算。”他说，1991年出任立法局议员时，已认识时任社会福利署长的林郑。</p>
<p>他坦言，当晚获林郑认捐赞助唱歌，曾感到意外，但认同是她“拔刀相助”朋友。对于事件后来被部分建制派炮轰，民主党也遭部分泛民支持者狠批，他认为情况正好反映了当前香港社会的撕裂。</p>
<p>另外，民主党主席胡志伟事后“割席”，表明“李华明不代表民主党”，他认为这是事实，因为目前他只是民主党一名普通党员。胡志伟昨天说，不会再就事件作回应。</p>
<p>曾批评林郑捐款不智的新民党主席叶刘淑仪，昨天表示接受对方的解释。叶刘早前指出，特首向民主党捐款给人“买票”的感觉，也缺乏政治智慧。</p>
<p>建制派第一大党、民建联主席李慧琼早前也指出，特首捐钱有争议性，容易让港人有“用钱去买支持”的观感。</p>
<p>无论如何，林郑昨日补充，经上星期和各个党派见面后，已就未来三四个月如何审批更多立法会财委会的拨款和工程项目，作了一次气氛良好的沟通，大家同意按照先易后难的原则去处理。</p>
<p>林郑也说，现阶段不会透露取消强积金对冲新方案的细节。但她强调，港府愿意“下水”深一些（即提供更多财政资源），并将继续游说雇主接受。</p>
<p>港大民研的最新调查显示，林郑月娥的最新评分为56.8分，但民望净值只有正3个百分点，是上任以来新低。至于港府财政预算案的跟进调查，满意度评分持续下跌至40.9分，是2008年相关调查开展以来的新低。</p>
<p>（记者是《联合早报》香港特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>“蛙王”和作品</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846220</link><author /><pubDate>Wed, 28 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846220</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180328/ZB_0328_CJ_doc6zgc3r69hv6zze36bqg_27232405_liyang.jpg?itok=CU7mj4WQ&timestamp=1522179001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>第六届巴塞尔艺术展香港展会昨天在香港会议展览中心举行预展，本次艺术展览呈献248间来自32个国家及地区的顶尖艺廊参与，展出的艺术品横跨20世纪初的现代时期至最近期的当代作品。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>“一地两检”条例审议 民主派闹场令会议暂停</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846221</link><author>戴庆成</author><pubDate>Wed, 28 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846221</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>香港立法会高铁“一地两检”条例草案委员会昨天开始进入逐条审议阶段，民主派议员在会上不断提出规程问题，并两度冲向官员座位，令会议暂停。</p>
<p>昨天举行的审议“一地两检”草案委员会第七次会议，原定由运输及房屋局局长陈帆介绍草案内容后，就开始逐项审议条文程序。但多名民主派议员在陈帆发言期间，于座位上叫喊，批评律政司司长郑若骅再次缺席会议，又提出规程问题。</p>
<p>之后，公民党的陈淑庄、郭荣铿及人民力量陈志全更走向“一地两检”法案草案委员会主席叶刘淑仪的席位抗议。叶刘淑仪宣布暂停会议。</p>

<p>会议在约20分钟后复会。叶刘淑仪提出为发问时间设限，并宣布进入逐项审议条文阶段，再次遭到民主派议员反对。民主派会议召集人莫乃光说：“刚才的场面是不需要发生的，你只要让我们几个问完，多花十多分钟就可以解决问题。”</p>
<p>叶刘淑仪反驳，自己已经很宽松处理议员提出的要求。她之后没有再让议员提问，直接安排港府官员解释条文，正式逐条审议。</p>
<p>但在运输及房屋局官员宣读条文时，民主派议员再度不满。刚在早前立法会补选胜出的区诺轩，突然离开座位冲向官员的座位，被保安制止；其他泛民议员则到主席台与叶刘淑仪理论。会议第二度暂停。</p>
<p>区诺轩在会后解释，当时他是希望和官员理论，行动不算激烈，强调自己别无他法，否则可能会有更多草案条文完成审议，陷入更糟的局面。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>莫乃光也批评，叶刘淑仪在开会期间强硬拒绝民主派议员提出规程问题，并叫工作人员关掉议员座位上的麦克风，做法挑衅，有如“开冲锋车”让会议进入逐条审议的阶段。</p>
<p>他说，民主派会商讨如何防止叶刘淑仪在日后的会议草草通过条例草案。</p>
<p>叶刘淑仪回应时反驳，法案委员会已经开了七次会议，用了14个小时讨论问题，应该进入逐项条文审议阶段。她对民主派议员在会议期间不断提出程序问题、喧哗，及冲向主席和官员表示遗憾，希望议员日后按秩序提问。</p>
<p>港府在2009年开始推动高铁香港段计划，最终拨款获立法会通过，但此后项目兴建多次延期和超支以及“一地两检”安排备受社会争议。行政长官林郑月娥日前出席高铁香港段竣工仪式时，表示有信心高铁香港段能如期在今年9月通车。</p>
</div>]]></description></item></channel></rss>