<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link><description>联合早报网是海外最重要的权威新闻网站，以第三只眼看大中华，客观新闻和深度评析是众多亚太区读者的最爱。</description><lastBuildDate>Tue, 28 Nov 2017 07:00:30 +0800</lastBuildDate><language>zh-CN</language><atom:link href="http://www.zaobao.com/news/china" rel="self" type="application/rss+xml" /><image><url>http://www.zaobao.com/sites/all/themes/zb2016/assets/imgs/zbsg/apple-icon-144x144.png</url><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link></image><item><title>习近平促农村展开“厕所革命”： 厕所是城乡文明建设重点</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814403</link><author>于泽远</author><pubDate>Tue, 28 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814403</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>习近平在各地农村考察时经常问起村民使用的是水厕还是旱厕。他多次强调，随着农业现代化步伐加快，新农村建设也要不断推进，要来个“厕所革命”，让农村群众用上卫生的厕所。</strong></p>
<p><span class="byline">于泽远 北京报道</span></p>
<p>中共总书记习近平近日要求各地推进“厕所革命”，称厕所问题不是小事情，是城乡文明建设的重要方面，不但景区、城市要抓，农村也要抓。</p>

<p>北京有关人士分析，习近平抓“厕所革命”并非“抓小放大”。厕所是文明生活的一项基础设施，但“如厕难”现象在中国很多地方仍然存在。中共誓言要在2020年全面建成小康社会，厕所问题将是衡量中国广大城乡地区是否进入小康的一个具体标准。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">赞赏旅游业<br/>推动软硬件建设</span></h3>
<p>据新华社昨天报道，习近平过去五年在各地农村考察时，经常会问起村民使用的是水厕还是旱厕，在视察村容村貌时也会详细了解相关情况。他多次强调，随着农业现代化步伐加快，新农村建设也要不断推进，要来个“厕所革命”，让农村群众用上卫生的厕所。</p>
<p>习近平近日又赞赏旅游系统坚持不懈推进“厕所革命”，称“厕所革命”体现了真抓实干、努力解决实际问题的工作态度和作风。旅游业是新兴产业，方兴未艾，要像抓“厕所革命”一样，不断加强各类软硬件建设，推动旅游业大发展。</p>
<p>所谓“旱厕”是中国农村常见的简陋厕所，不仅脏、乱、差，而且有可能转播疾病，产生严重的公共卫生问题。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>2015年初，中国国家旅游局制定《全国旅游厕所建设管理三年行动计划》，在全国发动“厕所革命”，提出从2015年到2017年，新建、改扩建旅游厕所5.7万座，实现“数量充足、干净无味、实用免费、管理有效”的目标。</p>
<p>截至今年10月底，中国共新改建旅游厕所6.8万座，提前五个月超额完成厕所革命三年行动计划。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">未来着力<br/>全国厕所均衡布局</span></h3>
<p>今年11月19日，2017年世界厕所日暨中国厕所革命宣传日活动在北京举行。中国国家旅游局发布《全国旅游厕所建设管理新三年行动计划（2018—2020）》，提出2018年至2020再建旅游厕所6.4万座，实现厕所革命“数量充足、分布合理，管理有效、服务到位，环保卫生、如厕文明”的新三年目标。</p>
<p>新三年目标包括：2018年共新建和改扩建厕所2.4万座，厕所革命向中西部地区倾斜、向有旅游资源的贫困村倾斜，厕所管理服务、科技应用、文明理念进一步强化；2019年共新建和改扩建旅游厕所2.1万座，着力推进厕所均衡布局，厕所数量在地区之间、城乡之间、景区内外不平衡不充分问题基本缓解；2020年共新建和改扩建旅游厕所1.9万座，厕所全域布局格局基本形成，有旅游资源的贫困村普遍建设旅游厕所，文明如厕理念深入人心。</p>
<p>《中国旅游报》昨天报道称，“厕所革命”由景区深入城乡，逐步实现全域布局：不仅覆盖全国3000多家4A级以上旅游景区，并由景区内逐步扩展到全国370多个重点旅游城市、500多个国家全域旅游示范区创建单位、9200多家金牌农家乐和2万多家乡村旅游重点村，有效促进了城乡环境综合治理，带动了乡村生活方式革命，成为美丽中国、美丽乡村、洁美家园建设的重要内容。</p>
<p>报道引述北京联合大学旅游学院旅游管理系主任刘啸说，“厕所革命”一定程度上改变了“苍蝇乱飞、臭气熏天”的厕所形象。“厕所革命看起来事小，实则事大。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>宁波警方排除人为造成爆炸事故 展开全市大排查</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814404</link><author /><pubDate>Tue, 28 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814404</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171128/ZB_1128_CJ_doc6xqfjsrc9fr1g7br96ed_27222748_lipsin.jpg?itok=SqMyeZZN&timestamp=1511811001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（宁波综合讯）浙江宁波市警方排除江北区前日（26日）上午发生的爆炸事故系人为的可能。当局表示，将迅速开展全市范围的大排查大整治。</p>
<p>据江北区政府官方微博“江北发布”，公安部、浙江省公安机关技术专家与宁波市公安机关技术人员对爆炸现场勘验，确定爆炸中心位于李梦小区北侧原李家村外围空地化粪池，排除管道煤气爆炸的与人为故意制造爆炸案件的可能，具体爆炸原因目前仍在调查中。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">四轮生命探测搜救<br/>未发现有人被困</span></h3>
<p>此次发生爆炸的区域是拆迁地块，没有固定居民居住，但外界曾担忧有从事废品收购的人员在里面作业。“江北发布”表示，经消防部门四轮生命探测搜救，没有发现被困人员。</p>

<p>宁波江北这起突发的爆炸事故共造成两人死亡，四人重伤，15人轻伤，两人失联，另有部分周边受影响群众在留院观察。</p>
<p>据中国宁波网消息，中共宁波市委副书记、市长裘东耀26日下午紧急召开全市安全工作视讯会议，会上表示，全市各地要立即开展大排查大整治，坚决消除各类安全隐患，切实维护社会和谐稳定，将重点围绕危化品、消防、道路交通、群租房、待拆迁地块、油气管线等重点领域，整治安全隐患。</p>
<p>北京大兴区一处违建本月18日发生致死19人的火灾后，北京当局开展安全隐患大排查、大清理、大整治专项行动，不少外来人口因此被迫搬离租住地、流离失所。</p>
<p>宁波在此次爆炸事故后迅速对群租房、待拆迁区域等地开展排查，也令部分舆论担忧宁波将步北京后尘，当地的弱势群体的利益或会受到影响。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>吉林红黄蓝虐童旧案下判 家长不满赔额要上诉</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814405</link><author /><pubDate>Tue, 28 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814405</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（吉林综合讯）北京红黄蓝幼儿园虐童事件仍在发酵，与此同时，集团旗下另一宗幼儿园虐童事件尚未终结。2015年吉林四平铁西区红黄蓝幼儿园的虐童案中，受害方的相关民事索赔案件在本月17日一审判决，多名受害儿童家长对赔偿不满，表示将提出上诉。</p>
<p>在两年前这宗虐童案中，有17名儿童被针扎、恐吓虐待。据澎湃新闻报道，受害家庭将四平红黄蓝负责人和北京红黄蓝儿童教育科技发展有限公司告上法庭索赔。</p>
<p>其中一名原告高某请求法院判令四平红黄蓝退还、赔偿所交的入园费、误工费、心理咨询费等6万元（人民币，下同，1.22万新元）及精神损害抚慰金5万元，北京红黄蓝承担连带责任。</p>

<p>原告称，幼童高某被针扎恐吓，在相关单位进行心理鉴定并治疗，但仍明显胆小，害怕独处，有心理阴影，至今无法也不敢进其他幼儿园，同时也厌于接触外界事物，处于性格封闭状态，给原告个人及整个家庭带来了重大伤害。</p>
<p>一审判决显示，铁西区法院认定，不满三岁的高某进入幼儿园学习期间，遭受教师的针扎、恐吓等虐待行为，致使高某身体多处损伤，但损伤程度未达到轻微伤标准，不予评定损伤程度。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">法庭：对幼儿心理<br/>严重损害影响性格形成</span></h3>
<p>法院认为，该案中，被侵权人系幼儿，其身体、神经、心理尚属发育阶段，其遭遇必然给其心理上造成严重损害甚至影响性格的形成，但原告请求的5万元精神损害抚慰金额过高，酌情支持3万元。</p>
<p>至于“北京红黄蓝承担连带责任”，法院则认为，北京红黄蓝与四平红黄蓝是特许加盟关系，双方系合同关系，四平红黄蓝是独立民事主体，应当独立承担民事责任，北京红黄蓝在该案中不应承担民事责任。至于双方加盟合同中对此是否有约定，依照双方合同关系另行主张权利。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>其他多个受害家庭也获得相同的赔偿判决，家长们表示将提出上诉。</p>
<p>受害儿童的家长并表示，事情发生已有两年，至今红黄蓝方面没有道歉。</p>
<p>此案代理律师之一、北京欣融律师事务所律师陈瑜玮表示，法院对每个受害儿童的精神抚慰金赔偿数额应该根据每个儿童的情况来判断，不应该一刀切判赔3­万元。</p>
<p>在吉林四平铁西区红黄蓝幼儿园的这宗虐童案中，两名教师因虐待被监护人罪，在2016年被判处两年10个月的有期徒刑。</p>
<p>本月22日曝光的北京朝阳区红黄蓝新天地幼儿园虐童事件中，多名幼儿被老师用针扎、喂成分不明的白色药片，目前此案仍在进一步调查中，追责程序正在进行。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">京沪市教委<br/>对幼儿园展开大排查</span></h3>
<p>据中新网报道，北京市教委前晚（26日）表示，各区要对区域内各级各类幼儿园开展安全大排查工作，同时各区要立即协商安排，为区域内每所幼儿园配备一位责任督学，负责做好对幼儿园监管、促进幼儿园规范办园行为等工作，并严格师资管理，加强幼儿教师准入资质审查、师德师风建设。</p>
<p>上海市昨天也宣布，将在全市范围内对幼儿园开展专项督导检查。</p>
</div>]]></description></item><item><title>民调：蔡英文支持度暴跌一成 赖揆首次不及格</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814406</link><author>庄慧良</author><pubDate>Tue, 28 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814406</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">庄慧良 台北报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">chuanghl@sph.com.sg</span></p>
<p>亲绿的《美丽岛电子报》昨天公布民调显示，总统蔡英文和行政院长赖清德的施政满意度与信任度双双重挫，均较上个月滑落约10%，蔡英文的满意度只有28.1%，不满意57.3%；赖清德的施政满意度更首度跌破五成，剩下44.8％。</p>
<p>《美丽岛电子报》分析指出，蔡赖两人民调快速崩落的原因与蔡政府对猎雷舰案的处理不当及赖清德端出让在野党、劳工团体，甚至是绿营内部都颇有微词的《劳动基准法》（简称劳基法）“一例一休”修法有关。</p>

<p>蔡英文自去年中上任以来声望一直直落，9月提名赖清德出任阁揆后声望止跌反弹，赖清德的声望更高达六成以上，但近来两人民调都呈明显下滑趋势。</p>
<p>《美丽岛电子报》昨天公布的民调结果，蔡英文的满意度只有28.1%，不满意57.3%；信任蔡英文的民众只有33.9%，不信任的有47.7%。赖清德的施政满意度，更从上个月的55.5%跌至44.8％，不满意度从21.5%上升至32.5%，这是他上任后首次掼破五成的防线，不满意的比率，从上个月的21.5%上升到32.5%。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">猎雷舰案未惩官商勾结</span></h3>
<p>该报董事长吴子嘉昨天在三立电视台政论节目中指出，猎雷舰案明明是官商勾结的政治事件，国防部和财政部应有人负政治责治，但蔡政府却定调为行政疏失，被惩处的军方人员顶多是申诫或小过，法务部和高雄地检署无所作为，当然令支持者失望。</p>
<p>他说，根据民调，28.4%的民众认为，猎雷舰案主要责任是国防部，20.4%认为是前总统马英九的责任（此案在马政府任内招标），13.6%认为是蔡英文的责任，但蔡英文的决断方式不当，反而使得她的民调又回到8­月底任用赖清德之前的低点。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他甚至预言，今天是政府处理猎雷舰最后一天，“若银行团不展延，国防部最慢须在12月初与承办猎雷舰的庆富集团解约，那时各式各样的血滴子都会跑出来”。</p>
<p>《美丽岛电子报》指赖清德的民调暴跌，恐怕与劳基法修正有关，值得注意的是，在泛绿选民部分，满意度从上个月的81.6%跌到66%，一次掉了15.6%；不满意度则从上个月的8.6%，上升到17.9%，提高了9.3%。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">　《劳基法》修订太偏资方</span></h3>
<p>赖清德原想尽速解决劳基法自去年底修正以来的争议，未料新版修正方案过于宽松且偏向资方，效果适得其反。</p>
<p>《苹果日报》引述不具名绿委指出，党团过去讨论修法只对加班时数核实计算、加班工时采三个月的“工时账户”（三个月上限138小时）、特休假递延及未休完须折薪给付有共识，未料行政院加码提出七休一松绑、轮班间隔缩短至八小时，“很多人都很意外！”上周草案未通过初审，显示党团成员用行动表达不支持，府院党应有所警惕。</p>
<p>赖清德昨天表示，周三和周四将邀绿委餐叙，尤其是希望和负责劳基法的立委沟通，一方面感谢他们的辛劳，也希望经由讨论达致共识。</p>
</div>]]></description></item><item><title>林郑月娥下月中赴北京述职</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814407</link><author>戴庆成</author><pubDate>Tue, 28 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814407</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">戴庆成 香港报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">taihingshing@gmail.com</span></p>
<p>香港特首林郑月娥将于下月中旬访问北京述职，这也是林郑月娥今年7月上任以来，首次赴京述职。</p>
<p>香港电台及无线新闻昨天均引述消息指出，林郑月娥将在12月13日至15日到北京向中国国家领导人述职。其中，无线新闻引述消息人士透露，林郑此次访京，除了会向中国国家主席习近平汇报香港情况外，也有机会获得国务院总理李克强接见。而她抵京之后，会先与原香港中联办主任、现任国务院港澳办主任张晓明见面。</p>

<p>本月初于越南举行的亚太经合组织领导人非正式会议（APEC）上，林郑月娥和习近平同场出席，但当时两人没有安排单独会面，林郑月娥其后称，期望在述职期间会面。</p>
<p>资料显示，香港过去两任特首访京述职的日子多数选择在圣诞节前后，如上届特首梁振英首次述职是在12月20日，前特首曾荫权则在12月27日述职。若上述消息属实，今年林郑月娥是打破惯例，比前两任特首提早赴京述职。</p>
<p>林郑月娥昨天出席一场有关新国际环境下亚洲贸易发展的论坛致辞时，肯定一国两制对香港的益处，指港珠澳大桥、高铁香港段及莲塘香园围口岸等基建项目，将在未来一年半内陆续落成，届时能加强香港与邻近地区联系，特别是与大湾区城市的交流。</p>
<p>林郑月娥还表示，香港已与亚细安签订自由贸易协议，相信日后可以为香港经济带来更多机遇。她说，自己曾到新加坡、越南、缅甸和泰国等亚细安国家外访，现在亚洲正受世界注视，而香港是亚洲一个联系性较强的地区，拥有良好的海陆空交通网络。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">改善就业市场<br/>是优先施政目标</span></h3>
<p>她续称，近年全球保护主义抬头，部分地区的人民可能因为无法享受到经济全球化好处，构成对政府不信任。她认为，问题的根本解决办法是改善就业市场，特别为妇女、青年及弱势社群提供发展机会，这也是她的优先施政目标。</p>
<p>中文大学香港亚太研究所昨天公布的最新民意调查显示，受访港人对林郑月娥整体表现的平均评分为57.8分，较上个月微升0.6分，表现合格。</p>
<p>如果对受访者的背景作进一步分析，30岁或以下（评分49.0分）及大专或以上教育程度（评分52.6分）的受访港人，对林郑月娥给予的评分较其他组别低；相反的，51岁或以上（评分61.6分）及小学或以下程度（评分62.4分）的受访港人，给予的评分则相对较高。</p>
</div>]]></description></item><item><title>比尔盖茨当选 中国工程院院士</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814408</link><author /><pubDate>Tue, 28 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814408</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>速读中华</p>
<p>（北京迅）中国工程院公布2017年当选院士和外籍院士名单，其中包括微软公司创办人、世界富豪比尔·盖茨（Bill Gates）。</p>
<p>中国工程院昨天公布了《中国工程院2017年当选院士名单》和《中国工程院2017年当选外籍院士名单》。加上此次新增，工程院共有66位外籍院士，比尔·盖茨以美国泰拉能源公司（Terra Power）董事长身份，成为18名新当选外籍院士之一。</p>

<p>据澎湃新闻报道，盖茨近年来造访中国的频率颇高，主要是来华推销泰拉能源公司引以为傲的第四代核能技术“行波堆”。</p>
<p>今年11月3日，国务院总理李克强在中南海紫光阁会见盖茨时表示，中美双方在新一代核电技术研发领域开展了良好合作，两国企业成立合资公司，双方各持股一半，约定共享知识产权。</p>
<p>目前，泰拉能源已与中国核工业集团成立合资公司，联合研发并推动行波堆落地。具体目标是，在未来20年内分阶段实施小中大型商业化行波堆电站的建造和运行计划、提升商业行波堆相较于现有三代堆的经济性。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814409</link><author /><pubDate>Tue, 28 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814409</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171128/ZB_1121_CJ_doc6xqolcgfp15cg9qp5o2_27230112_lipsin.jpg?itok=pFmA3W9o&timestamp=1511811001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>因为像我或者像（导演）耿军，这样的可能，都属于待被清扫的“低端人口”，所以我觉得这个奖特别重。</p>
<p>——中国大陆导演马莉的作品《囚》获得本届金马最佳纪录片奖。她致谢辞时，声援近期在北京的专项整治行动中被驱赶的务工者。据大陆网民反映，马莉致辞后，电视直播中断了。如今网上流传片段，也都缺了她的得奖发言这一段。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>易锐民：大湾区就是大融合</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814410</link><author>易锐民</author><pubDate>Tue, 28 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814410</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>港澳突搜</p>
<p><span class="byline">易锐民</span></p>

<p><span class="bylineemail">yikyms@gmail.com</span></p>
<p>中国外交部驻港特派员公署上周首次安排外国驻港领团、商会及媒体组团访粤，笔者也参与其中。首站到了香港毗邻的深圳。</p>
<p>面对香港年轻人对政治现实的不满，反对粤港澳“深度融合”，深圳市如何应对呢？</p>
<p>“深圳的发展‘奇迹’，其中一个重要因素是得益于香港在资金、技术、管理等方面的支持，深圳还有许多地方要向香港学习。”中共深圳市委书记王伟中坚持“学习香港论”。</p>
<p>他说，在文化创意方面，两地也有重要的合作空间；前海深港青年梦工厂，可以让香港和大陆的青年共同创新创业。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>至于部分港青当前的政治态度，他认为，一国两制是保持香港长期繁荣稳定的基础，也提供机会让港青们融入大中华地区，实现个人梦想。</p>
<p>“每个人都有自己的梦想，但（梦想）需要与每个地方的实际情况结合在一起。当不同的命运密切相连，把个人梦想加起来，那就组成国家梦想。”</p>
<p>王伟中相信，香港对深圳的误解未来将消除。</p>
<p>笔者曾与同团部分驻港使节交谈，他们也认为，港青近年视野太狭窄，只局限于香港，看不到粤港澳大湾区将为青年提供很好的发展机会，而且也能让香港重新找到经济增长点。</p>
<p>事实上，香港广东青年总会上周公布的调查结果显示，只有不足45%受访港青表示曾听过大湾区规划，若以五分为满分，受访者对大湾区的了解及关注，仅得2.76分。</p>
<p>香港广东青年总会由一群“富二代”组成，他们同样是港青，但政治立场更倾向北京。其中，身兼该会民生政策研究委员会召集人的新鸿基地产执行董事郭基辉坦言，对调查结果感到担心。</p>
<p>他指出，港青即使无法深入认识国家发展，至少不应抗拒了解，否则只会是逆水行舟，不进则退。他建议港府采用手机应用等手段，拓展宣传大湾区的渠道。</p>
<p>郭基辉说：“并不是希望港青都去大湾区生活，而是鼓励港青多了解大湾区，给自己的发展多些选择。大湾区市场庞大、机遇很多，港青若将自己局限在狭小的香港，真的‘走鸡’（失去良机）。”</p>
<p>为了让粤港两地青年有更多交流，除了主办论坛以外，这群“富二代”还将身体力行，亲自带领港青参加明年的大湾区青年足球联赛，可谓用心良苦。</p>
<p>虽然粤港两地政府和香港“富二代”均大张旗鼓推动大湾区，但也有香港学者提出，大湾区的终极目标，是由经济融合推动政治融合，当大湾区成型时，香港与中国大陆将是“一国一制”。</p>
<p>笔者认为，这种论点是杞人忧天，没有领会北京准备如何更好地利用香港。</p>
<p>中国国家主席习近平今年“七一”在香港演说时，谈到香港回归以来，“中西合璧的风采浪漫依然，活力之都的魅力更胜往昔。”</p>
<p>中国全国人大常委会副秘书长李飞早前也在香港指出，香港的人均GDP（国内生产总值）在1997年至2016年间，由21.2万港元（3.65万新元）增长到33.9万港元，按购买力平价计算居全球第11位。</p>
<p>当大陆民众不断看扁香港，预言香港将不断沉沦之际，国家领导人还相当看重香港，并想透过大湾区的大融合，将香港放在大陆经济高速发展的列车之上。</p>
<p>上周王伟中谈到深圳近年的高速发展时，提到在深圳的2000万人口（1190万常住）之中，中共党员人数共52万，党的基层组织力量发挥着非常重要作用。</p>
<p>此前，大陆地方首长很少向外宾直接介绍中共内部情况，但中共十九大之后，随着习近平宣布中国进入“新时代”，作为执政党的中共显然已信心十足。香港的反对派坚守了多年的“结束一党专政”思维，也许该放一放了。</p>
</div>]]></description></item><item><title>北京大兴区大火查为电线故障所致 20人涉重大责任罪遭拘留</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814411</link><author /><pubDate>Tue, 28 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814411</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171128/ZB_1128_CJ_doc6xqljwvlbg04yk0u2d2_27210900_lipsin.jpg?itok=f1G-YAf8&timestamp=1511811001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>北京市公安部门对大兴区夺命大火调查后，排除人为放火嫌疑，认为起火原因是埋在聚氨酯保温材料内的电气线路故障所致。北京市委书记蔡奇则指示干部，主动帮忙企业妥善安置务工人员生活和出路。</strong></p>
<p>（北京综合讯）北京市大兴区西红门镇本月18日一场夺命大火的起火原因，经公安部门调查后排除人为放火嫌疑，认为起火原因是埋在聚氨酯保温材料内的电气线路故障所致。</p>
<p>另据中国微信公号消息，中共北京市委书记蔡奇要求，政府要主动帮忙企业妥善安置务工人员的生活和出路。</p>

<p>据澎湃新闻报道，樊某某等20人因涉嫌重大责任事故罪已被大兴公安分局刑事拘留。</p>
<p>据报道，市公安局在大火后夜以继日开展调查取证，经调查，樊某某自2002年至2006年，未经相关部门审批先后分三次建成地下一层、地上二层、局部三层楼房，建筑面积共计约2万平方米，陆续用于出租、经营。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">起火点在违建地下冷库</span></h3>
<p>2016年3月，为出租和经营目的，樊某某未经相关部门审批，组织人员在地下一层修建隔断墙，准备建设冷库。</p>
<p>今年2月至3月，他分别与相关公司签订制冷设备购销合同和防水保温工程施工合同，开始冷库建设施工。期间，樊某某多次安排李某、王某等人在自建房及地下冷库内铺设接连电线，相关作业人员均无专业资质。起火前，地下冷库正处于安装调试阶段，尚未投入使用。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>调查显示，起火部位位于地下中部冷库间南墙中部的墙面上，起火原因系埋在聚氨酯保温材料内的电气线路故障所致。公安机关正会同相关部门，进一步强化调查取证，确定相关人员法律责任，依法打击处理违法犯罪人员。</p>
<p>大兴区18日的大火造成19人死亡。北京市之后展开安全隐患排查专项行动，并强制许多外来务工人员在限期内迁离住所，被舆论质疑为趁机清理“低端人口”，但当局否认。</p>
<p>北京市安全委称，为了不让悲剧重演，政府有责任采取必要措施制止违法经营，消除严重安全隐患。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">27企业参加招聘会<br/>强调“食宿”安全保障</span></h3>
<p>另一方面，在汹涌的舆论反弹下，大兴区西红门地区昨天下午举办专场招聘会，为该地区在安全隐患大排查、大清理、大整治专项行动过程中因安全隐患风险突出而关停的“三合一”“多合一”场所中的人员提供新的就业机会。</p>
<p>据《北京青年报》报道，参加本次招聘会企业有27家，提供就业岗位508个，岗位类型涉及文员、司机、营业员、保安员、医院管家、保洁员、车间操作员、药品复核等101种，其中不少企业“管吃管住”，成为求职者关注的重点。</p>
<p>大兴区人力社保局介绍，与以往招聘会不同，此次遴选企业时特别强调了“食宿”，一方面要求有条件的企业提供安全舒适的居住场所，另一方面没有住宿条件的企业，要求其协助务工者安排好住宿，再开展工作。</p>
<p>该局也透露，还有很多区内知名企业在陆续举办更多的就业招聘，提供更多样的就业选择，使大家能够在更加安全、更有保障的环境下工作。</p>
<p>据悉，大兴区后续还将继续利用网络平台和各级就业公共服务机构，提供线上岗位信息发布和线下招聘活动相结合的就业援助服务，陆续在全区开展招聘活动。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">蔡奇：整治要体现人文关怀今后规划建设租赁房</span></h3>
<p>另据“识政”微信公号消息，中共北京市委书记蔡奇在火灾后三赴西红门镇督导检查，期间提到“专项整治要体现人文关怀，要讲究方法，工作要做到家”。</p>
<p>这篇文章透露了上星期五和星期六（24日及25日），蔡奇与市委副书记、代市长陈吉宁分别赴大兴区西红门镇、朝阳区十八里店乡督导检查的情况。据报道，蔡奇叮嘱西红门镇村干部，稳妥处置好火灾事故善后工作，无论是本地群众还是外来务工人员，都要关心他们，妥善安排好他们的生产生活出路。</p>
<!--pagebreak--><p>蔡奇还说，人社部门可以组织企业到西红门举办用工招聘会，帮助务工人员再就业，对所有困难群众都要实施社会救助。今后还要规划建设一批租赁房，解决住有所居问题。</p>
<p>不过，根据多家媒体现场报道，专项整治行动导致大批务工人员在寒冷的冬天里被赶出租住的地方，他们有的人被迫匆匆回返老家，还有许多人流离失所。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国宁波市大爆炸2人死 周边民宅被震出大洞</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814131</link><author /><pubDate>Mon, 27 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814131</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171127/ZB_1127_CJ_doc6xpz9vmzh8x12h29daui_26195423_ffchin.jpg?itok=XZovqybW&c=0a4a8ae9cc4acc7a8dc9e30b5136633c&timestamp=1511724601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（宁波综合讯）中国浙江省宁波市江北区一个拆迁地块昨天上午突发大爆炸，爆炸现场房子坍塌，周边的民宅的玻璃窗户也被震碎，有房子的墙体甚至被震穿出洞。</p>
<p>截至昨晚，爆炸已导致两人遇难，两人重伤，另有16名轻伤人员在医院接受救治。经初步搜救，爆炸现场暂无被困人员，当地街道已启用两个避灾临时安置点，用以安置受此次爆炸波及的辖区居民及外来务工人员。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">现场是拆迁地块无固定居民</span></h3>
<p>根据澎湃新闻、新京报等中国媒体报道，发生爆炸的区域是一个拆迁地块，已无固定居民居住，只是不排除有从事废品收购的人员在里面作业。这也是为什么这次爆炸威力虽然强大，但没有造成大范围伤亡的原因。</p>

<p>宁波市江北区公安分局官方微博是在昨天上午10时28分发消息证实，上午8时50分左右，江北李梦小区附近发生爆炸，附近多个小区受到影响，有群众受伤，公安、消防接警后赶到现场展开救援，具体原因正在调查中。</p>
<p>网上流传的照片与视频显示，爆炸发生后，现场冒出几十米高的“蘑菇云”。在爆炸现场周边停放的汽车也严重受损，周边民宅也有强烈震感。有小区居民在视频中说，自家的阳台都险些要震塌了。</p>
<p>此前，曾有传言称爆炸疑为燃气管道爆炸。但宁波兴光燃气集团公司江北经营站工作人员在接受媒体采访时表示，经查事发区域并没有燃气管道。</p>
<p>据消防员说，现场排查发现一个坑洞，是发生爆炸的原点。村民说，这个原点没爆炸之前是一个厕所，至于为什么会发生爆炸，还没有准确的消息。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>一名参与现场救援的官方人士透露，爆炸事故发生后，宁波市公安局刑侦支队及市消防支队已分别抽调精干人员组成了调查组进入现场调查取证，进一步核实此次事故的原因、造成的影响和损失等情况。</p>
<p>受爆炸事故影响，有20多名租住在爆炸地点附近的群众面临住居住问题，他们陆续被转移至安置点临时居住，20人多数为外来务工人员。</p>
<p>另一方面，当地组织30个工作组到周边进行地毯式排查走访，截至昨晚，已登记损失366户，主要涉及门窗破碎变形、车辆损坏等，具体财产损失情况还在统计中。</p>
<p>据消防员说，现场排查发现一个坑洞，是发生爆炸的原点。村民说，这个原点没爆炸之前是一个厕所，至于为什么会发生爆炸，还没有准确的消息。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台海巡署对庆富解约并将索赔5200万</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814132</link><author>庄慧良</author><pubDate>Mon, 27 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814132</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>指台湾国防部猎雷舰合约“太硬”而以假发票向银行诈贷的庆富造船厂，第14艘100吨级巡防艇逾期交船90天，其后续15艘巡防艇委造合约已被解除。</strong></p>
<p>台湾海巡署海洋巡防总局昨天宣布，委托庆富造船厂制造的第14艘100吨级巡防艇逾期交船90天，依约即日起与庆富解除后续15艘巡防艇的委造契约，并将向庆富提起损害赔偿诉讼12亿余元（新台币，下同，约5200万新元）。</p>
<p>海洋巡防总局与庆富解约，形同对陷入财务困境的庆富开第一枪，本月28日，国防部若决定不展延承造猎雷舰案的庆富预付款保证金缴付期限，不仅庆富雪上加霜，包括联贷给庆富的银行团也将损失不赀。</p>

<p>政商关系良好的庆富集团，原想藉猎雷舰大赚一笔，未料资金调度失灵，竟用海外公司假发票向银行诈贷，集团负责人陈庆男对诈贷已坦承不讳，但他也指国防部的猎雷舰合约及银行团的合约“太硬”，才迫使他出此下策。</p>
<p>由于猎雷舰案已扯入蓝绿的政治斗争，尽管国防部内部仍有人主张继续由庆富完成“国舰国造”的目标，但如今看来很难善了，由庆富进行中的海巡署巡防艇及庆富子公司庆阳承办的基隆海洋科技博物馆联贷案也都受到牵连。</p>
<p>海巡署是在2013年委托庆富制造28艘100吨巡防艇，目前已交13艘，但第14艘迟迟没有下文，海巡署原在本月10日主张有权终止与庆富的造舰合约，但庆富祭出救济调解，声称因一例一造成工期延误，将解约期延至昨天，海巡署昨天即依约宣布与庆富解除后续15艘巡防艇的委造契约。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">11月前三周出工率0%</span></h3>
<p>海洋巡防总局副总局长谢庆钦表示，庆富从10月份起出勤率仅13%，11月1日至19日出工率为0%，经过海洋总局于五次催告，船舶中心也多次催告后，虽有零星派工，仍因缺料问题没有任何改善，几乎没有施工进度。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他说，考虑庆富没有正当理由，不依约履行，且海洋总局迫切需要提升海域执法能量，所以他们依照政府采购法、依照契约相关规范，决定跟庆富解除契约，重新招标，根据市场行情，准备向庆富求偿12亿元。</p>
<p>庆富集团发言人纪景胧表示，对此事“没有响应，也无法评论”。</p>
<p>而在这次解约后，国防部接下来也得对349亿元的猎雷舰采购案的善后作出决定。此案是台湾近20年最大国舰国造采购案，无论继续与否都是困难重重。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">联贷银行团损失不小</span></h3>
<p>当初，庆富因取得美商洛马、义商Intermarine强而有力的供货商支持，才能在招标过程与规模大十几倍的台船取得同分并最后胜出。如果国防部与庆富解约，在技术层面或追加预算都有待克服，但此案已因政治因素介入，且庆富部分资金也流入私人账户迄今交待不清，国防部很难主张续约。</p>
<p>比国防部更头疼的是联贷的银行团，当初在力挺国舰国造的政策下承贷，一旦庆富宣布破产，行库就得把庆富先前提存的预付款保证金退给国防部，再加上先前的诈贷等，损失不小。</p>
<p>据台湾媒体报道，财政部与金管会今天将就追讨庆富相关联贷等资金借偿情形，向立法院财政委员会提出报告，指庆富集团至今年10月底，于银行业授信余额约247亿元，包括庆富造船公司猎雷舰联贷案授信余额约154亿元，庆阳海洋公司海科馆联贷案授信余额约5亿余元，以及庆富造船公司、庆阳海洋公司及其他关系企业授信余额约87亿余元。</p>
<p>虽然国防部定调此案非弊案，但在外界压力下，国防部上周已惩处包括海军前后任三位司令等23人，主导联贷的第一金控董事长蔡庆年等三人已被撤换。</p>
<p>近日执政的民进党正进行高雄市长党内初选，五位参选的立委在前天进行的首场电视辩论会上，也一律被追问是否曾接受过庆富的政治献金？</p>
<p>民进党立委赵天麟和陈其迈表示，未收过庆富的政治献金；管碧玲称这次选举不曾经向庆富募款；曾收过庆富陈情的刘世芳表示，过去立委选举时邀请庆富集团董事长陈庆男参加募款餐会，但也发函地检署请检察官到场搜证；林岱桦辩论时未回应，后来表示陈庆男曾捐10万元给她，有向监察院报备，这次初选则没有庆富的政治献金。</p>
<p>无论如何，这次事件的政治效应显然还将延烧，并直接影响民进党明年的地方县市长选情。</p>
</div>]]></description></item><item><title>对抗少儿过重问题 台拟立法管制中小学卖甜饮</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814133</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Mon, 27 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814133</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171127/ZB_1127_CJ_doc6xnydjrjbiak4ha5j9x_26173231_lipsin.jpg?itok=Z7WOAWAB&timestamp=1511724601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>15岁的国中生许立伦平日傍晚到台北市中正区的补教中心上课前，总会光顾附近一家知名的连锁手摇饮料店，买一杯附加爱玉冻的大杯金桔柠檬蜜茶，陪伴他挺过漫长的补课时光。自认爱吃甜食的许立伦中等高度、体型微胖，他边等候饮料，边告诉《联合早报》记者：“学校都禁售含糖饮料，所以只能在校外买来喝，而且我点的是半糖，应该没有很不健康吧？”</p>
<p>在台湾政府看来，许立伦自动自发减少糖摄取量，证明当局力推多年的“减糖”政策已发挥了效用。然而，台北市里现调手摇饮料贩售点林立，即便校园严格管控含糖饮食，莘莘学子依然可在校外“照喝”无虞，也在一定程度上抵消了官方极力“减糖”的一片苦心。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">建议校园限供七类饮品</span></h3>
<p>为营造更健康的饮食环境，蒋乃辛等数名在野的国民党立法委员上月提案修改《学校卫生法》，建议立法禁止台湾公立中小学售卖含糖饮料及高盐、高油、高脂及含反式脂肪食物。目前，教育部已透过行政命令，针对公立中小学的“校园饮品及点心贩售范围”订定明确规范，除了将每份饮品和食品的热量管控在250大卡以下，校园也只限供售七种液态饮品，包括100％纯果（蔬菜）汁、鲜乳、豆浆、优酪乳和包装饮用水等。</p>

<p>若蒋乃辛提案通过，上述行政命令将提升至更具监督力的法律位阶。</p>
<p>另一方面，负责推广健康饮食的卫生福利部国民健康署也正着手订定《国民营养及健康饮食促进法》草案，内容包含拟禁止所有含糖饮料进入校园。这意味着，未来各大校园活动如同乐会、运动会，家长不得送红豆汤、西米露等甜品，学童也不能将在外购买的含糖饮料带入校园。</p>
<p>由于法案触及的面向广而复杂，草案仍卡在卫福部审议，尚未送交行政院和立法院。</p>
<p>“我们特别关注校园，是因为我们认为口味是培养出来的，如果你从小不吃甜，后来就会变成习惯，而如果从小吃糖，未来就会越吃越甜，跟烟一样，糖也是会上瘾的，所以校园里对禁糖才有那么多着墨。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>多年来力倡含糖饮料退出校园的公益团体董氏基金会食品营养中心主任许惠玉接受《联合早报》访问时，解释她对立法的支持。而这项立法建议的重要背景，就是台湾学童的肥胖问题严重。</p>
<p>根据2015年教育部学生健康检查资料，国小和国中生的过重及肥胖比率为28.7％和29.2％，较2014年统计分别微降0.3％和增加0.4％。</p>
<p>若对照世界肥胖联盟调查结果，2014年的台湾儿童过重及肥胖率与33个先进国家及地区相比，男童排行第六，女童排名第12。国民健康署指出，学童肥胖率高与食量大、摄取过多含糖饮料和油炸高热量食物，以及少运动有关。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">校园“禁糖”治标不治本？</span></h3>
<p>提案修法的蒋乃辛表示，营养观念和环保意识一样，学童可从学校习得相关饮食知识，再将正确观念传递给家人，使全民建立正确健康的饮食习惯，进而缩减医疗费用支出。</p>
<p>不过，通过立法强行限制校园饮食也引来“治标不治本”的质疑。</p>
<p>新北市一家公立小学老师上月投书媒体指出，近10年的统计显示，过重与肥胖学生比率一直保持在29％水平，上下浮动不超过1.5个百分点，可见校园饮品与点心规范“始终无法终结学童肥胖问题”。</p>
<p>常参与社会运动的高中老师黄益中也说，学生“根本不是因为在校园喝含糖饮料才变胖”，反而呼吁立委提案“全面禁止全国手摇饮店贩售珍珠奶茶”。</p>
<p>许惠玉坦言，手摇饮是抗糖之路的一大障碍。在台湾，手摇饮店随处可见，在都会商业区的密度甚至超越便利店。</p>
<p>财政部营利事业家数统计显示，去年底饮料店共计2万零121家，较前年同期增加近1800家，去年营业额达491亿元（新台币，下同，约22亿新元），续创历年新高，年增3.9％，当局预期今年全年营业额突破500亿元，与包装饮料市场不相上下。</p>
<p>市场研究机构“凯度消费者指数”则估计，台湾手摇饮消费人口已突破1100万人，平均全台每两人就有一个曾买过手摇饮。</p>
<p>为协助提高民众对糖量摄取的意识，卫福部自2015年起规定所有手摇饮店、咖啡店及速食业者，针对现调饮料以中文标示全糖的添加量及该糖量所含热量。以一杯大杯全糖珍珠奶茶为例，添加糖量（不含珍珠和鲜奶糖量）相当于六块方糖，或约30公克糖。</p>
<p>不过，媒体经调查发现许多业者不遵守规定，监管单位食品药物管理署对此表示，当局去年共查核206家连锁饮料业者，88.3％符合规定，并指出违规者最重可罚300万元（新台币，13万4500新元）。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">当局正研拟征糖税</span></h3>
<p>在健全法规之余，国民健康署社区健康组组长林莉茹受访时说，当局更希望有系统地推动饮食与营养教育，提升民众的健康意识。</p>
<p>正研拟糖税课征策略的许惠玉也同意说：“环境的营造很重要，我们不是说你不能喝哦，而不是让你那么方便就喝到嘛，要克制诱惑。”</p>
<p>台北市立中崙高中驻校营养师杨惠乔受访时则指出：“学校100公尺范围以内，七八家手摇饮店跑不掉。我们曾经试过接洽这些店家，希望他们贩售比较健康的饮品，但店家表示已提供半糖、少糖的选项，反而他们也希望我们多鼓励学生做健康选择。”</p>
<p>她说：校方常鼓励学生多喝水，并在校园内安装30台饮水机供全校1800名学生使用，也未添置饮料自动贩卖机，借此培养学生少喝甜饮的习惯。“其实年龄比较大的高中生这方面比较有意识，但国中生就需要再教育、再加强了。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814134</link><author /><pubDate>Mon, 27 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814134</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171127/ZB_1127_CJ_doc6xq6hka4o6gpgt6aaui_26233022_lipsin.jpg?itok=1wIsRyeg&timestamp=1511724601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>明年的选举，有贪污被起诉的、有判刑记录的，通通不要提名，做得到做不到？……吴敦义，你做得到吗？</p>
<p>——台湾在野党时代力量执行党主席黄国昌昨天出席新竹党部募款餐会，并对国民党主席吴敦义发出挑战称，国民党一堆贪污被起诉、被判刑的人，他等着看吴敦义用什么标准面对台湾社会与选民。他还自诩时代力量的存在就是要挑战贪腐的政治，别人不要以为靠绑桩、靠有钱就可以当选，“没这回事”。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>于泽远：一波未平一波又起</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814135</link><author>于泽远</author><pubDate>Mon, 27 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814135</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>北京这几天连续遭遇寒潮，与寒潮相伴的，是一波未平一波又起的舆论风潮。</p>
<p>先是11月22日爆出的红黄蓝新天地幼儿园虐童事件。经过央视等主流媒体报道，该幼儿园出现的幼儿被扎针、被喂食不明药片的消息迅速传播，加上此前中国各地屡屡爆出的幼儿园虐童丑闻，虐童事件深深刺痛了公众的神经，有关红黄蓝新天地幼儿园虐童事件的种种传闻也迅速蔓延。</p>
<p>这些网络传闻中，有关军人和高官子弟卷入虐童事件的消息最为抢眼，一些文体明星和知名人士也对事件发表评论，事件披上了涉军涉政的敏感色彩。这波突如其来的负面舆情，显然出乎有关方面的预料。</p>

<p>北京警方前天公布了对红黄蓝新天地幼儿园虐童事件的调查结果，一名涉事幼儿园教师刘某某因涉嫌虐待被看护人罪被刑事拘留。同时，编造北京卫戍区警卫第3师第13团——“老虎团”集体猥亵幼儿虚假信息的刘某也行政拘留。</p>
<p>另据《新京报》昨天报道，网上传播的红黄蓝幼儿园第一大股东孟亮系孟姓领导人儿子的消息，也纯属谣言。编造此谣言的金某、戴某某已被警方教育训诫，两人对自己造谣传谣行为均表示深刻忏悔，并写下悔过书。</p>
<p>报道说，金某、戴某某都是根据孟亮与孟姓领导人同姓，主观猜测该孟亮是该领导人儿子，并编造了相关信息发在个人朋友圈内，结果被广泛转发。而孟亮的父亲叫孟庆胜，常年在上海经商。</p>
<p>整体上看，官方对这次虐童事件的反应并不慢：11月22日事件爆发，24日“老虎团”政委出面澄清事件与该团人员无关，25日警方也发布了调查结果。但是，对于公众关注的给幼儿扎针、喂食不明药片等细节，有关方面还需深入调查，及时发布结果。因为公众需要了解，这起轩然大波的源头，是否只是一名幼儿园辅助教师的恶行。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>虐童事件尚未完结，一场更大的舆论风波又在北京掀起。这场风波的关键词是“驱赶低端人口”。</p>
<p>11月18日晚，北京大兴区西红门镇新建二村发生火灾事故，造成19人死亡，八人受伤。火灾发生后，北京市立即部署在全市进行为期40天的安全隐患大排查、大清理、大整治专项行动，誓言“绝不让悲剧重演”。</p>
<p>这原本是各地官方在重大事故后的惯常做法，但北京市这次行动却激起了近年来罕见的舆论反弹。一时间，各种段子、传言和评论充斥网络，再次让有关方面措手不及。</p>
<p>主要原因是：北京有数百万被称为“北漂”的外来人口，他们中有很多人租住在郊区违法建筑或有严重安全隐患的宿舍中。官方的大排查、大清理、大整治行动必将让这些人面临搬家或房租提高的窘境。</p>
<p>官方为了安全进行排查清理确有必要。根据排查，有些企业用易燃材料改建或扩建员工宿舍；有的几百人住在狭小的厂房或地下防空洞里，屋里屋外到处是私拉的电线；有些快递收发点里快递摞得两层楼高，屋里的插座一用就冒火星，不少快递员就住在里面，消防通道被密密麻麻的快递车完全堵死等等，累计排查的安全隐患已多达2万5395处。一旦发生火情，18日大火造成的伤亡惨剧可能还会重演。</p>
<p>但是，如此大规模的清理整治必将触及很多“北漂”的切身利益。尤其是一些村镇限令外来人口必须在几天内搬出，让不少“北漂”措手不及。加上有关方面又没有给他们提供相应的住所，这些为城市正常运转做出贡献的基层劳动者去向何处，必然受到舆论的关注和同情。</p>
<p>同情弱者是舆论的良知，帮助弱者则是政府的责任。尽管北京市安全委员会有关负责人昨天强调，专项行动是针对存在安全隐患的违法建设和违法经营，驱赶“低端人口”之说毫无根据，但在北京刺骨的寒风中，如何让那些因清理整治行动而被迫搬家的“北漂”们有一个温暖的去处，还需要政府以及全社会合力给出答案。</p>
</div>]]></description></item><item><title>强调并无所谓“低端人口” 北京否认借安全排查驱赶外来居民</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814136</link><author /><pubDate>Mon, 27 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814136</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>北京市在大兴火灾后大举进行为期40天的安全隐患大排查、大清理、大整治的专项行动引起舆论反弹。针对驱赶“低端人口”的指责，该市安全生产委员会负责人回应指那是“不负责任、毫无根据的”。</strong></p>
<blockquote>
<p>我们针对的是存在安全隐患的违法建设和违法经营，针对的是一些经营者只顾私利无视安全法规、无视员工和租户安全的违法行为。需要说明的是，由于种种原因，一些外来人口选择了在这些场所工作和居住，但他们并不了解身处的危险。——北京市安全生产委员会相关负责人</p>
</blockquote>
<p>（北京综合讯）面对舆论对于北京市在大兴火灾后大整治专项行动的汹涌反弹，官方再次发声否认专项行动是为了借机驱赶“低端人口”，并强调没有“低端人口”一说。</p>
<p>据新华网消息，北京市安全生产委员会相关负责人前天（25日）接受记者专访时形容，11月18日大兴新建二村的火灾，教训“非常惨痛”，19条鲜活的人命转瞬被吞噬。“为了对人民生命安全负责”，中共北京市委市政府部署在全市进行为期40天的安全隐患大排查、大清理、大整治专项行动，“绝不让悲剧重演”。</p>

<p>该负责人表示，专项行动主要是排查、清理、整治各项安全隐患，特别是火灾隐患，重点是“三合一”“多合一”等重大消防隐患。这类建筑和工业大院把仓储、生产、人员居住等功能混为一体，人员密集，安全隐患突出，一旦发生火情极易导致重大人员伤亡。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">逐街逐院地毯式排查 一周内列2万余隐患场所</span></h3>
<p>他也说，从目前排查的情况看，隐患情况非常严重，触目惊心。官方在一周内逐镇街、逐村院、逐企业进行了地毯式排查，至21日，仅消防系统就列出了9497件隐患场所清单；截至25日完成了第二轮排查，累计排查上账的安全隐患已多达2万5395处。</p>
<p>他强调，说专项行动是在驱赶“低端人口”，是“不负责任、毫无根据的”，“没有‘低端人口’一说”。他说：“我们针对的是存在安全隐患的违法建设和违法经营，针对的是一些经营者只顾私利无视安全法规、无视员工和租户安全的违法行为。需要说明的是，由于种种原因，一些外来人口选择了在这些场所工作和居住，但他们并不了解身处的危险。”</p>
<p>他说，政府有责任采取必要的措施制止违法经营，消除严重安全隐患。“那些无视安全的非法经营，才是对生命的漠视。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>据报道， 针对有些地区的工作过于焦急，“给搬迁群众的生活安置造成了暂时困难”。北京市已下发通知，要求即时纠正此类问题，在拆除清理隐患前必须先发通告，依法依规清理整治。</p>
<p>这已经不是北京市官方第一次否认专项行动是要借机清理“低端人口”。中共北京市委机关报《北京日报》周五（24日）也刊文指出，官方实施的整治行动目的在于消除安全隐患，与北京疏解非首都功能工作不能混为一谈。</p>
<p>那北京市政府正式文件里，是否有“低端人口”一词？有网民指，政府官方文件从未出现过“清理低端人口”字眼。不过，从2016年起各地陆续出台的“人口疏解”和“非首都功能疏解”方案时，在官媒的报道中，却可以见到受访者提出“清理低端人口”的用语。</p>
<p>再者，由于栖身违法建设或“三合一”场所的，往往都是从外地到北京打工谋生的底层人民，官方这次采取“一刀切”的排查手段，尤其在寒冷的北方冬天里以威胁断水断电等手法，要求大量底层人民在短短几天内搬家，让许多围观网民也不寒而栗。</p>
<p>也有市民担忧，随着提供廉价服务的务工人员被清走，北京市内服务行业可能也会涨价，而影响到普通市民的生活。</p>
<p>因专项而被迫搬家的不止是底层务工人民，网上信息显示，有媒体记者在采访完火灾新闻后，也被自己的房东告知所租住的房子因不符合要求不再出租，只得临时搬到廉价旅店住下，结果又被告知该旅店也要被拆。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：政府应先建廉租房让服务业人口租得起</span></h3>
<p>另有评论认为，官方有责任缓解底层人口的住房难题，而不是在出现安全事故后以限期搬迁的方法解决问题。北京大学旅游研究与规划中心主任吴必虎就在其微信公号上批评，要让北京市不可或缺的服务业人口居者有其屋，应该先提供政府建设的廉租房。“有了租得起的居所，然后再赶大兴、昌平的服务业人口”。</p>
<p>吴必虎也认为，并不是所有的混居楼都是危险工业化学品安置处，“一刀切赶人属于懒政”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>傅海燕：海外办嘉年华有助孩子认同新加坡</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814137</link><author>易锐民</author><pubDate>Mon, 27 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814137</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171127/ZB_1127_CJ_doc6xq5i440unrlnkzg2jw_26222759_lipsin.jpg?itok=ER2-ZJ0p&timestamp=1511724601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>我国文化、社区及青年部部长傅海燕接受《联合早报》采访时说，昨日在香港主办的家庭式嘉年华会，让新加坡人取得联系和相聚一堂，可以让孩子们意识到自己是新加坡人，对国家有更好的认识，强化国家意识。逾800名旅居香港的新加坡人参加了在新加坡国际学校举办的“新加坡嘉年华”。</p>
<p>该校家长会主席张宝燕反映，参与者仅25%是学生和家长，其余都是校外的新加坡人，说明活动非常成功，参与者踊跃。</p>
<p>张宝燕在活动中有双重身份：其中一个是代表学校负责安排食物。“许多新加坡人到香港后，都非常想吃新加坡菜，但很难找到。所以，我们主办的活动像过年、圣诞节等，一定有新加坡食物，而且都很受欢迎。”</p>

<p>张宝燕也代表香港新加坡协会，帮忙刚到港的新加坡人结交朋友，这也是“新加坡家庭日”的另一项功能。</p>
<p>据悉，作为关爱新加坡行动（Singapore Cares）的一部分，“新加坡嘉年华”已在纽约、上海及澳洲举办过，今后将继续在不同城市轮流进行。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">新加坡人在异乡 组织自愿者帮露宿街友</span></h3>
<p>在香港的新加坡人不但相互联系、互相帮忙，也回馈香港社会。本职为金融机构会计的邱莉琳（30岁）就组织了一个自愿者团队，取名“小红点”，定期在九龙深水埗派食物给露宿者。</p>
<p>“小红点”整个团队有差不多600人，每次活动都有20至25人参加，足以一对一慰问露宿者。邱莉琳说，露宿者来自不同背景，使用不同语言，但新加坡人跟他们沟通没有障碍。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>她说，这些活动意义在于让新加坡人体会到不一样的香港，香港并非只有中环金融区，也有贫富悬殊问题，也学习到港人挣扎求存的精神。她就曾遇过一名原本在金融界任职的露宿者，因在金融危机中破产而流落街头。</p>
<p>上个月，他们将食水、饼干及沐浴用品送给露宿者，赠品全由自愿者掏钱购买。邱莉琳说：“我们希望今后每个月都搞一次大型活动，不但针对无家可归者，也希望能帮助单亲家庭。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>官媒新尺度 总书记现场声音可例外播出</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814138</link><author /><pubDate>Mon, 27 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814138</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）在中共十九大以后，中共总书记与其他政治局常委在新闻报道方面的待遇有何不同？</p>
<p>据中国媒体人透露，差别包括总书记可以出现场声音，报道的字数限制也与常委不同。</p>
<p>中共中央政治局上个月27日首次会议则审议了《中共中央政治局贯彻落实中央八项规定的实施细则》，媒体人石扉客日前在微信公号透露，此次细则共有30条，其中九条与新闻报道有关，占据三分之一。</p>

<p>按照细则，“具有全局意义和重大影响的会议活动”，一般情况下不安排广播电视直播，中央电视台报道时不出现场声音，只有中共总书记可以例外。</p>
<p>在出席全国性会议活动的报道方面，政治局常委的文字稿不超过1000字，央视《新闻联播》播出时间不超过两分钟。</p>
<p>在考察调研活动方面，政治局常委的随行央媒记者一般不超过五人，地方媒体一般不派记者参加，新华社通稿不超过1000字，《新闻联播》播出时间不超过三分钟，不刊发侧记、特写等。中共总书记不受上述限制。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>第54届金马奖 涂们与惠英红称帝封后</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171126-813927</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Sun, 26 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171126-813927</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171126/ZB_1126_CJ_doc6xpobgqydkx1k2vsf4ys_25235730_yinlu.jpg?itok=lg1kTJ63&timestamp=1511638201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>继中国大陆电影在去年台湾金马奖上“横扫千军”后，台湾作品今年强势回归，描绘台湾社会阶级面貌的《大佛普拉斯》风光拿下五座奖项，成为今年最大赢家；讲述政治与权力黑暗面的《血观音》成绩则同样亮眼，夺得四大奖，包括重磅奖项最佳剧情片奖。</p>
<p>大陆影片表现也不俗，描写未成年少女遭性侵的《嘉年华》抱走最佳导演奖，大陆演员涂们则凭借主演的电影《老兽》封帝。</p>
<p>第54届金马奖颁奖典礼昨晚在台北国父纪念馆举行，台湾主持人陶晶莹再次独挑大梁，第五度出任颁奖典礼主持人。</p>

<p>去年，金马“四大奖”（即剧情片、导演和男女主角奖）皆由大陆电影获得而引起热议，但今年形势出现变化，台湾电影《大佛普拉斯》和《血观音》分别入围10项和七项大奖，堪称近10年最佳，故成为今年金马奖瞩目焦点。</p>
<p>在逾四小时的颁奖礼尾声，《血观音》不负众望拿下最大奖最佳剧情片。导演杨雅喆致辞时坦言，《血观音》是部不正向的电影，但这是为了揭发某些黑暗面，更霸气地说：“在这个社会里，没有人是局外人。”</p>
<p>《血观音》也囊括两座演技奖。继2009年拿下金马最佳女配角后，惠英红今年再凭《血观音》里“棠夫人”一角首度封后。她上台致辞时激动落泪，泣诉自己终于如愿。“我希望有一天，我能站在这里拿女主角……（今天）我拿到了，可是我不会放弃，我还会再来。”</p>
<p>最佳女配角则堪称今年“死亡之组”，是厮杀最激烈的奖项，最后由《血观音》文淇夺得，击败曾拿下金马影后的香港资深演员叶德娴、大陆国家一级演员吴彦姝、台湾演员陈湘琪和许玮宁等。年仅14岁的文淇，在台湾出生、北京长大，拥有“天才童星”称号，今年以《嘉年华》和《血观音》双料入围最佳女主角及最佳女配角，创下金马史上最年轻的女主角入围纪录。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>纪录片工作者出身的黄信尧则以《大佛普拉斯》摘下新导演奖和改编剧本奖。《大佛普拉斯》是从黄信尧2014年首部剧情短片《大佛》发展而来。黄信尧致辞说自己是第一次写长片剧本，写作期间困难重重：“虽然是改编剧本，对我来说是重写剧本。”</p>
<p>同往年一样，今年金马星光熠熠，包括国际知名导演李安、金球奖影后洁西卡雀丝坦（Jessica Chastain）等。新加坡歌手林俊杰和台湾歌手蔡依林也为典礼献唱。据台湾媒体报道，李安将从张艾嘉接棒出任金马奖主席。</p>
<table border="1" cellpadding="1" cellspacing="1" style="width:500px">
<thead><tr>
<th scope="col">第54届金马奖主要得奖名单</th>
</tr></thead>
<tbody>
<tr>
<td>最佳剧情片：《血观音》</td>
</tr>
<tr>
<td>最佳导演：文晏《嘉年华》</td>
</tr>
<tr>
<td>最佳男主角：涂们《老兽》</td>
</tr>
<tr>
<td>最佳女主角：惠英红《血观音》</td>
</tr>
<tr>
<td>最佳男配角：陈竹昇《阿莉芙》</td>
</tr>
<tr>
<td>最佳女配角：文淇《血观音》</td>
</tr>
<tr>
<td>最佳新导演：黄信尧《大佛普拉斯》</td>
</tr>
<tr>
<td>最佳新演员：瑞玛席丹《强尼·凯克》</td>
</tr>
<tr>
<td>最佳原著剧本：周子阳《老兽》</td>
</tr>
<tr>
<td>最佳改编剧本：黄信尧《大佛普拉斯》</td>
</tr>
<tr>
<td>终身成就奖：徐枫</td>
</tr>
<tr>
<td>年度台湾杰出电影工作者：胡定一</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>]]></description></item><item><title>两天后断水断电断气 大兴狼垡居民被迫大逃离</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171126-813928</link><author>游润恬</author><pubDate>Sun, 26 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171126-813928</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171126/ZB_1126_CJ_doc6xpio48eo6011wkk24ys_25214842_yinlu.jpg?itok=ssplV_mM&timestamp=1511638201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>发生火灾的新建村已经基本清空，但在大兴其他地方，以及昌平、通州等尤其是五环以外的地区，清理行动正如火如荼地展开。</strong></p>
<p>北京市郊大兴狼垡的道路被搬家的人和车堵得水泄不通。</p>
<p>有人把所有家当放进两大蛇皮袋，潇洒地站在路边等朋友来接；有三户人家把电风扇、衣橱等家具装满大卡车，用绳子固定住，然后再把人一个个抱上车，一起开到昌平开始新生活；在用红漆写着“禁止倒垃圾”的墙前，堆满了租户带不走的婴儿车等垃圾。</p>

<p>大兴11月18日的出租公寓火灾造成18死9伤。为避免悲剧重演，北京市政府20日启动为期40天的“安全隐患大排查大清理大整治”专项行动。发生火灾的新建村已经基本清空，但在大兴其他地方，以及昌平、通州等尤其是五环以外的地区，清理行动正如火如荼地展开。</p>
<p>《联合早报》昨天走访大兴狼垡时发现，许多楼房的门口贴有23日发的通知，下令租户27日前全部搬离，28日将断水、断电、断气。有租户告诉记者：“公安昨晚上门时说，不搬就带人来砸。”</p>
<p>23岁的河南人王鹏飞在北京六年，因市区整治已被迫搬家三次，最近一次是半年前。他受访时刚把双层床拆卸了搬下楼再搬上车，喘着气回答记者说：“搬家很累，不想再搬了，先回老家，以后去南方发展。”</p>
<p>58岁的杨女士不愿意搬走，担心家庭被拆散。“女婿女儿在北京做生意，我帮忙带孩子。如果只留女婿在北京，我们都回河北老家，万一他一个年轻人在这里有什么想法了，我的姑娘怎么办？”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>18岁少女告诉记者，就算被迫睡在车上，也要带着五个月大的宠物狗“糖豆”一起走。“狗比人容易养，给点水和狗粮就可以了，人就……可怜了。”</p>
<p>36岁戚姓中石油职员说：“打零工的卷铺盖可以走人，我在北京有固定工作，五险一金，有空调、冰箱、彩电，怎么走？”附近小区的租金已经就地起价，他只好和太太暂时搬到朋友家，“等风波后再打算吧”。</p>
<p>48岁河北房东王女士向记者列举“五天内必走人”政策的不合理：老人小孩冬天没地方住不行；在北京上学的孩子得辍学；回家种田不赚钱；突然回老家来不及准备东西给亲朋戚友等。</p>
<p>关注城市规划等社会课题的设计公司Crossboundaries创始人董灏曾参观过大兴区的违建场所，认为安全隐患确实令人担忧。他受访时说：“租户的困难可以理解，政策的执行也有些生硬、强硬，不过这是一个长痛不如短痛的问题，是城市升级过程中必经的阶段。现在城市的富人靠低廉劳动力维持好生活，随意消费，也不是健康的社会结构。”</p>
<p>中原银行首席经济学家王军则指出，如果真的是因为安全隐患的问题，当局在出事后才来马后炮、亡羊补牢，只说明此前长期漠视问题。他认为当局是借火灾来大举清理外来人口，而这么做无益于北京的城市发展。</p>
<p>他说：“多少人口才可以让大都市达到聚集效应，不是由政府拍脑袋决定，而应该是市场长期演化的成果。有研究认为，北京的人口密集度不如东京等其他国际化大都市，北京人口并没有多到城市发展饱和的程度。如果是担心安全隐患，当局有义务为这些在北京提供快递、餐饮等基本服务和交税的劳动者，提供更多低廉、卫生、安全的租赁项目。”</p>
<p>北京人郭女士去年刚花110万元人民币（22万新元）在大兴建了四层公寓出租给外地人，现在每月近万元的租金泡汤了。她用手机给记者看前天在淘宝订购烟感器的订单，表示自己非常愿意配合一切改善防火措施的工作，希望当局日后能让租户回流。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">律师：定义为“低端人口” 是“一个时代的耻辱”</span></h3>
<p>京师律师事务所的律师范辰批评当局把被清理人群定义为“低端人口”的做法是“一个时代的耻辱”。他在微信上说：“从‘北京欢迎你’到‘北京驱赶你’，北京精神中所谓的包容，还有一丝一毫的影子吗？”他指出，这场大整治违反了宪法赋予公民的迁徙自由，以及行政法、物权法等法律。</p>
<p>大整治引起舆论公愤，也激发不少人献身公益。诸如天鹅救援等至少七八个公益组织近日在为受影响人群提供搬家、临时积存行李、临时住宿安排等服务。不过这些公益似乎不被当局允许。例如有网络公司汇总5000个包食宿的餐饮工作岗位让被清退的人申请，但微信帖子很快被删。本报要求采访同舟家园时，负责人表示因为“无法预知的原因”已停止提供寄存和住宿。</p>
<p>一名张姓电工从1989年便在北京打拼，临时被驱，最心疼的是必须把房内的工具当废铁贱卖。但他叼着烟，微笑着对记者说：“没关系，我是乐观的，打不倒的。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>官媒：光靠社会反思不够 北京治港应把规矩说清楚</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171126-813929</link><author /><pubDate>Sun, 26 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171126-813929</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）中共中央机关报《人民日报》海外版微信公号“侠客岛”前晚发表文章说，香港回归以来，北京对香港一直采取非常宽容忍让的态度，但实践证明，这种处理方式有不尽理想之处，北京理应把规矩说清楚讲明白，对双方都有益。</p>
<p>“侠客岛”这篇题为“近期中央对香港的这两项举动，颇有意味”的文章说，中共十九大后，香港有几件大事，很有政治意义，其一是中共中央宣讲团日前到港，为香港政府官员和高级公务员主讲十九大报告；此前，全国人大常委会副委员长兼秘书长王晨也到港主持港区人大代表选举工作，期间作了讲话。</p>
<p>文章指出，王晨讲话特别突出参选人代的人士，要声明不受外国任何形式资助，不触碰任何危害国家主权、挑战中央权力及香港基本法等底线。港区人大代表选举九七以来已经进行了四次，这次北京毫不含糊地给选举预先划红线、定规矩、申明厉害，意义可见一斑。</p>

<p>文章解释，北京对港态度转变，“‘占中’事件是个分水岭”，香港回归后，针对香港出现的争议和反对声，北京往往并不深究或以“退一步”的方式处理，但实践证明，这种处理方式有不尽理想之处，部分香港人在这个过程中迷失了自己，另一些人则发现了某些“可趁之机”，就连港珠澳大桥、广深港高铁、CEPA（关于建立更紧密经贸关系的安排）这些明显对香港有利的事务，都被部分别有用心者鸡蛋里挑出骨头。</p>
<p>“侠客岛”指出，北京2014年6月发布的《一国两制白皮书》，开始强调中央对香港的全面管治权。</p>
<p>香港遭“外部势力插手的迹象很明显”，比如占中事件，大量国外资金在背后给予支持，因而也被定性为“颜色革命”，“这种情况下，光靠社会反思显然是不够的”。</p>
<p>文章认为，北京管治香港是依照宪法和基本法办事，既然是依法办事，就理应把规矩说清楚讲明白，两地只有加强沟通，才能逐步加深了解，这次王晨赴港讲话，不管是“丑话”还是好话，既然说在前了，说得透了，对双方势必都大有益处。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>辽宁省副省长刘强违纪落马</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813411</link><author /><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813411</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中共十九大后又有贪腐“老虎”落马。中央纪委监察部网站昨日发布消息说，辽宁省副省长刘强涉嫌严重违纪，目前正接受审查。</p>
<p>今年53岁的刘强是辽宁法库人，其仕途一直没有离开过辽宁。他曾在石化系统工作14年，从一线车间操作工人干起，擢升为中石油抚顺石化公司总经理，后来出任抚顺市长、市委书记，在2013年出任辽宁副省长。</p>
<p>根据辽宁省政府官网，刘强分管全省的工业、住房和城乡规划建设、科技、质量技术监督、知识产权等方面的工作。</p>

<p>辽宁官场近年呈现“塌方式”腐败，原省委书记王珉、省委原常委苏宏章、省人大常委会原副主任王阳、郑玉焯、李文科，省政协原副主席陈铁新等人先后落马。刘强的落马，令辽宁这一腐败重灾区再添一虎。</p>
<p>刘强也是新一届中纪委打下的又一贪腐“老虎”。中纪委在21日深夜宣布，中央宣传部原副部长鲁炜涉嫌严重违纪接受审查。在三天之内，先后有两名“老虎”下台，显示中共加大贪腐力度的决心。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>民进党年底完成劳基法修正草案三读计划或落空</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813528</link><author>庄慧良</author><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 07:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813528</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>台湾执政的民进党立委原拟于昨天完成《劳动基准法》（简称劳基法） “一例一休”修正草案的委员会审查，在野的国民党立委临时提出程序提案，要求不得限制立委发言时间，意外获多数通过，民进党眼睁睁看国民党立委蒋万安等人畅所欲言，法案无法有进展，只得于昨晚宣布散会。</p>
<p>也就是说，民进党欲在年底完成劳基法修正草案三读的计划可能落空。在立法院外抗争的劳工团体，得悉场内散会后欢欣雷动，宣布待12月4日民进党立委排审时再战。</p>
<p>劳基法修正草案本周轮到民进党主审，民进党只安排两天审查会和一场公听会便准备将法案送至院会二读，待朝野立委一个月的协商期后，方能赶在12月底完成三读，于明年1月1日施行。</p>

<p>民进党占有多数席次，面对蓝营的国民党与绿营的时代力量不断拖延会议审查进度，起初老神在在，该党总召柯建铭也全程在社会褔利及卫生环境委员会等联席审查会场坐镇，未料昨天一个不留神，竟栽在一个临时提案上。</p>
<p>时代力量立委徐永明一早便以现场会议座位不够等理由干扰议事进行，蓝营的国民党立委也在台下配合杯葛，迫使民进党召集委员林静仪更换审查会场。</p>
<p>接着，国民党立委蒋万安等人再以程序发言，不断质疑民进党为何不能好好讨论法案，非得匆匆忙忙将不利劳工、倒退30年的劳基法修正草案赶在昨天送出委员会？</p>
<p>蒋万安等人便提案，指劳基法修法影响900多万名劳工权益，要求发言不能限制时间，也不能只限一轮发言。民进党原以为有多数优势，不以为意，但表决结果在野党以10比9胜出。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>原来，民进党立委高志鹏没有签到而失去表决权。对这意外的结果，在场的民进党立委都傻了，柯建铭急忙要求重复表决，但国民党立院党团书记长林为洲奚落柯建铭，根据立法院议事规则，除非表决有重大瑕疵，不得重复表决，“不要输不起”。</p>
<p>于是，民进党失去主导权，国民党立委陈宜民、蒋万安接力发言，蒋万安一个人足足讲了两个多小时，最后主席林静仪只能宣布散会。</p>
<p>下周委员会轮到蒋万安负责，蒋万安无意排审该法案，因此民进党最快得等到12月4日方能排案，打乱了民进党的计划，除非民进党将法案径付二读，才赶得及年底过关，但此举恐将召来更大的抗争。</p>
<p>在立法院外抗议的劳工团体稍早前到总统蔡英文官邸泼漆抗议修法偏向资方，100多名劳工绕行立法院一圈，行经青岛东路口时，劳工突然企图冲入立法院与警方发生冲突，并向警方丢鸡蛋，高喊“停止过劳修法，还我七天假”，回到立法院群贤楼前，便一一唱名要求民进党立委下台。</p>
<p>劳团表示，民进党最快要到12月4日才会再度排审，未来劳工即使挡不了修恶法，但也要尽量拖时间。</p>
</div>]]></description></item><item><title>学者：特使受冷遇 朝核问题分歧大 中朝关系或恶化</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813127</link><author>游润恬</author><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813127</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171123/ZB_1123_CJ_doc6xo48iajaxyf3n8zna9_22233008_tankp.jpg?itok=C0w_keaU&timestamp=1511379001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>有北京学者表示，这是朝鲜外交上对中国非常粗鲁和严重的慢待。宋涛虽然只是中共中央委员，但既然是以习近平特使的身份访朝，金正恩拒见就几乎等同于拒绝见中共最高领导人。</strong></p>
<p><span class="byline">游润恬 北京特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">yewlt@sph.com.sg</span></p>
<p>中共总书记习近平特使宋涛访问平壤时受到冷遇，未能会见朝鲜最高领导人金正恩。受访中国学者分析，这反映中朝就朝核问题的分歧依然很大，中朝关系未来可能会进一步恶化。</p>

<p>中联部部长宋涛20日完成对平壤的四天访问。据中联部网站信息，他17日下午会见了朝鲜第二号人物、朝鲜劳动党中央政治局常委、中央副委员长崔龙海，18日会见了朝鲜劳动党中央政治局委员、中央副委员长李洙墉，向朝方通报中共十九大的召开情况和主要精神。</p>
<p>朝鲜中央电视台报道，宋涛在会见崔龙海时向金正恩转赠礼物。这从侧面说明，宋涛此行未能与金正恩见面，待遇不及上一次访问平壤的中方代表。</p>
<p>有北京学者匿名受访时表示，这是朝鲜外交上对中国非常粗鲁和严重的慢待。宋涛虽然只是中共中央委员，但既然是以习近平特使的身份访朝，金正恩拒见就几乎等同于拒绝见中共最高领导人。</p>
<p>中国人大常委会时任副委员长李建国在2012年中共十八大后访问朝鲜时，金正恩会见了他，被朝鲜中央电视台以头条新闻的方式报道。朝鲜央视19日的新闻节目中，宋涛与李洙墉会面的新闻位列第六则，排在地方政府改善学校环境设施的新闻之后。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>清华—卡内基全球政策中心研究员赵通接受《联合早报》访问时说：“从双方会面的场景可以看出，会见的场地、规格、摆设并不隆重，出席人员不多，可见朝方的接待并不热情。”</p>
<p>对于金正恩不见宋涛，赵通认为这意味中朝在朝鲜核问题的分歧还是非常严重，朝鲜不愿意接受中国的意见和来自中国的更多压力，所以干脆不见。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">朝只有和中国合作 才能保留一线生机</span></h3>
<p>南京大学国际关系研究院院长朱锋受访时说：“金正恩不见宋涛，完全是对中国好意的漠视，对中方畅通友谊、建立友好关系的立场，是无情的打击。”</p>
<p>他分析，朝鲜可能是基于对中方的怨恨，以为中国不愿意帮朝鲜的忙，而是帮着美国支持联合国对朝进行制裁，但他认为朝鲜这么想很不明智。“朝鲜应该意识到，只有和中国合作，才能保留一线生机。”</p>
<p>另一方面，美国正不断加大对朝鲜施压的力度。在宋涛回京后隔天，美国便宣布把朝鲜列为恐怖主义国家，并在昨天宣布将常年与朝鲜保持贸易往来的一名中国企业家，四家中国企业、九家朝鲜企业，以及朝鲜船只追加列为制裁对象，尝试以此切断朝鲜核试验项目的资金来源。美国防长马蒂斯上个月也表示，美国能够在军事上对付朝鲜而不危害韩国和日本，暗示美国正认真考虑对朝鲜展开军事打击。</p>
<p>赵通说：“中国没有能力通过外交能力说服朝鲜改变核政策，这肯定会让美国认为，外交手段解决朝核问题的前景并不让人期待。”</p>
<p>朱锋认为，朝鲜拒绝与中国沟通，并不意味着在美国眼里中国失去了价值。“相反地，如果朝鲜坚持对抗，国际社会被迫采取强势的举动解决，到时中国的角色、责任和支持，更是不可替代。如果发生军事冲突，中国的作用会变得更加关键。”</p>
<p>受访学者预测，金正恩可能会继续进行导弹和核试验，中朝关系将进一步恶化。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">大幅度限制国民赴朝旅游</span></h3>
<p>中国国航昨天则以客票销售收入不理想为理由，宣布暂停北京至平壤的航线运营。国航此前也曾在冬季暂停航班，不过朱锋认为这次“不是一般意义的停航”，而可能是基于中方判断朝鲜局势不确定，为保护中国公民的财产和生命安全而停航。</p>
<!--pagebreak-->
<p>他指出，中国最近已经大幅度限制国民前往朝鲜旅游。</p>
</div>]]></description></item><item><title>邵逸夫第二任妻子 方逸华病逝 享年83岁</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813128</link><author /><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813128</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171123/ZB_1123_CJ_doc6xo2sudvcf8em65sndz_22220039_tankp.jpg?itok=NeooKmAK&c=7dc66d5115f1048d3f48ff75eea16241&timestamp=1511379001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港综合讯）已故邵氏电影公司主席邵逸夫的第二任妻子方逸华昨天因败血症与世长辞，享年83岁。她是在下午5时28分在养和医院安详离世，家人一直陪伴在侧，丧礼事宜将另行公布。</p>
<p>综合媒体报道，方逸华原名李梦兰，于中国上海出生，是邵氏电影公司主席邵逸夫的第二任妻子，1969年加入邵氏兄弟电影公司，1988年进入无线电视董事局。</p>
<p>2000年10月，方逸华获委任为无线电视副主席；2006年5月起担任董事总经理职务，直至2012年3月底退休，转任为非执行董事至今。她最后一次公开露面是在今年9月26日出席2017年邵逸夫奖颁奖礼。</p>

<p>由于邵逸夫有“六叔”绰号，方逸华顺理成章被公众称为“六婶”，其管理哲学也以“控制成本”知名。</p>
<p>回顾方逸华一生，1934年出生后因家境清贫，早已辍学当歌手，在香港及东南亚等地巡回演唱，18岁时结识邵逸夫。她1969年进入无线参与行政工作后，就淡出演唱事业，并伴随邵逸夫现身公众场合，直到1997年在拉斯维加斯成婚。邵逸夫的发妻早于1985年去世，邵逸夫则在2014年1月去世。</p>
<p>影星甄珍得知消息后，泣不成声说：“知道她住院，没想到这么严重。我昨晚才跟秘书询问她的状况。我们是认识50年的朋友，像姐妹一样。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813129</link><author /><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813129</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171123/TPbjc201608230D6_ZB_0630_CJ_doc6udw79fjcknsy78ab2_29233947_liyang.jpg?itok=MZBCbJQJ&c=041a95baa5914a96284dfdd7e62952fe&timestamp=1511379001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>那也还好，也是日行一善。</p>
<p>——台北市長柯文哲日前指2021年有4万名国际扶轮社友來台北，是“四万只肥羊”“当然要狠狠捞一把”，结果遭到炮轰、包括连胜文也狠批他为山大王心态、猪队友。针对媒体提出“大家批你是不是用你刷存在感？”的提问，柯文哲答称让人“刷”也是行善。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>蔡永伟：地铁建设喊停的背后</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813130</link><author>蔡永伟</author><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813130</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>北京一叶</p>
<p><span class="bylineemail">chuaew@sph.com.sg</span></p>
<p>“包头地铁终于开工了，过几年我就可以坐着地铁上下班了，真的好期待！”</p>
<p>这座内蒙古自治区的最大城市，在今年5月启动了地铁的建设工程。当地官媒《包头日报》7月12日在头版刊登题为“包头：开往春天的地铁正提速”的报道，描述了市民刘强谈起地铁项目动工的兴奋之情，并透露官方将加快推进建设进程，力争让居民早一天坐上安全、快捷的城市轨道交通。</p>

<p>可如今，刘强和所有市民的梦想幻灭了。报道出街的一个月后，这个被形容为包头最大的民生项目就突然被叫停了。</p>
<p>被令停工的不只是包头这个总投资规模高达300亿元（人民币，下同，61亿新元）的地铁项目。据中国媒体上周披露，同个自治区的呼和浩特原本计划建设的两条地铁线也被叫停。陕西省咸阳市拟建的六条地铁线，目前也尚未被国家发改委批准，西安地铁新一轮的规划至今也未获得中央的批复。</p>
<p>外界据此得出的结论是，中国官方正在对数个城市的地铁建设项目“踩刹车”，导致这几年来大规模的地铁建设潮骤然降温。</p>
<p>地铁项目是一座城市最主要的基础建设工程，因此必须经过中央政府审批。早些年前，地方政府申请兴建地铁的难度不小，一般得满足人口规模、交通流量、财政收入、经济增速等众多要求，才能获得批准。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>但后来，中央审批地铁项目的标准有所松绑，一度掀起地铁建设热潮。</p>
<p>根据官方规定，只有满足人口超过300万人、预测客流量强度每公里3万人以上、城市生产总值（GDP）超过1000亿元、财政收入超过100亿元等条件，地方政府才有资格获得建设地铁的批文。虽然包头、呼和浩特等城市的人口规模不到300万人，严格来说并不符合建设城市轨道交通的条件，但后来还是获批建设地铁。</p>
<p>有媒体估算，建设地铁的限制放宽后，中国目前共有超过50个城市正在兴建地铁，项目总值超过1万亿元。</p>
<p>追根究底，各地纷纷申请建造地铁的原因不外乎提升城市交通的效率和便捷性。改善民生确实是一方面，但另一个更重要的原因是，通过兴建地铁可以有效且高效地拉动地方的经济增长。</p>
<p>地铁建设动辄数百亿元，对钢筋、水泥、石材、装备制造等行业的拉动作用显而易见，同时又能促进就业，因此数次成为官方在经济陷入低迷之际祭出的撒手锏。</p>
<p>至今给外界留下较为深刻印象的其中一次，是在中央4万亿元经济刺激配套的背景下，国家发改委于2009年批复了总投资额近9000亿元的20多个城市地铁建设项目。</p>
<p>这些大规模投资的目的是为经济注入活力，但最终反而导致信贷过度扩张、地方政府债务高涨等严重经济问题。这还不包括项目竣工后的高昂运营和维修成本所带来的长期财政压力。</p>
<p>中央政府这次显然不想重蹈覆辙，所以扭转了近年来的基建政策方向。一些已经动工几个月的项目甚至被紧急叫停，显示中央除了担忧长期的巨额亏损问题之外，更是对眼前的短期债务风险不敢掉以轻心。这也在一定程度上反映中央愿意牺牲经济增长来防范金融风险的决心。</p>
<p>对于这些长期和短期的金融风险，地方官员应该不会不知道，既然知道了还积极申报建造地铁、盲目地大兴土木，说明他们更加在乎政绩的提升，也更加关心头上的乌纱帽能否越戴越大。</p>
<p>随着中国经济发展进入新常态，经济结构的调整更为迫切，单靠基建提振经济的做法恐怕已经行不通了。官员们的政绩升迁也因此渐渐脱离了“唯GDP论”的考核方式，只不过许许多多官员的“政绩观”至今还没纠正过来。</p>
</div>]]></description></item><item><title>会见江苏省委书记娄勤俭 王瑞杰吁新江企业携手 通过“一带一路”开拓市场</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813131</link><author>杨丹旭</author><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813131</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171123/ZB_1123_CJ_doc6xo2xhdcws1nllpx2gj_22224725_tankp.jpg?itok=lZxIOoik&timestamp=1511379001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">杨丹旭 苏州报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">yangdx@sph.com.sg</span></p>
<p>到访苏州的财政部长王瑞杰昨天下午与中共江苏省委书记娄勤俭会面，就新加坡与江苏合作契机展开探讨，包括鼓励两地企业在“一带一路”倡议下携手开拓东南亚市场等议题。</p>
<p>这是娄勤俭履新后首次与新加坡领导人会面。他表示，自己未来的一个工作重点是让江苏在“一带一路”倡议下发挥地理交汇点的关键作用。他提出，新加坡在海陆空交通领域的能力，以及在金融与司法领域上的优势，能为江苏提供助益。</p>

<p>王瑞杰回应时则表示，新加坡和江苏可开展合作，利用我国对本区域的认识与了解，在“一带一路”倡议下共同开拓东南亚市场。</p>
<p>王瑞杰也表示，新加坡希望通过创新和科技应用来保持与时俱进、克服经济发展的挑战，政府正鼓励更多企业走出国门往国际化方向发展，在海外寻找机遇。</p>
<p>他补充，双方可利用新加坡国立大学苏州研究院（NUSRI）和即将在苏州工业园区推出的“大牌71”（Block 71）平台展开合作，推动创新发展。</p>
<p>两人亲切交谈约45分钟，王瑞杰也在开场白中忆述与苏州的渊源。他曾多次到访苏州，在1997年新中首个政府间合作项目——新加坡苏州工业园区起步初期，他就以新加坡已故建国总理李光耀首席私人秘书的身份陪同李光耀到访。王瑞杰说，每次来到苏州，他都看到这座城市展现出新的面貌。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>昨天的会面安排在苏州工业园区内的独墅湖世尊酒店举行。王瑞杰告诉娄勤俭，在前往会场的路上，他看到许多保养良好的美丽树木，看得出江苏政府治理的专注和专业。</p>
<p>娄勤俭也表示，苏州工业园区的合作体现了双赢的思路，作为新任江苏省委书记，他愿继续推进江苏和新加坡的合作。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">约35家本地企业代表<br/>
随团访问</span></h3>
<p>61岁的娄勤俭担任江苏省委书记迄今还不到一个月。中共十九大后，原书记李强于上个月底调任为上海市委书记，时任陕西省委书记的娄勤俭接替李强，成为这个中国东部沿海经济大省的“一把手”。</p>
<p>作为新加坡—江苏合作理事会联合主席，王瑞杰此行共率领约35家本地企业的逾65名代表，一同出席今天举行的新加坡—江苏合作理事会第十一次会议。贸工部兼国家发展部高级政务部长许宝琨医生也随行。</p>
<p>根据财政部昨早发出的文告，王瑞杰今天也将为新加坡国立大学企业机构（NUS Enterprise）在苏州工业园区设立的“大牌71”起步企业孵化中心主持揭幕。</p>
<p>王瑞杰之后将续程北京，出席新加坡国际企业发展局和凯德集团明天在北京联合举办的科技创新峰会，并在会上主持“全球创新联盟（北京）”（Global Innovation Alliance）发布仪式。在北京期间，他还将到访清华大学，就新中两国关系发表演讲，同中国高级官员会面，参观电子召车平台滴滴出行，于星期天（26日）返回新加坡。</p>
</div>]]></description></item><item><title>香港海防博物馆 战地记者历险展</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813132</link><author /><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813132</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171123/ZB_1123_CJ_doc6xnzwrp5wfrbhvb22gj_22220749_tankp.jpg?itok=VSwU0w9-&timestamp=1511379001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>香港海防博物馆从今年6月30日到明年1月31日，举行“出生入死战地记者”展览，展出约30组中外战地记者的随身装备、珍贵报导、新闻图片和影象。随着战争规模的扩张及武器杀伤力的不断提升，战地记者需不时身处险境采访，加上军方为防范记者洩露军情，对记者的采访工作造成不少阻力和困难，但他们仍记录了事件最关键的时刻，更揭露战争的暴力，引起思考。本展览回顾战地记者的经历、在战争中所扮演的角色，以及近年香港媒体参与战争报道的故事，图为公众昨天在博物馆内观展。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>蔡英文：对海军猎雷舰案涉弊者绝不宽贷 前海军司令陈永康等23人将被惩处</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813133</link><author>庄慧良</author><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813133</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">庄慧良 台北报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">chuanghl@sph.com.sg</span></p>
<p>台湾总统蔡英文昨晚首度对近日闹得沸沸扬扬的海军猎雷舰案发表谈话，指此案是由前政府启动的计划，有明显的疏失，在勿枉勿纵的原则下，如果有任何人涉弊，不论层级、不论是谁，绝不宽贷。</p>
<p>她表示，如果过去做错了，不论是何时发生的错误，都要确实检讨，国防部昨天已经提出惩处名单，她要求国防部全面检讨造舰案招标过程，在最短时间内对后续合约事宜，做出专业评估及明快决定。她强调，政府推动国舰国造的决心不会改变。</p>

<p>国防部昨天下午公布海军猎雷舰案件专案调查报告惩处名单，前海军司令陈永康等18人，分别被申诫乙次至记过两次不等；对于隐瞒立法院启用猎雷舰案第三期款预算解冻书面报告疏失，时任海军参谋长梅家树中将（现任军备局局长）等10人被记申诫两次至记过乙次不等。</p>
<p>海军猎雷舰弊案是在马英九政府时期完成招标作业，绿营原先将矛头对准马英九，不料上周二一卷录音带曝光，显示承造猎雷舰的庆富集团少东陈伟志去年9月去总统府“沟通”后，海军欺瞒立法院跨年度跨军种挪用第三期履约款24亿（新台币，下同，约1亿新元）提前于去年12月16日汇给庆富，反而使这把大火回烧至蔡英文政府。</p>
<p>行政院对猎雷舰弊案成立的专案小组早在本月2日就认定第一金控和国防部均有疏失，第一金控董事长蔡庆年已被撤换，国防部原订上周五公布惩处名单临时喊停，总统府自录音带曝光后也缄默了八天。</p>
<p>蔡英文前天下午3时约见国防部长冯世宽，要求国防部尽速对猎雷舰案行政院调查的疏失部分公布惩处名单，并配合调查，若涉弊绝不宽贷，并依专业评估，依法明快处理后续合约事宜。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>昨天上午9时冯世宽又前往总统府参加国安机制会议，晚了半小时才到立法院外交及国防委员会报告猎雷舰案。他严厉谴责庆富集团根本是恶意的，拖累了国防部，应该跪着向全民道歉，“这是我们的厂商经营不善、执行不力，不可以把它导向是国防部弊案”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">海军司令黄曙光已自请处分</span></h3>
<p>他证实，海军司令黄曙光已自请处分，惩处名单卡在他手里，因考虑过去历任司令的贡献，但他仍被迫要挥泪斩马谡。</p>
<p>下午3时国防部召开记者会，公布18人惩处名单，包括三名前后任海军司令黄曙光、李喜明与陈永康皆申诫两次，李喜明现为参谋总长，时任海军副司令的蒲泽春中将是现任上将并担任军政副部长，也被记过一次，还有14人分别被申诫乙次至记过两次不等。</p>
<p>有关隐瞒立法院提前支付24亿给庆富的疏失，时任海军参谋长梅家树中将（现任军备局局长）等10人被记申诫两次至记过乙次不等。扣除重复名单，昨天公布的惩处名单共有23人。</p>
<p>国防部发言人陈中吉表示，后续若还有明确事证，不排除继续究责。</p>
<p>由于庆富的财务有问题，此间媒体报道，国防部经专业评估后，最明快的处置，唯有走向解约一途。</p>
<p>不过，目前交保的庆富集团董事长陈庆男昨晚接受亲绿的《三立》电视台电话专访，称国防部若解除猎雷舰合约，他的生命形同结束，因为“国防部一旦解约，我就有人身危险，因为在外面借钱的人不会放过我”。</p>
<p>他强调，他才是真正的被害者。他说，庆富缺乏经验，猎雷舰案有三大问题，包括与国防部订的合约“太硬了”；跟美商等的合约“太硬了”，与银行团的合约也“太硬”，从银行团拿到150亿元，屡约保证高达108亿元，如何执行？</p>
<p>他形容自己与蔡英文的关系是“有点认识，但不太熟”，又否认曾任马英九竞选总统时的后援会负责人。</p>
<p>对于23名官员被惩处，陈庆男表示很抱歉，但他仍希望银行团继续支持他承办此案，因为第一艘船已完成80%，明年3月就可以下水测试。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台国防部：进行远海长航训练 大陆多架军机飞越巴士海峡</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813134</link><author /><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813134</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）继中国大陆解放军机上周末连续两日绕台飞行之后，台湾国防部昨日表示，不同型号的多架解放军机昨日清晨经巴士海峡飞往西太平洋，从事跨岛链远海长航训练，准备运行非常实际的攻击航线。</p>
<p>据联合新闻报道，台国防部称，这批大陆军机的机型包括轰6（轰炸机）、运8（运输机）、图154（侦察机）、伊尔78（空中加油机)、苏恺30（战斗机）等。国防部没有公布这批军机的具体数字，但国防部长冯世宽昨日在立法院答询时，国民党立委赖士葆质询这批战机的具体数字，是否超过10架，冯世宽回答“差不多这样”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">台军机起飞因应</span></h3>
<p>冯世宽表示，大陆军机此次飞行“异乎常态”，不但有监侦机、轰炸机，还有加油机，他称中共准备做非常实际的攻击航线，而台军在防空识别区做了最好的防御，预警机、拦截机都有起飞因应。</p>

<p>赖士葆继续质询，是否只要大陆军机进到台湾领空就打下来，冯世宽回应说，也不能这样，会依战略规定处理，当前还没到紧急阶段。</p>
<p>台湾国防部强调，持续掌握大陆军机的动态，对解放军机活动全程均能监侦掌握与应处，护卫国土安全，吁请台湾民众安心。</p>
<p>台国防部晚间也发布大陆军机照片，包括解放军的俄制Il-78、苏恺30、图154，以及大陆自制运8。</p>
<p>台国防部早前证实，大陆军机在18日与19日连续两日绕台飞行，其间还飞越台空军“幻影”战机的失事处。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>由于台军已派舰前往战机失事处进行锁定，大陆此举令台湾舆论质疑“别有意图”，不排除大陆借电侦机执行远海远航训练任务，“顺道”搜集相关参数的可能。</p>
</div>]]></description></item><item><title>涉助中国企业贿赂非洲官员 港前民政局长在纽约被捕</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812849</link><author>戴庆成</author><pubDate>Wed, 22 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812849</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171122/ZB_1122_CJ_doc6xnj6i8ootcqj0u4fa8_21195413_lownc.jpg?itok=t5hRMXVk&c=739aaf4a965138b572aea973ab99a44a&timestamp=1511292601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>香港民政事务局前局长何志平在美国涉嫌协助一家中国大陆能源企业贿赂非洲官员，上星期在纽约被捕。如果罪名成立，何志平最高可能被判处20年监禁。</p>
<p>中国外交部发言人陆慷昨天回应这起事件时说，注意到有关报道，但不掌握具体情况。他也强调，中国一向鼓励企业在国外合法经营。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">何志平妻子是前影星胡慧中</span></h3>
<p>香港行政长官林郑月娥则表示，她也是从新闻中得知事件，没有什么可以回应。据香港《东方日报》报道，该报记者曾致电何志平妻子、前影星胡慧中，惟胡慧中的手机电话无人接听，更转驳至留言信箱；而何志平的个人网页昨天上午仍能点击浏览，但在中午时突然关闭，声称需要“升级维护”。</p>

<p>据美国官方发布的消息，美国司法部是在上周六逮捕身兼香港中华能源基金会秘书长的何志平和塞内加尔前外长加迪奥。</p>
<p>起诉书称，两人被指控代表一家中国能源公司向乍得总统行贿200万美元（271万新元），“以获得宝贵的石油权利”。此外，他们还向乌干达外长的一个指定账号内汇入50万美元的行贿金，该外长最近刚结束其联合国大会主席的任期。</p>
<p>纽约联邦地区法院发布的公告和起诉书中没有提及所涉公司的名字。</p>
<p>但法新社称，起诉书中的种种细节都指向总部位于上海的中国华信能源有限公司。数据显示，何志平出任常务副主席及秘书长的香港中华能源基金会，是由华信全资资助的非政府、非营利性智库组织。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>不过，中国华信一名高层人士昨天接受《环球时报》访问时指出，何志平的私人律师已经否认了美国司法机关对何志平的毫无根据的指控，并正在交涉处理，他也称，媒体报道影射中国华信从中受益也是毫无根据的。</p>
<p>该名华信高层人士表示，中国华信在乌干达没有任何投资活动，中国华信的乍得项目是对“台湾中油”进行的财务性投资，不涉及与乍得方面的利益关系。</p>
<p>该名华信高层人士指出，美方公布何志平被捕消息，正值中国华信入股俄罗斯最大油企——俄罗斯国家石油公司及全面开展战略合作之关键时刻，可能对中俄深入能源合作和战略关系具有重要影响，“这不是偶发的，背后具有深层的国际政治原因。”</p>
<p>何志平于香港出生，从政前是一名眼科医师，1998年娶台湾女星胡慧中为第二任妻子，育有一女。</p>
<p>2002年，何志平获时任特首董建华委任为民政事务局局长，任内让人印象最深的事迹，是他于2003年大年初三在车公庙为香港求得“凡事不吉”下签，同年香港即爆发沙斯疫潮，经济及楼市随即陷入低谷、失业率不断创新高，民怨沸腾，多名高官之后相继下台。翌年，香港改由乡议局主席刘皇发代表香港求签。</p>
<p>何志平卸任民政事务局局长后，近年积极投入国民外交工作，包括担任香港中华能源基金会常务副主席兼秘书长。</p>
<p>根据基金会网站介绍，基金会宗旨与定位是“建设国际高端战略智库，拓展全球能源经济合作”，致力于促进全球能源合作及文化交流，组织国际政、学、商界精英，就能源安全、中华文化、国际关系等议题，进行深入的研究和定期交流。</p>
</div>]]></description></item><item><title>汪洋参加中央深改组会议 引发高层人事安排猜测</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812850</link><author>于泽远</author><pubDate>Wed, 22 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812850</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171122/ZB_1122_CJ_doc6xnli2r9k88rekgtetx_21230519_liyang.jpg?itok=INWvh4N-&timestamp=1511292601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>汪洋的名字前天在十九届中央深改组第一次会议中出现，令外界猜测汪洋有可能出任十九届中央深改组副组长，这又意味着汪洋和韩正的分工或将有变。</strong></p>
<p>中共十九届中央全面深化改革领导小组（中央深改组）第一次会议前天举行，新晋政治局常委汪洋出现在参会人员名单中，引发外界对中共高层人事安排的猜测。</p>
<p>据中央电视台报道，中共总书记、中央全面深化改革领导小组组长习近平前天下午主持召开十九届中央深改组第一次会议。李克强、张高丽、汪洋、王沪宁出席会议。</p>

<p>按照此前官媒报道中央深改组会议的惯例，组长习近平主持会议，国务院总理李克强、主管党务的政治局常委刘云山、常务副总理张高丽以副组长的身份出席会议，中央深改组其他成员的名字没在报道中出现。</p>
<p>上月中共十九大结束后，刘云山退休，王沪宁接替刘云山的职务；张高丽卸任政治局常委，但仍是国务院常务副总理，明年3月“两会（全国人大、全国政协年会）”后才会退休；现任副总理汪洋晋升政治局常委。</p>
<p>根据多年来中共政治局常委的分工，新一届常委中排名第三的栗战书明年“两会”后将接替张德江出任人大委员长，排名第四的汪洋将接替俞正声出任全国政协主席，排名第七的韩正则将接替张高丽出任常务副总理。</p>
<p>但汪洋的名字前天在十九届中央深改组第一次会议中出现，令外界猜测汪洋有可能出任十九届中央深改组副组长，这又意味着汪洋和韩正的分工或将有变。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>依照前例，中央深改组副组长包括国务院常务副总理，但不包括全国政协主席。如果汪洋出任十九届中央深改组副组长，显示他明年3月有可能出任国务院常务副总理，韩正则有可能任全国政协主席。</p>
<p>不过，也有分析人士指出，常委分工出现这种变化的可能性不大，原因在于，如果汪洋以常委排名第四的身份出任常务副总理，意味着常务副总理在党内排名将一跃超过主管党务、纪检和政协的常委，而且这种排名方式还将传导到地方各级领导班子，这将造成不小的政治困扰，完全没有必要。</p>
<p>同时，官媒前天只是确认了习近平担任十九届中央深改组组长职务，没有点明谁是十九届中央深改组副组长。这说明，十九届中央深改组副组长名单还未确定，应该等到明年3月政府、人大和政协换届后，官方才会发布中央深改组副组长的名单。</p>
<p>这名人士认为，汪洋前天或许是以上届中央深改组成员身份参加会议，但因为他是新晋政治局常委，官媒按级别在报道中提到他的名字。而韩正还没有接替张高丽出任副总理，他前天如果出席中央深改组会议，张高丽或许就不方便出席。也就是说，韩正在明年3月正式接任副总理之前，不取代张高丽出席深改组会议，是对组织体制的尊重。</p>
<p>也有分析指出，尽管目前不能排除汪洋出任中央深改组副组长的可能，但韩正明年以国务院副总理身份出任深改组副组长的可能性也很大。</p>
<p>中央深改组于2013年12月30日成立，主要负责改革的总体设计、统筹协调、整体推进、督促落实。深改组下设经济体制和生态文明体制改革、民主法制领域改革、文化体制改革、社会体制改革、党的建设制度改革、纪律检查体制改革六个专项小组。</p>
<p>中央深改组除习近平任组长、三名政治局常委任副组长外，其成员还包括部分主管相关领域的政治局委员。预计十九届中央深改组成员可能包括主管宣传文化的政治局委员黄坤明，主管政法的政治局委员郭声琨等。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中宣部原副部长 鲁炜违纪落马</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812851</link><author /><pubDate>Wed, 22 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812851</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）据中共中央纪委监察部网站消息，中宣部原副部长鲁炜涉嫌严重违纪被审查，成为中共十九大后第一个落马的正部级大员。</p>
<p>官方简历显示，今年57岁的鲁炜是新闻记者出身，历任新华社桂林记者站站长、桂林支社社长；新华社广西分社副社长、社长；新华社副秘书长、副社长等职务；他在2011年被调任为中共北京市委常委、宣传部部长，北京市副市长。</p>
<p>2012年中共十八大以后，鲁炜一度是曝光率高的高干。他在2013年出任新成立的国家互联网信息办公室（简称网信办）主任，兼任中央外宣办、国务院新闻办副主任；2014年再升任中宣部副部长、中央网络安全和信息化领导小组办公室主任，兼任网信办主任。</p>

<p>在这几年里，鲁炜曾到美国展开密集考察，参观面簿（Facebook）公司总部，与面簿创办人扎克伯格互动。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">曾被美媒体形容为<br/>
中国“网络沙皇”</span></h3>
<p>2015年，作为陪同中国国家主席习近平访美的十多名正部级官员之一，鲁炜在第八届中美互联网论坛上发表演讲，还被美国媒体形容为中国的“网络沙皇”。</p>
<p>不过，鲁炜在去年6月被免去网信办主任的职务，仅保留中宣部副部长的身份，当时就有传言认为，他的地位恐将不保。鲁炜今年也没有当选中共十九大代表，如今正式成为十九大后“首虎”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812852</link><author /><pubDate>Wed, 22 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812852</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171122/ZB_1122_CJ_doc6vaqn9qxlgh3cxrpni8_21232010_liyang.jpg?itok=bYTSkAU9&timestamp=1511292601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>如果十年二十年后，中国还是BAT（百度、阿里巴巴、腾讯的英文简称），还是京东、360这些公司，对这个国家绝对是个不幸的事情。</p>
<p>——中国电商京东集团首席执行官刘强东上周日（19日）谈及中国互联网企业的发展情况时表达了忧虑。他认为，今天全球的互联网行业都在走向垄断是危险的事，所以不仅企业要战斗下去，还要不断呼吁，推动整个行业走向文明，这样才能给无数新创业者留下机会。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>林展霆：换个头颅，换条生命？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812853</link><author>林展霆</author><pubDate>Wed, 22 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812853</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>山城打望</p>
<p><span class="byline">林展霆</span></p>

<p><span class="bylineemail">limzt@sph.com.sg</span></p>
<p>是动手术还是上演惊悚片情节？中国医坛上周五传出一项突破性、堪称“世界第一”的医学成就，却不见官方力捧，也未获民间掌声，得到的更多是中外医学界乃至广大群众的疑惑和不安。</p>
<p>这项让人毛骨悚然的“换头术”，顾名思义是将一个人头移植到另一具身体上，理论上可让脊髓损伤、肌肉萎缩症等病人重拾行走等身体功能。手术由意大利神经外科专家卡纳瓦罗（Sergio Canavero）和中国哈尔滨医科大学的任晓平合作操刀，地点据说就在哈尔滨医科大学。</p>
<p>“换头术”其实已酝酿至少两年，只不过此前停留在动物换头的试验阶段，未激起过大反应。重要的一点是，最新的人头移植手术是在两具遗体而非活生生的病人身上完成，但尽管如此，人头移植的概念已让许多人吃不消，卡纳瓦罗上周六召开记者会宣布手术顺利完成后，舆论明显反感大于兴奋。</p>
<p>从主观情感层面看来，这样的反应不难理解：“换头”不像换器官，与其说是修补身体缺陷，更像是近乎彻底改变人的身份面貌。再加上恐怖片等流行文化对“换头”的惊悚刻画，更让这项手术听起来诡异又吓人。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>更何况，卡纳瓦罗宣布手术成果的方式也让一些人起疑：明明是和中国伙伴在中国完成手术，为何需要远赴奥地利开记者会宣布消息，而且是独自一人？</p>
<p>从医学伦理层面来看，“换头”似乎触碰到不少普罗大众的敏感神经，即使手术团队宣称这项手术具有实际医学价值，许多人似乎不完全买账。</p>
<p>首先是对“换身份”这回事的不安。不少人冒出的第一个问题是：手术后，“我”属于被移植的头，还是接收“新头”的身体，或是全新综合体？换了头是否等于换了条命？</p>
<p>这从生理角度似乎并不重要，毕竟让身体功能恢复正常才是动手术最大的用意。但从社会道德角度看来，如果有一天可以轻易切换身份，那人们是否还需为“前身”的所作所为、所思所想负责？在某种程度上，这层顾虑也反映出社会对个体身份的重视、尊重。</p>
<p>其次则是人们对违反自然规律，甚至是能取得“永生”的不安。有网友不免联想到，如果身体老了、坏了，移植头部就能更换健康身体，岂不是能长长久久一直活下去？</p>
<p>但问题在于：移植头颅要多少钱？拿谁的身体、为谁的头颅进行移植？是否只有某些头颅才配被移植到健康的身体，长命百岁一直活下去？</p>
<p>当然，上述一系列“天问”仅是假设，但这反映的正是人们内心的道德底线。和克隆人等其他具争议性的医学课题一样，科学操纵生命可能存在的道德滑坡，有必要在执行前谨慎思考。</p>
<p>针对“换头术”的种种议论，中共中央机关报《人民日报》昨天发表评论，呼吁公众“不妨给予实验室内的科学探索多一点宽容、多一点空间”，却也同时提醒，（医学）技术需要进步，但目的是提高生活质量，“头虽可换，原则不变；人是目的，而非手段。”</p>
<p>在医学伦理方面，中国曾因使用死囚器官等做法而受外界诟病，但此次“换头术”争议中看到的，更多是民间到官方趋向保守谨慎的姿态，以及社会大众对人工智能和颠覆性医学研发的多一层警戒，这应该不是一件坏事。</p>
<p>相对于意大利伙伴对“换头术”的自信，哈尔滨医科大学任晓平昨天接受中国媒体访问时则表现得低调。他称手术为“头移植实验模型”而非“换头术”，却也强调科学不怕争议，要以事实为基准，以促进科学发展、造福人类为出发点。</p>
<p>只不过，什么才算“造福人类”？ 延续生命是否就是至高无上？花钱买别人的身体或头颅是否会带来生理之外的其他问题？一切还需更多时间验证，也无需急于否定，但各方此时对“换头”的迟疑，反映出许多人对如此操弄并颠覆自然规律的不解甚至恐惧，要说服人们接纳与支持，恐怕还需一个更急迫的理由和心态上的转移。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中访问学者设中共支部 因不符美国法律解散</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812854</link><author /><pubDate>Wed, 22 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812854</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>七人党支部的书记牟兴森解释说，自己初来乍到，不了解当地法律，咨询了中国领事馆和上级党委后，才知道美国的法律不允许设立这样的机构。</strong></p>
<p>（华盛顿综合讯）几名公派到美国加州大学戴维斯分校的中国访问学者在当地设立了中共支部，不过仅两个星期后，该组织就因不符合美国法律而宣告解散。</p>
<p>综合美国之音、香港《南华早报》报道，大连理工大学的“80后”副教授牟兴森（33岁）证实了该党支部解散的消息。牟兴森此前当选他们这个七人党支部的书记。</p>

<p>他解释，自己初来乍到，不了解当地法律，咨询了中国领事馆和上级党委后，才知道美国的法律不允许设立这样的机构。</p>
<p>美国1938年实施的《外国代理人登记法》规定，任何受外国政府或政府控制，或接受其指示的个人和组织必须在美国司法部注册，披露其所代理的外国主体，并定期公布他们的活动及支持这些活动的收支。</p>
<p>牟兴森2013年获得大连理工大学能源与动力学院博士学位，后留校任教并兼任院长助理，去年底升任副教授。他同时也是该院热能工程党支部的宣传委员。</p>
<p>今年10月，牟兴森被公派到加州大学戴维斯分校做访问学者，为期一年。11月4日，他和同在该校访问的六名中国学者成立了加州戴维斯公派留学党支部。七名成员分别来自清华、浙大、北京理工大学、大连理大、江苏大学、南京农业大学及河海大学，包括六名中共党员和一名预备党员。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>牟兴森说，刚来的时候刚好遇上中共十九大结束，他们想了解国内形势，就决定成立了一个党支部，这也符合中共《党章》的规定。</p>
<p>根据牟兴森的说法，成立这个党支部的初衷很单纯，只是为结交更多朋友。不过，大连理工大学网站111月9日刊登的文章却显示该组织有更大的企图心。</p>
<p>大学网站的文章称该组织是“拟以个人为单位，向同事、邻居中的赴美人员进行宣传，吸纳党员同志进入组织，考核性吸纳赴美群众进入组织”，“共同抵御国外各种负面思想的侵蚀，让在加州戴维斯的党员、爱国群众真正体验到党组织的关怀和温暖”。</p>
<p>文章说，在第一次党组织活动后，牟兴森立刻向学院党委汇报了支部情况。学院党委承诺予以更多关心指导，同时建议他们“尽快与中国共产党驻美方面的党组织取得联系，为新建立的党支部寻求在美国的上级组织领导”。</p>
<p>大学网站还盛赞这些访问学者“身处异国他乡，讲政治、强党性，凸显党员本色”。</p>
<p>中国公派学者在美国大学成立党支部并且公开宣传，消息引起舆论哗然。之后，该文章被学院的网站删除。</p>
<p>谈及删文原因，牟兴森说，他原本只是向院方汇报工作，没想到学院在网站上登了出来。听说该组织不符合美国法律后，他就主动联系院方，请他们不要再做宣传。</p>
<p>牟兴森也表示，希望媒体不要过多报道这一事件，因为不想给这几位访问学者的生活带来太多困扰。</p>
<p>《南华早报》评论指出，加州大学戴维斯分校出现中共党支部，正值中国更积极投射“软力量”，寻求在海外扩大文化与政治影响力的当前。</p>
<p>是中共近年来在全球积极渗透的体现，中共企图从各方面对海外事务发挥更大的影响力。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">北京对澳洲大学影响力<br/>
已经引起关注和批评</span></h3>
<p>在澳大利亚，北京对澳洲社会和大学不断增加的影响力，已经引起关注和批评。澳洲外交和贸易部秘书长、前澳洲驻华大使孙芳安（Frances Adamson）10月份警告，澳洲大学对北京要“注意安全并保持韧性”，“不受影响和干扰”。</p>
<p>1980年代，在海外的中国学生经常在西方国家设立中共党支部，并且能得到北京的一些财政补助，直到1989年以后，北京对这些海外党支部的财政支持突然结束。</p>
<p>随着近年北京扩大对外的影响力投射，中国学生以及其他中国组织在海外的活动正引起更大关注。美中经济安全审议委员会上周就提交报告给国会，认为应该把在美国运作的中国媒体员工，登记为“外国代理人”。</p>
<!--pagebreak-->
</div>]]></description></item><item><title>煽动颠覆国家政权罪成 维权律师江天勇判监两年</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812855</link><author /><pubDate>Wed, 22 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812855</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（长沙综合讯）中国维权律师江天勇（46岁）昨天在长沙市中级人民法院被一审宣判煽动颠覆国家政权罪成，判处有期徒刑两年，剥夺政治权利三年。</p>
<p>江天勇当庭表示不上诉，但其妻金变玲称，对此次的判决“绝不接受”、“绝不认可”，将继续为江天勇重获自由奔走呼吁。</p>
<p>长沙中级人民法院昨天通过微博与视频公布了判决结果。</p>

<p>法院发布的信息显示，庭审期间，检方指控江天勇长期接受反华势力渗透影响，逐渐形成推翻国家现行政治制度的思想，并发布大量言论攻击诋毁政府部门、司法机关及国家法律制度，并多次赴境外参加以推翻国家政权为内容的培训，向境外反华势力申请炒作敏感案件等反华活动的资金。</p>
<p>据BBC中文网报道，微博中主要陈述了江天勇的三方面行为：2013年，江天勇与一些律师发起成立了“中国保障人权律师服务团”，以“维权”为幌子炒作国内热点案件；2015年以来，针对周世锋等案件，煽动他人颠覆国家政权、推翻社会主义制度；2016年，江天勇指使谢阳的妻子编造了“谢阳在羁押期间遭受酷刑”的系列文章，在互联网上炒作。</p>
<p>江天勇是在去年11月前往长沙探访已经被捕入狱的维权律师谢阳的家属后，在返京途中与妻子失联。同年12月17日，中国媒体报道，江天勇因冒用他人身份证件，并涉嫌非法持有国家机密文件、为境外非法提供国家秘密等被公安机关采取强制措施。</p>
<p>今年8月，长沙市中级人民法院开庭审理江天勇案，江天勇当庭“认罪、悔罪”。在法院公布的画面片段中，他承认自己“妄图达到颠覆中国现行社会制度”，实现宪政。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>江妻金变玲则发布声明称，江天勇无罪，法官宣判所指控的罪证，“这些不正是一个有良知的维权律师的职责和本份吗？”</p>
<p>她非常担心丈夫的健康情况，并怀疑他遭到了酷刑和威胁，“我无法想象我的丈夫是在怎样的酷刑和威胁下‘被认罪’和不上诉？”</p>
<p>金变玲说，丈夫被捕一年来，家人聘请的律师从来没有获准会见。她要求当局保障江天勇的各项权利，并且立即允许家人探视。</p>
</div>]]></description></item><item><title>港珠澳大桥超支20亿元 港府要再向立法会申请拨款</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812856</link><author /><pubDate>Wed, 22 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812856</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171122/file6x1waj6x8qbpe3q2o3l.jpg?itok=v5shSOWg&timestamp=1511297135 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港综合讯）港府预计港珠澳大桥可在今年年底具备通车条件，而据运输及房屋局昨天公布，因大桥主桥工程超支100亿元人民币（20.42亿新元），未来要再向立法会申请拨款，以支付香港需承担的金额。</p>
<p>香港01报道，根据2009年三地政府协议，香港负责主桥约43%的造价，如按同样比率摊分计算，香港需要承担的超支金额，可能高达人民币43亿元。</p>
<p>港珠澳大桥及其相关连接路工程立项以来，多次向立法会申请拨款，至今港府已就工程获拨款合共1177亿元（港元，204亿新元），当中不少属超支拨款，例如去年立法会通过港珠澳大桥香港口岸填海及口岸设施54.6亿元的追加拨款，就在社会上引起不少争议。</p>

<p>不过，这项工程的超支风波，却没完没了。港府今年初已透露，大桥主桥工程会超支，事隔大半年后，运输及房屋局昨天发出新闻稿介绍，位于内地水域的主桥动工以来，受劳动成本与材料价格上涨、设计与施工方案调整等因素影响，造成建设成本增加100亿元人民币，香港也需按比例分担相关金额。</p>
<p>港珠澳大桥最初设计的总投资约人民币381亿元，其中大陆出资人民币70亿元，香港出资人民币67.5亿元（占比43%），澳门出资人民币19.8亿元，三地资金合计人民币157.3亿元，占主体建设费用约42%，其余通过银行贷款解决，在大桥落成后以运营所得收入分35年摊还。</p>
<p>另一方面，运输及房屋局也表示，港珠澳大桥主体工程进度良好，主桥的桥梁及海底隧道段已经贯通，现正进行隧道内部及路面的装修工程、人工岛上的建筑物装修、道路工程及交通工程等。</p>
<p>该局称，三地同意全力以赴，克服困难及挑战，在2017年底实现大桥及口岸主要建设工程完工目标，并继续加紧完善口岸通关条件，报请中央专责小组确定大桥开通的时间，有定案后尽快公布。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>重大事故 处置演练</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812857</link><author /><pubDate>Wed, 22 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812857</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171122/ZB_1122_CJ_doc6xnkfhu2evo1ctzsbfa8_21220405_liyang.jpg?itok=7okdwDk4&timestamp=1511292601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>2017年高速公路重大交通事故处置综合演练昨天在上海中春路、元科路嘉闵高架（暂未开通）举行。演练模拟一辆小轿车因爆胎，停在高速公路上。此时，高速公路上突发团雾，发生多车连环撞击。其中一辆危险品货运车辆也被撞击并有少量泄漏。图为上海市公安局警务航空队派出直升机在模拟事故现场对伤员进行转运。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>湖南肺结核疫情疑瞒报 多名官员被免职</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812858</link><author /><pubDate>Wed, 22 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812858</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（长沙综合讯）湖南省桃江县的肺结核疫情笼罩瞒报疑云，除了当地一所中学被发现29个确诊病例，县职业中专学校也有八名学生确诊，当地政府昨天宣布将多名官员免职，同时建议免去该校校长职务。</p>
<p>综合中国媒体报道，桃江县政府昨天通报：县卫生和计划生育局、教育局、职业中专、县疾病预防控制中心、第四中学的相关负责人，对聚集性肺结核公共卫生事件组织防控不力，对桃江县发生的聚集性肺结核公共卫生事件负有责任。</p>
<p>中共桃江县委常委决定，县卫生和计划生育局正副长、县教育局正副局长，县疾病预防控制中心主任，县教育工委副书记，这六人全被免职。</p>

<p>县委常委同时建议，免去第四中学校长杨宇的职务。通报并称，桃江县纪委、监察局将进一步依法依规开展调查，对在此次结核病聚集性疫情处置工作中存在的失职渎职行为予以严肃处理。</p>
<p>杨宇前天接受澎湃新闻采访时称，学校教师是负责教学，不能够鉴定学生有没有结核病，而在孩子面临高考时，家长也不会让他人知道孩子患病。</p>
<p>杨宇也说，发现疫情后，学校让所有的学生、教师还有一部分家长进行了结核抗体筛查，加强了卫生工作。</p>
<p>他也告诉记者：“学校在这个事情有多少责任，现在国家卫计委已经下来了，我们桃江县纪委也开展调查了，你们就等待调查的结果吧。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>媲美美俄技术 东风-41洲际弹道导弹明年或服役</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812577</link><author>于泽远</author><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812577</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171121/20171121missile-art-new.pdf.jpg?itok=0UNGI-o-&timestamp=1511206201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>有专家指出，属于全新一代战略威慑武器的东风-41型，射程、速度、弹头数量和突防能力等主要技术参数与美国、俄罗斯的新型洲际导弹已经没有代差。</strong></p>
<p>中国官媒近日接连报道有关东风-41型洲际弹道导弹的消息，称这款中国最新型洲际导弹可能明年服役。北京有关人士分析，官媒热炒东风-41，显示这款战略导弹已基本完成试验任务，临近列装。</p>
<p>目前中国的战略核威慑能力与美国、俄罗斯相比仍有较大差距，一旦东风-41服役，这种差距将明显缩小。</p>

<p>中国当局11月5日在西北地区经常试射远程导弹的空域发布禁航令，外界据此推断中国军方当天再次试射了东风-41型洲际导弹。有消息说，这是2012年以来，东风-41型导弹的第八次试射。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">1万2000公里射程覆盖全球</span></h3>
<p>中央电视台近日接连邀请中国军方人士徐光裕、杜文龙、曹卫东等人，评论外界有关东风41型导弹的报道。徐光裕指出，东风-41导弹的射程突破1万2000公里，可以全球覆盖；该型导弹攻击目标的偏差只有100米，并且可以携带六到10枚分导式弹头，对手很难拦截。</p>
<p>接近中国军方的人士对《联合早报》分析说，与东风-5型、东风-31型等中国现有的几款洲际导弹相比，东风-41型属于全新一代战略威慑武器，它的射程、速度、弹头数量和突防能力等主要技术参数与美国、俄罗斯的新型洲际导弹已经没有代差。</p>
<p>除陆基机动发射外，东风-41导弹还可开发海基型，列装后将使中国核威慑能力达到与美、俄比肩的程度，是名副其实的“大国重器”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>这名人士介绍，长期以来，中国的战略核威慑主要依靠的东风-5系列洲际导弹，进入新世纪后，中国开发出增程型东风-5A、多弹头分导型东风-5B以及东风-31型，射程基本能够覆盖美国等有核国家。但是东风-5型导弹主要依靠地下发射井进行战备值班，一旦爆发核战，这类发射井很容易被对手摧毁。同时，面对美国新一代导弹防御系统，东风-5和东风-31型导弹的突防能力都显得不足，战略威慑力自然也大打折扣。</p>
<p>人民日报社旗下的《环球时报》昨天报道，东风-41性能将超越美国民兵-3和俄罗斯的白杨-M洲际弹道导弹，极大提高中国核力量的威慑和生存能力。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">属第四代战略导弹 </span></h3>
<p>报道引述中国导弹专家杨承军说，目前中国战略导弹武器是第二代和第三代并举。东风-41是中国第四代战略导弹武器，有些技术达到世界领先水平。东风-41的反应时间比以往战略导弹大幅缩短，精度得到根本性提升，基本火力单元更加精干，机动性能更强，威力很大，摧毁性达到数百平方公里，可以反击全球重要战略目标。</p>
<p>另据台湾《联合报》报道，东风-41弹长16.5米，弹径2.78米，整体重量达到63.5吨，采用三级固体燃料推进。采用公路机动平台、铁路机动平台、加固地井发射三种方式部署，可装载一枚1.2吨的300万吨级当量热核弹头，或装载六枚200公斤30万吨级当量热核弹头，或装载10枚20万吨当量的核弹头。</p>
<p>接近中国军方的人士也指出，东风-41服役将明显削减萨德（THAAD）等美国现有导弹防御系统的作用。但像东风-41、民兵-3、白杨-M这样的战略“大杀器”，主要在大国之间发挥“恐怖平衡”的作用，让对手不敢使用核武器，否则任何国家都无法承受核战争的后果。</p>
</div>]]></description></item><item><title>郭文贵哥哥及三下属 承认销毁账目及非法拘禁</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812578</link><author>游润恬</author><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812578</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171121/ZB_1121_CJ_doc6xmwr4qygs75z2r832z_20205331_lipsin.jpg?itok=ebxeQcpD&timestamp=1511206201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>流亡富商郭文贵的哥哥郭文存，以及他和三名前下属昨天在庭上承认销毁会计账目和非法拘禁，并称他们是在郭文贵指使下犯罪。这是一宗郭文贵系列案件的庭审结束，法院将择日宣判。</p>
<p>郭文存（53岁）是盘古氏投资有限公司业主代表，其他被告人是公司副总经理马成（51岁）、公司审计部副总监胜瑞刚（45岁）和负责保安的赵广东（60岁）。他们昨天在辽宁省大连市西岗区法院出席了两个半小时的庭审。《联合早报》受邀到法院通过屏幕观看庭审过程。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">四被告皆称 被郭文贵指使犯罪</span></h3>
<p>作为本案主角，郭文贵本人目前在美国寻求政治庇护，中国官方早前已通过国际刑警对他发出“红色通缉令”，并从今年年中起启动一系列郭文贵相关案件的法律程序，通过被告人指证郭文贵为犯罪主谋。</p>

<p>根据联合国关于政治庇护的规定，犯严重非政治罪的当事人不符合申请政治庇护的条件。</p>
<p>昨天的庭审中，检察官和辩护律师都反复让被告人供证盘古公司的实际控制人是郭文贵，被告人皆是在郭文贵指使下犯罪。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">诋毁郭文贵 网络写手黄峥遭非法拘禁</span></h3>
<p>马成、胜瑞刚、郭文存承认故意销毁北京盘古氏国际大酒店的会计凭证、会计账簿、财务会计报告。另外，郭文存和赵广东承认非法拘禁侵占郭文贵财物的许照辉和诋毁郭文贵的网络写手黄峥。</p>
<p>庭上的陈述和证据显示，2013年8月，中纪委到盘古酒店调查人民大学招生就业处原处长蔡荣生的高消费情况。为避免会计账目被审查，马成在郭文贵的指使和郭文存的同意下，指使胜瑞刚销毁账目，胜瑞刚组织人手把酒店从2008年11月开业以来至2013年上半年的全部会计账目和客人消费信息，装入至少七八十箱，运到北京郊外，分三天烧毁。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>非法拘禁事件方面，郭文存和赵广东先后在2012年11月和2014年3月，把黄峥和许照辉拘禁在盘古酒店。</p>
<p>四名被告人在庭上表示对指控的犯罪事实和罪名均无异议，对罪行表示悔过，并感谢当局文明办案、文明执法。</p>
<p>此前开庭的郭文贵系列案件有至少三起。今年6月，盘古公司三名前职员因骗取外汇或贷款，在大连被判刑。在今年8月的两起案件中，郭文贵在河南裕达公司和盘古公司的六名前下属和两名合作伙伴，承认骗取银行贷款、涉嫌侵占天津华泰控股集团等罪。</p>
<p>据本报了解，下来数月，还会有更多与郭文贵相关的案件陆续进入司法程序。</p>
</div>]]></description></item><item><title>三阶段解决罗兴亚人危机 中方建议获缅接纳</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812579</link><author /><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812579</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（内比都综合电）继向孟加拉国保证中国将协助化解罗兴亚人危机以后，中国外长王毅前天（19日）与缅甸国务资政兼外交部长翁山淑枝举行会谈，并分别对她与媒体介绍三阶段解决这场危机的中方建议。</p>
<p>在10月召开的中共十九大上，中共高层表示要为“解决人类问题贡献了中国智慧和中国方案”，这个想法正在附诸行动。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">承诺援助若开邦发展经济</span></h3>
<p>王毅在18日抵达孟加拉国首都达卡进行两天访问，呼吁孟加拉和缅甸通过双边谈判解决争端，并承诺中国愿为若开邦的经济发展伸出援手。他19日续程缅甸首都内比都，进行穿梭外交。</p>

<p>据新华社报道，王毅在内比都对媒体介绍了三阶段解决若开邦问题的中方建议。</p>
<p>第一阶段是实现现地停火，恢复稳定秩序，民众不再流离。王毅认为，目前这一阶段的目标已基本实现，关键是不再发生反复，尤其是不能重燃战火。</p>
<p>中国建议的第二阶段，是各方及国际社会共同鼓励缅孟双方保持和加强沟通，通过平等友好协商尽快找到解决问题的可行途径。他认为，目前双方已就遣返协议初步达成一致，希望尽快签署并付诸实施，取得可视成果。</p>
<p>第三阶段则是探讨治本之策。王毅指出，贫困是产生动荡和冲突的根源，若开邦虽有着丰富资源，但发展仍然滞后，国际社会应加大对该地区摆脱贫困的支持和投入，以脱贫带动发展，以发展实现稳定。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>据王毅介绍，中方的三阶段解决设想已得到孟缅双发赞同，希望并相信能获得更多国家的理解和支持。据报道，翁山在会谈中同意中国的建议，还希望“中方继续为推动若开邦问题的早日解决发挥重要作用”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>宋涛访朝是否会见金正恩成谜</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812580</link><author /><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812580</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京／平壤综合电）中共中央总书记习近平特使、中联部部长宋涛昨天结束对朝鲜的四天访问返回北京，但宋涛是否获得了朝鲜最高领导人金正恩的接见至今仍是个迷。</p>
<p>据中国官方通讯社新华社昨天报道，宋涛访朝期间同“同朝鲜劳动党中央领导人举行会见、会谈”，但没有具体指明是哪位“中央领导人”。</p>
<p>发自平壤的新华社报道称，双方就中朝两党两国关系、朝鲜半岛问题等共同关心的问题交换了意见，表示将加强党际交往和沟通，推动中朝关系向前发展。</p>

<p>宋涛此行的重点是向朝鲜通报中共十九大的情况，在党代会后相互通报情况，这是中国同社会主义国家政党之间的传统。有学者分析认为，此访标志了中朝关系从冰点回暖。</p>
<p>在宋涛抵达朝鲜首日，朝鲜第二号人物崔龙海于17日会见了宋涛。</p>
<p>不过，从中国与韩国媒体的报道看来，宋涛的其余活动，除了与同朝鲜劳动党中央副委员长李洙墉会谈，参观锦绣山太阳宫，前往中朝友谊塔敬献花篮，观看射击和武术表演、参观制鞋工厂以外，未见到关于他与金正恩会见的消息。</p>
<p>也有媒体猜测，金正恩可能低调地会见了宋涛。无论如何，当前接待方式说明中方特使遭到怠慢，中国对朝影响力引人质疑，更突显中朝关系远未到修复时。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812581</link><author /><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812581</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171121/ZB_1121_CJ_doc6xn3cvrxh5lxolpw2gj_20233746_lipsin.jpg?itok=EapeAgj5&timestamp=1511206201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>太阳花崩不崩溃，我也不是很在意……作为一个劳工，我只是为了我自己。</p>
<p>——2014年台湾“太阳花学运”领袖之一陈为廷，昨天在面簿声援反对台湾修改《劳动基准法》的时代力量立委徐永明，并表达对执政党强闯《劳基法》的愤怒。针对民进党立委讽刺徐永明等当年积极参与的“太阳花已崩溃”，陈为廷做出上述回应。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>易锐民：由捧上天到极反感</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812582</link><author>易锐民</author><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812582</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p><span class="byline">易锐民</span></p>
<p><span class="bylineemail">yikyms@gmail.com</span></p>
<p>港澳突搜</p>

<p>“我是一大陆网民，四川南充人。看了你在新加坡联合早报的那篇文章。我个人想说几句。”</p>
<p>“我84年出生的，从小是看香港电影，听粤语歌曲长大的。一直都对香港很向往和有特别的感情，但近年来的一系列事情，反而让我越来越反感香港了。我没去过香港，也不会想去香港。</p>
<p>“看了你那篇文章觉得很好笑，香港对于中国很重要吗？我们大陆人为什么要去你们香港？为什么要去招安你们那些青年？其实我特么希望你们要闹港独就独吧，我们大陆直接断绝和香港所有的联系，断绝一切来往。看看谁先受不了？”</p>
<p>以上是笔者文章“‘招安’港青有N种方法”发表后，一名大陆读者来信的部分内容。其实，自2004年在《联合早报》撰写专栏以来，一直都会接到读者来信，他们对笔者的评价也像这位读者对香港那样，由最初的“有感情”，渐渐变为反感。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>这位读者的措辞算温和的了，近年不少人提出意见时言辞恶毒，尤其2014年“占中”期间，一些读者甚至语带恐吓。</p>
<p>笔者为此深感无奈。首先，历年来的文章由始至终表明“反对港独”的立场；为了向读者呈现香港的多元与复杂，文章也尽量从多角度剖析相关的问题，当然会提出正反两种意见，无奈还是会被批评者认为是一面倒同情“港独”。</p>
<p>无可否认，香港近年的确做了不少令大陆伤感的事，包括驱蝗行动、“占中”、嘘国歌等，但每个课题都有复杂的背景，笔者希望将来龙去脉客观地呈现出来。然而，带着情绪阅读的大陆读者，早有主观定见。</p>
<p>回想20年前香港回归初期，大陆曾有一股“香港热”，许多人想尽量了解香港。所以，当时在港媒工作的笔者常被陆媒约稿，由最初介绍一般的风土人情，到后来愈来愈深入，微观至某名人、某名企、某事件，大陆读者都有兴趣。</p>
<p>2003年“七一”50万港人上街示威反“国安法”（23条）是陆港关系的分水岭，大陆媒体之后宁愿派人到香港直接了解，直接搞清楚到底发生什么事。不过，当时大陆官媒对香港还算客气。</p>
<p>直至2012年香港发生“反国教事件”，之后港独思潮在大学生群体里出现，再到2014年的“占中”，官媒对香港愈来愈不客气了，基本上就是直接跟香港的闹事者对骂，大家的用辞都极之刻薄。</p>
<p>笔者发现，经大陆官媒“痛批香港”之后，愈来愈多大陆人也开始厌恶香港，许多人的态度就像那位读者所说的一样，“不会去香港”。</p>
<p>北京大学法学院教授陈端洪上周在香港出席一场《基本法》研讨会时指出，“国安法”耗时20年仍无法在香港完成本地立法，一般认为原因是反共反中势力的抗拒、外国干预、以及官方策略性失误等。</p>
<p>但他认为，这不能充分解释为何港人对“23条”谈虎色变。他认为，根本原因在于香港社会的普遍心态是“不健康、实用主义的个人主义”，这种个人主义与国家安全观存在矛盾与对立。</p>
<p>笔者赞成这个看法。不过，实用主义和个人主义，其实并非港人独有的特征。</p>
<p>正当许多大陆北方人声称因反感“港独”而不去香港之际，近年也有愈来愈多广州、深圳人到香港活动。除了购物，他们还参加港人喜爱的爬山、露营、泳池游泳等活动、甚至利用香港的医疗制度打疫苗、买保险等。于是，大陆访港旅客数字又创新高了。</p>
</div>]]></description></item><item><title>劳基法初审朝野过招 台“一例一休”修正案 排除重重阻扰迈向三读</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812583</link><author>庄慧良</author><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812583</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>台湾各在野党使出不断以程序杯葛和说之以理的方式，试图阻止《劳动基准法》“一例一休”修正草案进行委员会的实质审查进度，执政的民进党昨天极有耐心且软硬兼施，顺利于昨晚10时完成官员的询答。</strong></p>
<p><span class="byline">庄慧良 台北报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">chuanghl@sph.com.sg</span></p>
<p>尽管台湾各个在野党使出“拖字诀”，不断以程序杯葛和说之以理的方式，试图阻止《劳动基准法》（简称劳基法）“一例一休”修正草案进行委员会的实质审查进度，但执政的民进党昨天极有耐心且软硬兼施，顺利于昨晚10时完成官员的询答，继续往年底完成三读的目标前进。</p>

<p>但另一方面，在立法院进入委员会初审前夕，劳工团体出身的劳动部政务次长廖蕙芳以个人生涯规划为由请辞。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">立法院外劳工团体<br/>
展开11天绝食抗议</span></h3>
<p>劳工团体也自昨天起，头上绑着“绝食”布条，在立法院外展开11天的绝食抗议。</p>
<p>上周五，民进党立委以多数优势排除在野党的抗议，将劳基法修正草案交付社会褔利及卫生环境委员会等多个委员会联席审查，紧接着在昨天安排会议审查，希望本月29日前将法案送出委员会，保留一个月的协商期，以便在12月底完成三读，赶在明年元月1日施行。</p>
<p>绿营的在野党、时代力量立委徐永明一早便以程序发言干扰议事进行，蓝营的国民党立委也在台下配合杯葛。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>徐永明表示，劳基法修正草案交付委员会审查后，民进党60位立委中有两位立委未签署不复议同意书，除非民进党取得那两位立委的同意，否则立法院不能在复议期未过前违法开会。蓝营的国民党立委也在台下附和。</p>
<p>民进党一再强调，复议要20多人联署才能成立，强调该会符合议事规则，批评徐永明故意找碴。</p>
<p>民进党立院党团总召集人柯建铭数度冲上台前怒斥徐永明“搞清楚状况再来”，徐永明回呛“柯总召，委员会不是你家啦!”</p>
<p>徐永明就这样从发言台到主席台旁整整站了11个小时，就是要阻扰会议的进行，柯建铭指责徐永明像鹦鹉般不断重复同样的话，倒是民进党籍的主席林静仪很有耐心地与徐永明耗了一整天，两人一来一往对会议的正当性与否，重复了50次之多。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">僵持一整天<br/>
两绿委把徐永明架出会场</span></h3>
<p>到了晚上8时，朝野立委都回到委员会上，两个民进党立委就把徐永明给架了出去，其他时代力量立委无人声援他，国民党立委林为洲等人见状也想接棒阻挠议事，但数位民进党立委很轻易地又把他们拉了下来。</p>
<p>有媒体报道，民进党想用《促进转型正义条例》草案与国民党交换劳基法修正草案。虽然两党都否认此事，但国民党只有蒋万安等少数立委坚决反对劳基法修正草案，且昨天的抗议力道并不强。民进党也是老神在在，时代力量也只有徐永明孤身作战，难怪外界质疑此事并非空风来风。</p>
<p>劳动部长林美珠昨天也对廖蕙芳请辞之事表示，廖早在9月8日内阁改组时已请辞过一次，上周末再次表达倦勤之意，她已予以慰留。</p>
<p>不过，廖蕙芳辞意甚坚。廖蕙芳先前在委员会备询时被在野党立委指责“背叛劳工”。传出请辞后，劳工学者和劳团予以肯定。</p>
</div>]]></description></item><item><title>民调：台独派人数历来最低 近半民众对大陆人印象佳</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812584</link><author /><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812584</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾《联合报》最新民调显示，台湾民众对大陆的观感出现转折，49%的受访民众对大陆民众有好印象，比去年增加了5%，创近年新高。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">首次好评比恶评多</span></h3>
<p>对大陆民众持负面观感的人，则由去年的45%降至37%，这是该报连续八年开展这项调查以来，对大陆民众印象的好评首次多于恶评。</p>
<p>台湾民众对大陆政府的印象也有改观。在《联合报》前七年的调查中，均有过半民众对大陆政府印象不佳，好评约在30%左右。在本次调查中，对大陆政府有好印象的民众，由去年的31%上升为40%，多达72%的民众认可大陆未来将更为强盛。</p>

<p>在不提示选项的前提下，台湾民众对大陆政府的印象，仍以批评专制集权与强势霸道居多，各占20%及16%，7%的民众肯定大陆政府施政有效率，也有部分台湾民众赞许大陆经济实力强、国力强盛、文明进步和友善，但均不超过5%。</p>
<p>不满总统蔡英文处理两岸关系表现的人由去年的48%增为55.8%，另外也有47%的受访者质疑台湾目前的两岸政策不当。</p>
<p>有40%民众表示愿意赴大陆就业，38%的家长愿意让孩子去大陆读书，创八年来的新高。</p>
<p>这份调查也显示，台湾挺“独”的人数有所下降，主张“急独”和“缓独”人数占比降为24%，此项数据为历年来最低。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>港贫穷人口明年将突破百万</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812585</link><author>戴庆成</author><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812585</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">戴庆成 香港报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">taihingshing@gmail.com</span></p>
<p>香港特区政府官员昨天坦承，香港贫穷人口明年有可能突破100万，当局将提供低收入津贴等现金介入政策。</p>
<p>港府上周公布香港最新贫穷数据，在上调贫穷线后，去年共有135万港人属于贫穷人口，是2009年以来新高，贫穷率约20%。</p>

<p>劳工及福利局局长罗致光昨天出席两个电台节目时，否认当局扶贫是“越扶越贫”，强调经政府介入后，贫穷人口数字目前是99.6万。但由于贫穷线会随着收入增长而上升，明年贫穷人口突破100万的可能性很大。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">贫穷线<br/>
随收入增长而调高</span></h3>
<p>他解释，港府目前制订的贫穷线，是以收入中位数百分之五十以下为贫穷人口的相对贫穷线，会随收入增长而提高。不过，政府福利是以通胀而调整。如果收入增加得快，而通胀慢过收入增长，所谓贫穷差距就会扩大。</p>
<p>他也表示，明白这些数字予人观感不佳，但不想不坦白讲出实际情况或“造数”（数据造假）。他强调，指政府如要在“数字上靓啲（好看些）”，的确可以考虑派钱，但他不认为有关政策是负责任做法。</p>
<p>罗致光强调，在派钱以外亦有不少措施可做。就长者议题方面，港府会倾向从多方面着手，其中较年轻的长者重投职场是一个方向。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>就长者照顾方面，罗致光表示，当前香港有30多万名外佣，日后更可能需要60万名，因此必须再从菲律宾及印度尼西亚以外，找其他国家的人士来港任职，才有足够家佣支撑港人需求。</p>
</div>]]></description></item><item><title>西藏古宫殿雍布拉康进行全面维修</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812586</link><author /><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812586</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171121/ZB_1114_CJ_doc6xn0ljuiguo1aglv7etx_20205754_lipsin.jpg?itok=8wlyUEgT&timestamp=1511206201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（拉萨新华电）西藏第一座宫殿——雍布拉康近日开始进行全面维修保护。</p>
<p>由于雍布拉康木构件腐朽，建筑墙体多处开裂，基础下沉同时建筑本体出现多处险情，有关部门根据修旧如旧的原则对其进行全面保护和维修，工程预计明年4月完工。</p>
<p>雍布拉康位于西藏山南市乃东区泽当镇东南的扎西次日山上，据史书记载始建于公元前2世纪。1962年，雍布拉康被确定为西藏自治区级文物保护单位。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>庆富案持续发酵 台海军司令部否认军方为力保防长进行切割</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812690</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 09:20:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812690</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>黄顺杰 台北特派员</p>
<p>skng@sph.com.sg</p>
<p>承造台湾海军猎雷舰的庆富集团诈贷案持续发酵，被指因“高层”介入施压而提前向厂商支付部分款项的海军司令部昨天强调，一切还款作业“依法依约”，他也否认海军为力保国防部长冯世宽而进行切割。</p>

<p>台湾媒体上周报道，指在野国民党立委马文君接获录音档，内容透露庆富去年急需猎雷舰案第三期履约款24亿元（新台币，下同，约1.1亿新元），但海军未编列该款项，庆富董座陈庆男的儿子、庆富副董事长陈伟志去年9月去总统府“沟通”后，海军使出“预算大挪移”，挪用了横跨三军各式武器装备计划的经费，筹足24亿元提早于去年12月16日汇入庆富账户。</p>
<p>海军司令黄曙光上将昨午海军及国防部相关主管召开临时记者会指出，付款24亿元绝对没有受到高层施压，“没有人打电话给我，没有人关说”，更直言“总统府不会去管付几块钱的事情”。</p>
<p>黄曙光也透露，“庆富老板也想来跟我谈”，但最后被他拒绝。他强调，猎雷舰全案由他核批，海军如有疏失，绝对毋枉毋纵。</p>
<p>海军参谋长李宗孝中将则补充说，去年9月27日，首艘猎雷舰船壳已经脱模，庆富于是向海军请款。去年11月28日和12月6日，庆富分别把两笔还款保证金交付海军后，海军遂在12月1日和12月16日，将把第三期款项24亿元支付给庆富，过程完全依照合约执行。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>由于军方日前已定调，提前付款乃海军自作主张，防长冯世宽事前不知情，引发舆论质疑军方为力保防长而进行切割。黄曙光昨天澄清，海军是此案的执行单位，开记者会是说明执行过程，绝非如媒体报道，海军因冯世宽要切割而觉得受委屈，才开记者会说明。</p>
<p>另一方面，受此案波及，台湾公股银行董座人事出现大震动，行政院昨天宣布，因庆富案而被撤换董事长的第一金控董座职缺，由台北捷运公司董事长董瑞斌接任，合作金库金控及台湾企业银行董事长也换人。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中新重庆互联互通项目合作圈扩大 南向通道物流运作热起来</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812301</link><author>林展霆</author><pubDate>Mon, 20 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812301</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171120/new-zb-china-graph-2011.pdf.jpg?itok=a_LJ8P4G&timestamp=1511119801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>南向通道也正逐步把这个合作项目的格局，从新加坡与重庆直接对接，发展为新加坡与参与南向通道的数个省市合作，为各方带来新一轮机遇和挑战。</strong></p>
<p>从重庆出发，经由广西，再通往包括新加坡在内的东南亚国家，过去两个月，“南向通道”这条中新（重庆）战略性互联互通示范项目下的战略通道“热了起来”。从半年前的模糊概念，发展成一条初步运行的物流通道，南下货运班列已投入常态化运作，也有通往中东的新海运航线起航。</p>
<p>正值中新（重庆）项目本月迈入第二个年头，南向通道除了进一步加强重庆与新加坡之间的联通，也正逐步改变这个国家级合作项目的格局，从新加坡与重庆直接对接，发展为新加坡与参与南向通道的数个省市合作，为各方带来新一轮机遇和挑战。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">横贯“一带”与“一路”</span></h3>
<p>南向通道的概念今年2月在中新（重庆）项目首次联合协调理事会上首度被提出，指的是重庆经广西北部湾港，再通往新加坡的战略通道，旨在加强中国西部和东南亚之间的联系。</p>
<p>在中方的愿景中，南向通道不仅是中新第三个政府间合作项目的产物，而是视野更广的战略通道，向北连接丝绸之路经济带，向南连接21世纪海上丝绸之路，旨在助推“一带一路”倡议的建设。</p>
<p>今年8月31日，南向通道的建设出现重要进展：重庆、广西、贵州、甘肃四省签署了南向通道相关框架协议，同意在交通物流基础设施、通道管理运营、通关一体化建设等方面加强合作。</p>
<p>25天后，“渝黔桂新”（重庆－贵州－广西－新加坡）南向“铁海联运”（即铁运＋海运）常态化班列从重庆首发，标志着南向通道正式投运。远洋航线方面，由阿联酋航运运营的“北部湾港至印度／中东”航线和“北部湾港－新加坡”天天班公共航线，则在本月9日启航。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>对新方而言，上述发展意味着中新（重庆）项目下合作的省市增加了。“合作圈”扩大的好处之一是，新方在资源相对有限的情况下，能与更大的“联盟”交流，就贸易便利化解决方案等进行谈判时，投入和回报都能享有放大效应。</p>
<p>不过，“合作圈”扩大也并非没有成本，最直接的影响是短期内新方必须考虑更多方的利益与想法，例如假设某物流方案如果只通过广西和重庆，另两个省可能表达异议，认为应该制定更全面的方案。</p>
<p>中国交通运输协会联运分会常务副会长李牧原接受《联合早报》访问时说，从市场客观需求看来，新加入的三个省相信都不会排斥与新加坡直接对话，毕竟它们各自都希望能通过与新方的合作从四方面获益：一、新加坡可以协助提供更多北向货源；二、借助新加坡对亚细安国家的影响力，发展各省对亚细安地区的贸易；三、借鉴新加坡成熟的国际运营规则和创新服务体系；四、借鉴新加坡的物流运作经验，引进成熟的物流管理系统。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">四省市资源重叠有待解决</span></h3>
<p>另一方面，业者也指出，南向通道建设目前仍处于初步阶段，各省市必须解决通道资源重叠的问题。</p>
<p>中新（重庆）项目下负责多式联运规划的中新互联互通（重庆）物流发展有限公司总经理陈泗棕则举例说，目前各省市有各自的北上货源，在货源较稀少的情况下，各方其实可探讨协同发展，将货物先集中送到重庆再分配出去。</p>
<p>陈泗棕认为，各省市向来存在一定的竞争关系，但接下来的关键是避免恶性竞争，提高南向通道的整体效率。</p>
<p>本月3日，从成都经广西钦州港通往东南亚的“蓉欧＋东盟（亚细安）”铁海联运班列开通，引起外界关注新路线是否会对渝桂新铁海联运通道构成竞争。</p>
<p>对此，李牧原认为，如果将“蓉欧＋东盟”开通当成负面现象，“就失去做南向通道的意义了”。她解释说，从市场角度看来，南向通道就是联通中国西部到亚细安的大流量的物流走廊，“蓉欧＋东盟”路线符合市场逻辑，而实际上成都三年前已开始“蓉欧＋东盟”的相关规划。</p>
<p>至于重庆、贵州、甘肃和广西之间，李牧原认为，如果不出现人为干预，四省竞争关系不会很大，毕竟各地都有相对成熟的本地货源支撑，各地的竞争应该是各自服务效率水平之间的竞争。</p>
<p>她说：“南向通道面临的挑战来自中新双方政府、中国地方政府相关部门、参与企业等各利益相关方本身的局限性，如果尊重市场规律，做事符合商业逻辑，困难和挑战都能被化解。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">从重庆铁空联运较不划算</span></h3>
<p>去年4月，重庆原市长黄奇帆曾提出“铁空联运”概念，即将货物通过铁路运到重庆，再空运往新加坡，以降低物流成本。不过，上述规划之后较少被提及，双方政府与企业今年聚焦的是依托“铁海联运”的南向通道。黄奇帆今年2月也已调任全国人大财经委员会副主任委员。</p>
<p>有业者指出，铁空联运实际上并不符合经济效益，因为要在两种运输模式之间转换，所需要付出的中转费和时间，对业者并不划算。就一般经济逻辑而言，空运与铁运是竞争而非辅助关系。</p>
<p>如今，以“铁海联运”为主的南向通道已取得初步进展，陈泗棕认为，接下来的工作是确保南向通道在提供物流通道基础之上，也能衔接实际贸易需求。此外，各方必须兼顾其他战略方向的需求，“例如西向和南向如何更好地衔接互补。”</p>
<p>中国国家主席习近平今年9­月在北京与新加坡总理李显龙会面时提到，希望中新（重庆）项目能在地区层面“带动其他国家共同参与国际陆海贸易新通道建设”。</p>
<p>陈泗棕解读说，新加坡明年出任亚细安轮值主席国，有能力将南向通道推广给亚细安国家，促进亚细安与中国西部的贸易和物流。“例如，如果亚细安有通关一体化的贸易单窗口，可直接和重庆或中国西部的单一窗口衔接，那将是个体制上的突破。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>北京廉租公寓大火19死八伤 蔡奇令全市清查整治</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812302</link><author /><pubDate>Mon, 20 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812302</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171120/ZB_1120_CJ_doc6xm6eb5nhcldde97mrn_19223815_lipsin.jpg?itok=Ne1-K4fB&timestamp=1511119801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）北京市大兴区西红门镇新建二村一栋廉价出租公寓前天（18日）傍晚发生大火，造成19人死亡，八人受伤。中共北京市委书记蔡奇下令地毯式排除安全隐患，大力清理工业大院。</p>
<p>不过，官方没有透露可能的起火原因，仅通报事故原因在进一步调查中，涉嫌人员已被采取强制措施。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">改建出租挤两三百户<br/>地下层服装厂多人伤亡</span></h3>
<p>澎湃新闻则引述住户称，发生火灾的“聚福缘公寓”上面两层，地下一层，内部均已被改建用来出租，里面约有两三百户住户。</p>

<p>据该住户了解，着火点发生在公寓地下的小型服装厂，死伤者多是该厂人员。</p>
<p>他并透露，公寓内过去是用煤炉取暖，今年收到通知要改建，但目前还没有供暖，于是住户自己想办法取暖。</p>
<p>另一名住户荣先生也证实，公寓没集中供暖，他每月交200元（人民币，40.9新元）用电取暖。</p>
<p>公寓附近小服装厂林立，多位村民介绍，新建一村违规建筑较多，村里人员以外来务工人员为主，该村原计划今年12月15日前完全拆迁，但附近居民还没有搬迁，拆迁工作滞后。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>在火灾发生后，聚福缘公寓附近的不少宾馆、门店昨天一早就收到暂停营业通知。一家手机店吴姓老板告诉澎湃新闻记者，他昨天凌晨5时左右接到通知，要求在8时以前全部搬出门店。</p>
<p>另据新华社报道，火灾在前晚6时左右发生后，市消防局派出34部消防车赶赴灭火，市委书记蔡奇、副书记兼代市长陈吉宁也立即赶赴现场指挥抢救处置。当晚9时左右，明火被扑灭。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">火场开会发指令<br/>蔡奇决心清扫工业大院</span></h3>
<p>昨天上午，北京市委全体扩大会议结束后，蔡奇、陈吉宁带领全体与会市领导和各区各部门各单位负责人到火灾现场，就地召开现场会议，之后再召开全市安全隐患大排查大清理大整治专项行动部署电视电话会。</p>
<p>蔡奇下令，下决心加大对“三合一”“多合一”场所、工业大院、散乱污企业、违法建设等的清理力度，在全市范围内全面开展以消防安全为重点的安全隐患大排查大清理大整治行动，一家一家、一村一村地毯式摸排，坚决遏制重特大安全事故发生；调查组要查明事故原因，严肃追究责任。</p>
</div>]]></description></item><item><title>日防务省： 大陆六军机跨越岛链长航</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812303</link><author /><pubDate>Mon, 20 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812303</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171120/2014-08-23t204503z_1107622963_tm3ea8n1a5401_rtrmadp_3_usa-china-warplane.jpg?itok=eQdrK4mq&timestamp=1511137190 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）日本防务省昨晚公布，中国大陆解放军昨天派出四架轰-6K轰炸机，以及运-8电战机与图-154电子情报侦察机各一架，绕台一周飞行，并跨越岛链进行远海长航。</p>
<p>不过，台湾国防部尚未给予证实。</p>
<p>如果消息属实，这是大陆军机连续两天绕台。</p>

<p>据联合新闻网报道，解放军前天派出一架图-154电子情报侦察机，由东海经宫古海峡南下，绕台一周飞行。</p>
<p>台湾国防部昨早证实了这个消息，不过截至昨晚，台方并没有证实大陆六军机绕台的消息。</p>
<p>解放军军机今年七八月曾多次绕飞台湾，在靠近10月中共十九大时，这类活动一度暂停。</p>
<p>前天的绕飞活动，是十九大闭幕后，解放军军机首次进行绕台演训。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>三年完成6万8000座 中国“厕所革命”推动旅游</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812304</link><author /><pubDate>Mon, 20 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812304</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171120/files-china-crime-biometrics-100552.jpg?itok=AVMHrQmN&timestamp=1511137371 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）经过了三年“厕所革命”，截至10月底，中国国家旅游局牵头完成新建改扩建的旅游厕所共计6万8000座；到2020年，全国还将再新建和改扩建厕所6万4000座。</p>
<p>2017年世界厕所日暨中国厕所革命宣传日昨天在北京举行。中国国家旅游局局长李金早在致辞中说，中共总书记习近平在2015年作出重要批示，此后全国掀起了声势浩大的厕所革命，各省区市党政主要领导亲自部署，一批市委书记、市长亲自担任厕所革命领导小组的组长。</p>
<p>据《经济日报》数据，近三年来，国家旅游发展基金集中用于厕所革命补助累计达到10.4亿元（人民币，下同，2.12亿新元），各地安排的配套资金超过200亿元。</p>

<p>李金早表示，新一轮厕所革命行动计划要以推动全域旅游发展为主线，全面提升厕所管理服务水平，“开创厕所革命新局面”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>于泽远：官方为何学习新华社长篇通讯？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812305</link><author /><pubDate>Mon, 20 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812305</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>蓟燕春秋</p>
<p><span class="byline">于泽远</span></p>

<p>据《天津日报》报道，中共天津市委办公厅前天发出通知，要求认真组织学习新华社11月17日发表的长篇通讯《习近平：新时代的领路人》。这说明，这篇全面介绍习近平成就的通讯大有来头，为官方今后宣传领导人定下了基调。</p>
<p>这篇长达1万2000多字的通讯讲述了许多习近平主政五年来的故事和细节，并以七个小标题，将习近平称为“开创性的领导人”“伟大斗争中形成的党的核心”“为人民谋幸福的勤务员”“有担当的国家改革发展战略家”“重塑军队和国防的统帅”“国际舞台上的大国领袖”“新时代现代化建设的总设计师”，加上通讯题目中“新时代的领路人”，共有八个称谓。</p>
<p>天津市委办公厅通知说，这篇通讯是学习宣传贯彻中共十九大精神的生动教材，对于进一步鼓舞和激励全党全国各族人民在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，为决胜全面建成小康社会、夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利、实现中华民族伟大复兴的中国梦不懈奋斗，具有十分重要的意义。</p>
<p>通知要求，全市各级党组织要组织党员干部群众认真学习该篇通讯，进一步教育和引导党员干部群众把学习宣传贯彻中共十九大精神真正聚焦到以习近平为核心的新一届中央领导集体是深受全党全国各族人民拥护和信赖的领导集体上，聚焦到习近平总书记是全党拥护、人民爱戴、当之无愧的党的核心、人民领袖上。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>据此分析，官方今后宣传最高领导人的关键词还是“核心”和“领袖”。去年11月举行的中共十八届六中全会，正式确立了习近平在全党的领导核心地位；上月27日，中共十九届政治局会议强调，学习十九大精神的聚焦点包括贯彻落实十九大的重大决策部署，习近平是全党拥护、人民爱戴、当之无愧的党的领袖。</p>
<p>但十九大以来，少数地方领导人和党委使用了“伟大领袖”、“英明领袖”等中共历史上歌颂最高领导人的称谓，引发外界关注。</p>
<p>11月13日，中共贵州省黔西南布依族苗族自治州党委召开全会，大会主席台正中悬挂了习近平的巨幅画像，画像下方写着“伟大领袖习近平总书记”。11月14日，《黔西南日报》再次在头版以红色大字标题刊登文章，标题是《“伟大领袖习近平总书记”——黔西南各族干部群众的共同心声》。</p>
<p>不过，黔西南州委在会场悬挂领导人画像的做法已被制止，中国国内网络已经搜索不到“伟大领袖习近平”，显示高层并不认可重新使用“伟大领袖”的称谓。</p>
<p>而官方要求学习新华社的长篇通讯，既是强调“拥护核心、紧跟核心”，同时也是统一对最高领导人的宣传口径，避免类似“伟大领袖”的说法再度出现。</p>
<p>去年中共十八届六中全会在确立习近平全党核心领导地位的同时，也通过了《关于新形势下党内政治生活的若干准则》。准则明确规定：“党内不准搞拉拉扯扯、吹吹拍拍、阿谀奉承。对领导人的宣传要实事求是，禁止吹捧。”</p>
<p>在新华社长篇通讯中的八个称谓中，“为人民谋幸福的勤务员”令人印象深刻。2013年11月，习近平来到湖南西部贫困的十八洞村。不识字也不会说官话的苗族大妈石爬专把习近平迎入家中，非常客气地问习近平：“怎么称呼您？”习近平自我介绍：“我是人民的勤务员。”</p>
<p>11月17日，习近平与参加全国精神文明建设表彰大会的代表合影时，看到身后站着两名老人，便一把拉开前排椅子，请两位老人坐在自己身旁，这一尊老举动赢得广泛好评。</p>
<p>由此可见，身为最高领导人的习近平仍保持着谦虚谨慎、戒骄戒躁的作风。相比之下，那些明显带有“吹捧”色彩的称谓，对中共形象未必有利。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812306</link><author /><pubDate>Mon, 20 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171120-812306</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171120/ZB_1120_CJ_doc6xmkwjvpf5t1d9lkj636_19232501_lipsin.jpg?itok=dnyYK0zm&timestamp=1511119801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>论体力，（国民党）衰退太多了。论资源，人脉关系早随着现实利益的不在也崩散了。论观感，除了怀旧，还有什么？……论团队，愿意留下来奋斗的人，除了因多年的感情，有理念有革命热血的又有几人？</p>
<p>——国民党前立委孙大千昨天第五度在面簿上对党主席吴敦义发出公开信，开头就问：“国民党，还活着吗？”。他重申自己对党建言不是为了“求官”，并强调这是给吴敦义的最后一封信，“今后，我们就各自努力吧！”</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>习近平特使宋涛会见崔龙海 学者：中朝关系从“冰点”回暖</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812103</link><author>游润恬</author><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812103</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171119/ZB_1119_CJ_doc6xm1sfd0rww1cpda44a6_18224735_lownc.jpg?itok=pBt3yDA9&timestamp=1511033401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">北京特派员</span></p>
<p>中联部部长宋涛前天以中共总书记习近平特使身份在平壤会见朝鲜第二号人物崔龙海，中联部文告形容中朝传统友谊是两国人民共同的宝贵财富；受访学者则指出，中朝关系已从“冰点”回暖。</p>
<p>这是中方部长级人物两年来首次访问朝鲜。据日本共同社和韩联社报道，朝鲜最高领导人金正恩今天将会见宋涛，外界期待这场会见能为朝鲜半岛核危机局面带来转机。</p>

<p>宋涛是在17日下午向朝鲜劳动党中央政治局常委、中央副委员长崔龙海通报了上个月24日闭幕的中共十九大情况。相互通报党代会情况是中国和其他社会主义国家之间的传统。宋涛此前已分别到越南和老挝通报十九大情况。</p>
<p>根据中联部文告，针对十九大决定把习近平新时代中国特色社会主义思想确立为中共的指导思想和写入党章，并选举产生以习近平为核心的新一届中共领导集体，崔龙海代表朝鲜劳动党表示热烈祝贺。</p>
<p>宋涛和崔龙海也就中朝两党两国关系等交换意见，表示“中朝传统友谊由两国老一辈领导人亲自缔造和培育，是两国人民共同的宝贵财富”，双方要共同努力推动中朝两党两国关系向前发展。</p>
<p>中国人民大学美国研究中心主任时殷弘接受《联合早报》访问时表示，中朝双方都不愿意使得对方成为自己经久的敌人，宋涛此行标志中朝关系从过去一年多以来的冰点状态回暖。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>不过。由于中朝关系已受到巨大的损伤，在朝核问题上中朝各自可让步的空间也不大，双方不能对对方抱有太大的期待，关系回暖的程度也不会很高。</p>
<p>他解释，中国不会为了进一步改善中朝关系而对已承诺执行的联合国制裁打非常大的折扣，毕竟中国还得顾及中美关系。</p>
<p>而朝鲜虽然已60多天没有进行核武和导弹项目试验，但由于依然面对美韩军事打击的威胁，因此也不会为了中国而放慢发展核武和导弹的速度。</p>
<p>至于为何中国特使访朝能这个时间点实现，时殷弘指出，十九大以后中共既然进入了新时代，就得重新考虑一些问题，例如中朝关系、中韩关系。</p>
<p>他认为，朝鲜半岛爆发战争的风险已发展到了空前大的地步，这促使中国认为有必要缓和局势。</p>
<p>本月刚访华的美国总统特朗普，周四在推特上称宋涛访朝是“重大举动”，还表示“我们要看看会发生什么”。</p>
<p>有舆论猜测，宋涛此行的任务包括为美国带话给朝鲜，不过时殷弘认为这个可能性不大。</p>
<p>他分析：“其实中朝关系越改善，中美之间针对朝鲜问题的立场分歧就会更大，因为美国的对朝战略还是保持军事打击威胁和经济制裁。”人民日报社旗下的《环球时报》昨天刊登的社论，呼吁外界不应对宋涛此行抱有过高的期待。</p>
<p>社论重申中国的一贯立场——中国是解决朝核问题的重要一方，但不是决定性的一方，朝核僵局能否打破，关键要看美国和朝鲜是否已经形成那样的政治决心。</p>
</div>]]></description></item><item><title>贫穷人口逾135万创八年新高 港府将推出更多扶贫政策改善情况</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812104</link><author /><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812104</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171119/xianggang_table1911new.pdf.jpg?itok=RBwfuvp5&timestamp=1511033401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>身兼扶贫会主席的香港政务司长张建宗表示，2016年贫穷情况大致平稳，政府扶贫政策持续发挥效用，综援住户、单亲住户、新移民住户和有儿童住户的贫穷数字有改善。</strong></p>
<p>（香港综合讯）香港贫穷人口去年达到135万2000人，创下2009年来的新高，但香港政府的现金援助使贫穷人口减少到99.6万人。</p>
<p>香港扶贫委员会前天公布《2016年香港贫穷情况报告》，身兼扶贫会主席的香港政务司长张建宗表示，政府将推出更多扶贫政策，有信心在这些措施出台后，让贫困情况在明年取得明显改善。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">贫困率19.9％ 每五个港人一人穷</span></h3>
<p>综合《明报》、香港01、文汇网等报道，2016年全港贫穷人口比2015年增加7000人，达到135万2000人，为八年来最高，贫困率为19.9％。</p>
<p>在港府的恒常现金政策介入下，例如向个别群体派发综合社会保障援助金（简称综援）、生果金（水果钱，即津贴）、低收入在职家庭津贴、长者生活津贴等，贫穷人口减少到99万6000人，贫穷率为14.7％，比前年增加0.4个百分点，这也是香港的贫穷率自2009年来首次回升。</p>
<p>张建宗表示，2016年贫穷情况大致平稳，政府扶贫政策持续发挥效用，综援住户、单亲住户、新移民住户和有儿童住户的贫穷数字有改善。不过，由于“贫穷线”门槛随劳工收入增长全面上升，以及人口结构转变等因素影响，整体贫穷人口和贫穷率有轻微上升。</p>
<p>按照香港当局定义，香港住户入息中位数一半为“贫穷线”。2016年香港贫穷线的定义为：一人住户月入4000元（港元，下同，约690新元），二人住户9000元，都比前年增加200元；三人和四人住户则分别为1万5000元和1万8000元。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>相比之下，新加坡没有划设根据收入定义的“贫穷线”，而能在社区关怀（ComCare）计划下接受中短期经济援助的贫困住户，一般上家庭月入不超过1900新元，人均月入不超过650新元，2015年财政年共有2万9511户家庭接受中短期经济援助。</p>
<p>长期经济援助主要面向因年老、生病或因家庭特殊情况无法工作，子女也没有能力赡养的国人。2015财政年，新加坡共有4248户贫困家庭接受长期经济援助。</p>
<p>《2016年香港贫穷情况报告》显示，各个贫穷人口群体中，综援住户、单亲住户、新移民住户和有儿童住户的贫穷情况有所改善。不过，长者住户和青年住户的贫穷情况恶化。</p>
<p>去年，香港年长贫穷人口增加2万2500人，贫穷率增加1.8个百分点；青年住户贫穷人口增加8000人，贫穷率上升1.1个百分点。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">人口老龄化趋势持续 对贫穷数字构成压力</span></h3>
<p>港府解释，贫穷长者住户主要是因为退休后没有收入；而贫穷青年住户在政府现金政策介入后，一年间依然增加三成，主要是因为更多青年搬离父母自己居住，导致该群体贫穷人口上升。</p>
<p>张建宗指出，无工作或收入低的退休长者会被纳入贫穷人口，而人口老龄化趋势持续，一定会对未来的贫穷数字构成压力。</p>
<p>他表示，政府将推出更多扶贫措施，包括明年推出的年金计划、优化长者生活津贴及将低收入在职家庭津贴改善为在职家庭津贴等。他有信心措施出台后，贫穷情况在2018年会有明显改善。</p>
<p>港府也会推出措施鼓励退休长者就业，为仍想继续工作的“少老”提供多一个选择。</p>
<p>被问到新出炉的贫穷数据是否反映过去政策只能维持贫穷人口数目不再增长，但并不能减少人口数目，张建宗回应说，香港人口老龄化压力大，每年有五万至六万人进入长者组群，这项结构性问题需要面对。</p>
</div>]]></description></item><item><title>重庆彩色公路通车</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812105</link><author /><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171119-812105</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171119/ZB_1119_CJ_doc6xm0ojdru0h1itj47le_18214259_tankp.jpg?itok=7Fzt2UjZ&timestamp=1511033401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>重庆涪陵红酒小镇沿山而修建的彩色S型公路昨天正式亮相通车。该公路是景区对外免费开放的体验型路段，总长度100余米，宽度5米，车辆只能单行向下行驶。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item></channel></rss>