<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link><description>联合早报网是海外最重要的权威新闻网站，以第三只眼看大中华，客观新闻和深度评析是众多亚太区读者的最爱。</description><lastBuildDate>Thu, 22 Mar 2018 07:00:23 +0800</lastBuildDate><language>zh-CN</language><atom:link href="http://www.zaobao.com/news/china" rel="self" type="application/rss+xml" /><image><url>http://www.zaobao.com/sites/all/themes/zb2016/assets/imgs/zbsg/apple-icon-144x144.png</url><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link></image><item><title>30多年来力度最大 中共机构 全方位改革</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844645</link><author>杨丹旭, 林展霆</author><pubDate>Thu, 22 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844645</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180322/chinagraphsmall2.pdf.jpg?itok=JpPBsz8C&timestamp=1521660601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>这次改革中，中宣部、中组部和统战部等中共核心部门将接管政府行政职能，正式从幕后走到台前。学者认为这将全面加强中共对重大事务的集中统一领导。</strong></p>
<p></p>
<p></p>
<p>中国官媒昨天公布30多年来力度最大的中共机构改革，中宣部、中组部和统战部等中共核心部门将接管政府行政职能，正式从幕后走到台前。</p>
<p>受访的学者解读，本轮改革是对党和国家机构的职能进行优化配置，全面加强中共对重大事务的集中统一领导，是“党领导一切”原则下的一次前所未有的“党版”大部制改革。</p>

<p>根据新华社昨天发布的中共中央在2月底的第三次全体会议上（三中全会）通过的《深化党和国家机构改革方案》全文，本轮改革涉及党、政、人大、政协、群团、武警等八个方面。《方案》全文近2万字。</p>
<p>这是该方案全文首次被披露，中宣部、中组部和统战部都将纳入或整合职能相近的国务院机构，强化中共在意识形态、公务员队伍、民族、宗教、侨务等领域的集中统一领导与管理。</p>
<p>其中，原国家新闻出版广电总局的新闻出版管理职责，以及电影管理职责都划入中宣部，由中宣部集中领导和管理新闻舆论、出版活动、电影审查等。</p>
<p>之前由国家公务员局负责的公务员管理工作归入中组部。根据方案，此举是为了落实“党管干部原则”，未来公务员的调配、考核、培训和工资福利，都由中组部直接负责。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>统战部则将统一领导国家民族事务委员会，并统一管理宗教工作和侨务工作，国家宗教事务局和国侨办都归入统战部。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">以职能导向合并党政机构有利加强管理和执行效率</span></h3>
<p>北京大学廉政建设研究中心副主任庄德水向《联合早报》指出，此次改革的基本思路是在各领域强化党的集中统一领导。</p>
<p>他说，以职能为导向合并党政机构，有利于加强管理和提高政策执行效率，更把党的意志更直接地转化成国家政策，例如由中宣部直接管理新闻出版，能提升对意识形态的监督成效。</p>
<p>不过，受访学者也提醒，此次改革具有一定执行难度，且附带不容忽视的风险。庄德水指出，“党”讲究政治上的领导和集中决策，“政”讲究决策执行，决策权和执行权合并后，将出现监督和制约不足的风险。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">分析：由党行使法理权力<br/>将冲击“依法行政”原则</span></h3>
<p>他也指出，党的部门走到台前，就必须处理具体行政事务，甚至可能在时间和精力上分散注意力，影响党的统一领导。</p>
<p>独立时评人陈杰人则从法理角度分析称，政府“依法行政”的基本原则是法理权力必须由法定行政机构行使，未来转由党的部门行使这项权力，将冲击这个基本原则。</p>
<p>他进一步指出，由党的机构来行使行政审批或处罚权，若当事人要对处罚提起行政诉讼，党的部门是否能作为被告，目前也还是个未知数。</p>
<p>另有分析认为，中宣部、中组部等中共核心部门接管政府行政职能后，必须承担更大、更直接的责任，也会带来一些管理上的风险。</p>
<p>以中宣部为例，过去该部门虽作为意识形态的管理部门，但具体的电影管理事务由国家新闻出版广电总局执行。在这轮改革后，中宣部将成了执行电影事务管理工作的责任主体，面对电影审查等争议时，就少了政府行政机构给它当“挡箭牌”。</p>
<p>中共中央是在今年2月召开的三中全会上，通过了这份党和国家机构改革方案，其中有关国务院机构改革的部署，已在前天刚结束的全国两会（政协、人大年会）上公布。</p>
<p>根据昨天披露的方案全文，原有的多个中共中央领导小组，包括全面深化改革领导小组、网络安全和信息化领导小组、财经领导小组、外事工作领导小组，都将升格成为委员会，今后将拥有更大决策权。</p>
<!--pagebreak--><p>庄德水解读，此前的领导小组主要扮演协调角色，规格提升到委员会后相当于有了更明确的政治地位，可直接发布政令和政策，这也凸显当局对这些委员会的功能更加重视。</p>
<p>有分析认为，上述委员会可能由中共总书记习近平亲自领导，负责改革、网安、经济、外交等领域的重大工作的顶层设计、总体布局和统筹协调。习近平原来就是上述四个中央领导小组的组长。</p>
<p>另一方面，武警部队的权限将在本轮改革后削弱，边防、消防和警卫部队都不再隶属于武警部队序列，全部退出现役。武警部队也不再领导管理武警黄金、森林、水电部队，不再承担海关执勤任务。不过海警队伍将划归武警部队。</p>
<p>在群团组织改革上，方案提出要让党政机构和群团组织功能有机衔接，强调服务和适应基层的重要性。</p>
<p>至于地方机构改革，方案并未提出具体的改革方案，仅强调要赋予省级及以下机构更多自主权，允许地方根据当地实际情况，在规定限额内因地制宜设置机构和配置职能。</p>
</div>]]></description></item><item><title>学者：预料无太大阻力 两年内可完成改革</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844646</link><author /><pubDate>Thu, 22 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844646</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>受访学者认为，这一轮中共与中国国务院机构的改革重点不在于精简机构和人员，因此所遇的阻力估计不大，改革预料可以在两年内顺利完成。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">不涉及人员大幅精简</span></h3>
<p>北京师范大学政府管理研究院院长唐任伍接受《联合早报》访问时分析，过去几次党政构改革之所以遇上障碍，是因为改革涉及大幅度的机构和人员精简，触及不少领导干部的利益。</p>
<p>他举例说，1998年进行的国家机构改革，一年内精简了国务院一半人员，该轮改革花了约四年落实。相比之下，他指出，精简人员并非此轮改革的主要目的，估计遇上的阻力不会太大。</p>

<p>新华社昨天发布的中共中央《深化党和国家机构改革方案》，其中确定的时间表是：中央和国家机关机构改革要在今年底前落实到位；省级党政机构改革方案要在今年9月底前报党中央审批，并于今年底前调整基本到位；所有地方机构改革任务则必须在明年3月底前基本完成。</p>
<p>唐任伍指出，这轮改革预计能顺利推进的另一原因在于，中共总书记习近平已在党内树立了权威，并巩固了集中统一领导，他如今有足够魄力打破各部门之间利益割据的局面，推进党政一体化。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">军改去年已基本完成　</span></h3>
<p>也有分析认为，过去五年来中共高层展示了雷厉风行的行事风格与高效执行力，建国以来规模最大的军队改革在2015年11月拉开序幕，到去年军改已基本完成，因此这一轮党政机构改革要在预计时间内完成，应该不成问题。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>用老式坦克改装 中国无人驾驶坦克开始测试</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844647</link><author /><pubDate>Thu, 22 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844647</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中国将老式坦克改装成无人驾驶坦克，目前已进入测试阶段，在世界无人坦克发展潮流中处于领先地位。</p>
<p>据官媒《环球时报》报道，中国中央电视台的军事新闻片段显示，一名解放军士兵坐在电脑操作台前转动着方向盘，不远处的老式59式坦克就开动起来，并能轻松完成前进、后退等动作。</p>
<p>59坦克的原型车是苏联的T-54A坦克，于上世纪50年代引入中国，通常需要四名乘员操作。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">现役59坦克维护状态佳</span></h3>
<p>《坦克装甲车辆》杂志主编刘青山表示，59坦克作为中国第一种大规模生产的中型坦克，服役数量最多、改型升级最多，现役的部分59坦克保养维护状态良好，还可以继续服役相当长时间。如果能借助智能化技术实现无人化操作，意味着大量面临退役的59坦克可以改造成无人装甲兵团。</p>
<p>刘青山认为，59无人坦克目前还处于概念论证和技术探索阶段。新闻报道证明中国已经解决坦克无人化行进操作的问题，但要达到与有人驾驶坦克一样的战斗水平，还有很多技术难题。国外无人坦克的部分概念性技术，也可以在59无人坦克上先行试验，发展扫雷、反恐、排爆、侦察等专用特种车型。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>央视等三广电官媒整合 对国外统称“中国之声”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844648</link><author /><pubDate>Thu, 22 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844648</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180322/ZB_0322_CJ_doc6us47lxpis8ojqoek4m_21210906_lipsin.jpg?itok=5dq2PPCU&timestamp=1521660601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国三大核心电视广播官方媒体——中央电视台、中央人民广播电台、中国国际广播电台将整合为“中央广播电视总台”，在中国国内保留将原有名称，对国外则将统称“中国之声”。</p>
<p>央视网昨天也宣布，新组建的中央广播电视总台台长、中共党组书记由慎海雄出任。他此前是国家新闻出版广电总局副局长兼中央电视台台长。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">新单位直属国务院<br/>由中宣部领导</span></h3>
<p>根据昨天发布的《深化党和国家机构改革方案》，组建中央广播电视总台是国务院机构改革举措之一，新单位将直属国务院，由中宣部领导。</p>

<p>中央广播电视总台的主要职责包括：宣传中共的理论和路线方针政策、统筹组织重大宣传报道、组织广播电视创作生产、制作和播出广播电视精品、引导社会热点、加强和改进舆论监督、推动多媒体融合发展、加强国际传播能力建设、讲好中国故事。</p>
<p>方案指出，中央广播电视总台是“牢牢掌握意识形态工作领导权的重要抓手”，要“坚持正确舆论导向，高度重视传播手段建设和创新，提高新闻舆论传播力、引导力、影响力、公信力”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>人民领袖习近平</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844649</link><author>游润恬</author><pubDate>Thu, 22 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844649</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>北京一叶</p>
<p></p>
<p>中共总书记习近平有了新的称号­——人民领袖。</p>
<p>在中国全国人大本月20日的闭幕会上，人大委员长栗战书说：“习近平同志是全党拥护、人民爱戴、当之无愧的党的核心、军队统帅、人民领袖，是新时代中国特色社会主义国家掌舵者、人民的领路人。”</p>

<p>“党的核心”是前年10月在中共十八届六中全会上正式确立。“军队统帅”是去年7月解放军建军90周年正式确立。“人民领袖”的称号，则是继官媒上个月在评论、视频抛出以后，由代表中国人民的人大在本次年会上首次正式确立。</p>
<p>“国家掌舵者、人民的领路人”的称号，最早出现在习近平17日当选国家主席后的《人民日报》社论和当天的央视新闻联播。栗战书在人大闭幕会上这么称呼习近平，意味中国最高权力机构正式确立这是习近平的定位。</p>
<p>核心、统帅、领袖、掌舵者，这些曾经被用来标志中共领导人权威的形容词，已经数十年未被叠加使用在同一人身上。对于称号现在的出现，西方反射性的解读是，个人崇拜又回来，集权的警钟敲响了。</p>
<p>熟悉中共政治运作的观察人士指出，人们相信，当不同派系、不同利益的群体难以取得共识解决国家面对的艰难、复杂挑战时，必须由有魄力有担当的领导人站出来总揽全局、摆平阻力。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>从中央的角度，亮出“领袖”等标签，是为了让大家看清楚谁才是具备上述条件的领导人，让他们想明白应该跟随谁；从群众的角度，以这些称号来称呼领导人，是为了表示对领导人忠诚、接受他的权威。当这些称号能正常发挥信号灯的作用时，中国政治便能有序推进，而不会陷入乱局或僵局，以致什么问题都解决不了。</p>
<p>另有观察家解读，“国家掌舵者、人民的领路人”，呼应了民众愿意把命运和未来交托给领导人的心态。大伙儿在黑暗中走到交叉口时，如果有一人能高举火把果断地说应该走哪条路，会有人愿意相信他并跟他走，因为这减轻了他们自己做决定并为决定负责的焦虑。</p>
<p>如何说服大众相信和支持自己，是所有政治人物都在思索的问题。习近平尝试通过20日人大闭幕会上的国家主席“就职演说”，引起民众的民族自豪感，和他们对他产生价值观上的共鸣。</p>
<p>他今年的演讲比五年前首次上任国家主席时的演讲长了一倍，其中有足足一半的篇幅，是用来说两件事——中国人民的伟大，和中国的历史长河。</p>
<p>他称赞中国人民是具有伟大的创造精神、奋斗精神、团结精神、梦想精神的人民。他承诺，必须始终坚持人民立场，坚持人民主体地位，虚心向人民学习，倾听人民呼声。</p>
<p>有分析指出，中共领导人过去以让人民过更好生活的政绩，来换取群众的支持，但这种交易性的政治契约越来越难维持，因为中国经济增长已开始下行，人们对美好生活的向往越来越复杂和难以满足。新时代的领导人必须更灵活地应对群众的实际要求，除了有必要加强思想统一和言论管控的工作之外，也需要动之以情，在公开表态中展示出能启发群众的价值观，让群众在情感上对领导人产生信任。</p>
<p>习近平20日在演讲中四次提到“历史长河”，谈到盘古开天的古代神话和孔子等思想巨匠。他冒着政治风险、顶着被国际舆论“误解误读”的压力，大刀阔斧地展开有中国特色的改革，估计也是希望这一切努力，最终能被证明有利于中国国家和人民，并且在“历史长河”中，留下个人的印记。</p>
</div>]]></description></item><item><title>四川河南江西广西青海中共党委易帥 郭树清任银保监会主席</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844650</link><author>于泽远</author><pubDate>Thu, 22 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844650</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180322/ZB_0322_CJ_doc6zd51il9vy0ltish3k7_21215851_lipsin.jpg?itok=NVECy-Nn&timestamp=1521660601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>随着党国机构改革落实，中国地方大员再现密集调整，五省党委书记换人，另外，中宣部副部长聂辰席将出任新组建的国家广播电视总局局长。</strong></p>
<p></p>
<p>中共四川、河南、江西、广西、青海五省区党委“一把手”换人。这也是去年10月中共十九大后，中国地方大员再现密集调整。</p>
<p>据新华社报道，中共广西党委原书记彭清华出任四川省委书记，青海省委原书记王国生出任河南省委书记，江西省委原书记鹿心社出任广西党委书记，青海省长王建军升任青海省委书记，江西省长刘奇升任江西省委书记。</p>

<p>同时，原银监会主席郭树清出任新成立的中国银行保险监督管理委员会主席，中宣部副部长聂辰席出任新组建的国家广播电视总局局长。</p>
<p>另据了解，中共山东省委副书记、济南市委书记王文涛将接替陆昊出任黑龙江省长，中共湖北省委副书记、武汉市委书记陈一新可能出任中央政法委秘书长。</p>
<p>这轮地方大员密集调整与中共高层近期力推“党和国家机构改革”有关。前天结束的全国“两会”（人大、政协年会）完成了国家机构、人大和政协领导层换届，并对国务院机构进行了大幅改组和重建，中央部委和地方人事也由此出现新一轮调整。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">最年轻省长<br/>陆昊变最年轻部长</span></h3>
<p>在这轮调整中，中共四川省委原书记王东明出任全国人大副委员长，跻身党和国家领导人行列；河南省委原书记谢伏瞻则未能入选全国政协副主席，仅出任全国政协常委；黑龙江省长陆昊进京担任新成立的自然资源部部长，从中国最年轻省长变为最年轻部长。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>61岁的彭清华从广西调任四川，虽然级别未变，但四川的分量要明显大过广西。而且，彭清华由此成为主政两省的地方大员，加上他曾任中央驻香港联络办主任，其个人履历更为完备，有利于今后在仕途上更上层楼。</p>
<p>彭清华曾长期在中组部工作，担任过中共原政治局常委、中组部部长宋平的秘书，2003年底出任香港中联办副主任。2007年，时任中共政治局常委习近平接掌港澳事务，彭清华升为中联办正部级副主任，2009年出任中联办主任。2012年中共十八大后，彭清华出任广西党委书记。</p>
<p>坊间消息称，彭清华2014年曾和一些地方大员联名建议恢复党的“核心”提法。2016年年初，彭清华公开表示习近平是党中央的“核心”，同年秋天举行的中共十八届六中全会正式确立了习近平的核心地位。</p>
<p>不过分析人士指出，彭清华在广西大力扶贫且成效显著，是他受到高层重用的重要原因。</p>
<p>新任江西省委书记刘奇今年61岁，曾长期在浙江省工作。2002年至2007年，习近平担任浙江省委书记，刘奇2003年升任浙江温州市长，2006年出任浙江省发改委主任。此后，刘奇先后出任中共浙江省委常委、宁波市委书记，中共江西省委副书记、江西省省长。</p>
<p>王文涛今年54岁，2007年习近平担任中共上海市委书记时，他曾担任上海市黄浦区区长、书记。2011年后，王文涛先后担任江西省委常委、南昌市委书记，山东省委常委、济南市委书记。如果出任黑龙江省长，标志着王文涛跻身正部级行列。</p>
<p>59岁的陈一新曾在习近平主政的浙江省担任省委办公厅副主任、省委副秘书长。2014年，陈一新升任浙江省委常委，2015年12月，调任中央全面深化改革领导小组办公室任专职副主任，2017年1月任湖北省委副书记、武汉市委书记。一旦出任中央政法委秘书长，意味着陈一新也升为正部级大员。</p>
</div>]]></description></item><item><title>政治局委员首次向党中央和总书记书面述职</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844651</link><author>林子恒</author><pubDate>Thu, 22 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844651</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p></p>
<p>中共政治局委员近期首次向党中央和中共总书记习近平书面述职，述职报告的首要内容是带头增强“四个意识”，坚定维护以习近平为核心的党中央权威和集中统一领导。习近平审阅述职报告时，对政治局委员分别进行了“个性化点评”。</p>
<p>受访学者分析，中共要求政治局委员向总书记述职的新规定，是“核心意识”的具体体现，将进一步突出习近平在党内的核心地位。</p>
<p>去年中共十九大后的首次政治局会议审议了《加强和维护党中央集中统一领导的若干规定》，要求政治局全体成员“坚持每年向党中央和总书记书面述职一次”。</p>

<p>据新华社昨天报道，政治局委员近期结合分工，联系一年来思想工作实际，撰写了述职报告，报告中“有经验提炼和问题分析，也有党性剖析和改进措施”，从严要求、自省自励，体现了政治局委员带头贯彻全面从严治党的要求。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">首要评估政治局委员<br/>带头增强“四个意识”</span></h3>
<p>报道说，述职报告的首要内容是评估政治局委员带头增强“四个意识”的工作，自觉维护习近平全党的核心地位，自觉把维护以习近平为核心的党中央权威和集中统一领导作为“最高政治原则和根本政治规矩”，坚决执行党的政治路线，严格遵守政治纪律和政治规矩，坚决在政治立场、政治方向、政治原则、政治道路上同党中央保持高度一致。</p>
<p>此外，述职报告也谈到政治局委员带头学习宣传贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和中共十九大精神，把它作为首要政治任务。</p>
<p>再者，就是严格执行请示报告有关规定，及时向党中央和习近平报告贯彻执行党中央决策部署进展情况，自觉向党中央和习近平请示重大问题、重要事项、重大工作。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>述职报告的其他内容，包括带头贯彻执行民主集中制；带头推动党中央决策部署贯彻落实；带头开展调查研究、深入改进作风；以及带头廉洁自律，注重家教家风，管好家属子女和身边工作人员，反对特权思想和特权现象。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">习近平进行个性化点评<br/>凸显他全党核心地位</span></h3>
<p>新华社报道说，习近平认真审阅了述职报告，并就政治局委员履行职责、做好工作、改进作风提出了总体要求，也分别进行了个性化点评。</p>
<p>独立时评人陈杰人接受《联合早报》访问时说，习近平分别进行点评，是核心意识的具体表现，凸显他作为全党核心的地位，高于其他政治局委员和常委。“这显示中央的最高决策层是个金字塔型，习近平在最顶端，其他人都在下面。”</p>
<p>另有分析认为，政治局委员是向党中央和习近平个人述职，这意味着述职报告内容会向中央委员会公开，其监督力度就会提高很多，政治局委员作为报告人和习近平作为点评者，都要负起更明确的责任。</p>
<p>北京大学廉政建设研究中心副主任庄德水则指出，政治局委员向党中央述职，体现了中共为加强党内监督、党内民主所做的制度安排。“中共十八届六中全会通过的《关于新形势下党内政治生活的若干准则》已经提到，要加强对位高权重的‘关键少数’的监督。所以对政治局委员的这项新制度安排，也是为了贯彻准则的要求。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>国家监察法草案 获98.4%人大代表赞成</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844652</link><author>林子恒, 游润恬</author><pubDate>Thu, 22 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180322-844652</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p></p>
<p>中国全国人大前天表决通过备受关注的国家监察法草案，赞成率98.4%，46名代表反对或弃权。</p>
<p>大会计票显示，监察法草案获得赞成票2914张，反对票28张，弃权票18张。</p>
<p>监察法被形容为反腐利器，赋予监察委对中共党员和所有公职人员进行全覆盖监察的权力。对于严重职务犯罪且可能逃跑或自杀等的嫌疑人，当局将可采取长达六个月的留置措施。</p>

<p>从法理的角度说，监察法让中共纪委原本的调查活动有了法律基础与更明确的规定，但法律界人士批评，监察法对被调查人员的权利保障依然严重不足。</p>
<p>另一方面，全国人大前天也表决通过最高人民法院工作报告，赞成票2806张，反对132票，弃权23票，一人未按表决器。相比之下，最高法的报告去年得到赞成票2606张，反对票180张，弃权票49张。</p>
<p>最高人民检察院今年的工作报告，则获得赞成票2781张，反对138票，弃权43票。去年，最高检报告的赞成票为2606张，反对票180张，弃权票46张。</p>
<p>“两高”今年得到的反对票减少，这与今年人大代表更少投反对票的大趋势符合，也可能说明过去一年司法领域的工作与当局纠正冤假错案的努力，得到肯定。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>今年的中国政府工作报告则获得赞成票2956张，反对票三张，弃权票三张；相比之下，去年的政府工作报告去的反对票和弃权票共22张。</p>
</div>]]></description></item><item><title>习近平：中国绝不可能让领土被分割</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844349</link><author>韩咏红</author><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844349</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180321/xi180321.jpg?itok=CC3Jhz8N&c=e94e5075f5b3cf5777c6cdf1008ee31c&timestamp=1521587903 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国国家主席习近平昨天发表逾30分钟的“就职演说”，警告外界中国绝不可能让“一寸领土”被分割，并不点名反击美国指“只有那些习惯于威胁他人的人，才会把所有人都看成是威胁”。</p>
<p>会期延长至18天，并开启习近平国家主席第二任期的全国两会（人大、政协年会）昨天在北京落下帷幕。相较于五年前首次就职时在人大闭幕式上的讲话，习近平昨天约4800字的演讲比五年前长了约一半，内容也更犀利而全面，凸显他被确认为中共核心、全国人大通过修宪取消了国家主席任期规定后，更为巩固的领导人气势。</p>
<p>在这段相当于“准总统就职演说”里，习近平首先阐述始终要把人民放在“心中最高的位置”，接着颂赞中华民族精神，并宣示将更大力度、更切实地全面深化改革、扩大对外开放，推动经济高质量发展。</p>

<p>弥漫火药味的措辞是留给了两岸话题与美国，尤其是后者。习近平对3000名人大代表与中外记者提高声量强调，“一切分裂祖国的行径和伎俩都是注定要失败的”“每一寸领土都绝对不能也绝对不可能从中国分割出去！”</p>
<p>在上述讲话时，人民大会堂先后传出共四轮持续数秒钟的掌声。习近平也重申中国永不称霸与扩张。他阐述，中国人民历来富有正义感和同情心，始终愿意尽最大努力为人类和平与发展作出贡献，而且决不会以牺牲别国利益为代价来发展自己。</p>
<p>他强调：“对中国人民为人类和平与发展作贡献的真诚愿望和实际行动，任何人都不应该误读，更不应该曲解。人间自有公道在！”针对台湾与美国问题，排名第二的中共政治局常委、国务院总理李克强在闭幕式后的记者会上做出呼应，李克强说“不允许任何外国势力打台湾牌”。</p>
<p>至此，会期超长“两会”的所有议程——包括修宪，通过覆盖所有党员与公职人员的监察法草案、国务院机构改革方案，选举国家新领导与新内阁成员等，皆已完成。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>由副总理刘鹤领衔的经济团队、习近平与新任国家副主席王岐山坐镇的强棒外交团队，以及将“党领导一切”制度化，党政一体的国家治理体系，俱已显山露水。</p>
<p>从会议一般氛围以及投票纪律的有效执行看，上述人事案与制度改变在中国内部并未遭遇实质挑战，当前中国发展的真正阻力是来自大国，以及国际社会可能出于疑虑而对中国采取的联合遏制措施。</p>
<p>会议期间，多名官员就主动尝试解除外界疑虑，总理李克强也没有回避《联合早报》针对中国是否在进行战略扩张与政治渗透的提问。昨天的记者会结束前，李克强特意补充：“这一点请大家相信，我们以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，很重要的就是要贯彻以人民为中心的发展思想”；“就是要保障基本民生，破除民生痛点。”他将“习思想”留到压轴提及，对外强调了最高层的合作、分工与共识，为“习近平新时代”第一次最高规格的国家政治会议，划上句点。</p>
</div>]]></description></item><item><title>承担国际责任被视为战略扩张 李克强指外界误读误解中国</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844350</link><author>林展霆</author><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844350</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>李克强解释，中国与他国合作都是按商业原则推进，对外援助也不附加任何政治条件，谈不上“政治渗透”。</strong></p>
<p>中国国务院总理李克强昨天说，将中国承担更多国际责任看成“战略扩张”，是一种误读或误解。他也解释，中国与他国的合作都是按照商业原则推进，对外援助也不附加任何政治条件，谈不上“政治渗透”。</p>
<p>他也重申，中国“永远不会搞扩张”，并指中国发展还有诸多困难和挑战，中国会集中精力做好自己的事，“这一点我们是清醒的”。</p>

<p>本次全国人民代表大会会议昨天闭幕，李克强在会后记者会上回答《联合早报》记者提问时，作出上述表态。</p>
<p>本报记者提问，近年来随着中国经济崛起，有国际舆论批评，中国越来越多地使用资本和中国市场的吸引力，作为外交工具影响他国外交政策，甚至进行某种政治渗透，请李克强总理对此评论，并请问外界是否应该对中国的崛起和战略扩张感觉到担忧？</p>
<p>近半年来，德国外长加布里尔就质疑中国提出的“一带一路”倡议中暗含地缘政治、文化、经济的考量，甚至最终也不能排除军事战略的考虑；也有驻外中资企业被质疑利用经济杠杆，换取他国向中国的政治利益的靠拢。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">否认中国有战略扩张意图</span></h3>
<p>李克强并没有回避问题，他否认中国有战略扩张的意图，并强调中国的经济增长实际上给世界带来好处。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>李克强解释，中国这些年来对世界经济增长贡献率超过30％，不仅有利于促进世界经济复苏，也是对世界和平的贡献，因为扩大了合作和贸易，就有更多协商和谈判，从而避免冲突。</p>
<p>他表示，中国文化历来主张己所不欲勿施于人，希望和为贵；中国“绝不会也不能丢去自己的一寸土地；但我们也不会侵占别人的一寸土地，我们走的是和平发展道路。”</p>
<p>他重申，中国“即使将来强大了，也不会走国强必霸的道路”，而是愿意和各国在相互尊重、平等互利的基础上发展关系，“共同构建人类命运共同体”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">倡导“一带一路” 对外援助不附加政治条件</span></h3>
<p>至于“政治渗透”的问题，李克强阐述，中国和他国的合作都按照市场规则和商业原则推进；中国倡导“一带一路”是要共商共建共享；对于发展中国家的援助也不附加任何政治条件，“谈不上政治渗透”</p>
<p>李克强说，国际社会在一些方面希望中国增加国际责任，中国能承担的是与发展中国家地位相当的国际责任，“如果把这些看成是战略扩张的话，那就是误读或误解了。”</p>
<p>李克强还明确强调第二点，即中国“会集中精力做好自己的事”。</p>
<p>他说：“这些年来，作为总理，我深知中国发展中还有诸多困难和挑战，在民生方面还有诸多难题和痛点，政府每天要应对的是大量这类难题。”</p>
<p>他解释，中国官员出访和国际交往是为了赢得和平稳定的国际与周边环境，为中国发展赢得更多共赢机遇，“这一点我们是清醒的”。</p>
<p>马来西亚亚洲策略与领导研究院国际事务高级顾问胡逸山向本报解读，李克强重申了中国就对外经济合作的一贯立场，同时巧妙地以中国发展中还有诸多困难和挑战来做总结，除了借以否认中国战略扩张的意图，也呼应中共十九大报告中，关于中国人民对美好生活的需要“日益增长”，以及中国仍将长期处于社会主义初级阶段的论述。</p>
<p>胡逸山认为，中国过去几年迅速崛起，从自身角度而言是和平崛起，实际上让发展较慢的周边国家感到不安。他乐观预计，中国接下来若进一步加强与“一带一路”沿线国家的贸易畅通，外界对中国战略扩张的忧虑将逐步消除。</p>
<p>针对外界批评中国借经济实力影响他国外交，胡逸山认为问题的核心在于中国以全面角度看待国与国关系，把政治与经济关系视为一体，但一些周边国家却是独立看待两者，“如何磨合这两种看法，还需时间”。</p>
<p>在昨天约两小时的记者会中，李克强共回答了15道提问，回答内容相当丰富，整体表现得沉稳自信。</p>
<p>（记者是《联合早报》重庆特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>李克强吁中美保持理性避免打贸易战</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844351</link><author>林子恒</author><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844351</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180321/2017-11-15t131743z_1236323706_rc146f436b00_rtrmadp_3_philippines-china.jpg?itok=PTsHnCCS&timestamp=1521589038 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中美爆发贸易战的可能性近期迅速升高，中国总理李克强呼吁两国保持理性，不要感情用事，避免打贸易战。</p>
<p>他宣布，中国将全面开放制造业，努力让13亿人的市场成为中外企业公平竞争的市场，但同时，市场开放应是双向过程，美国也要放宽对华出口高附加值产品，“希望美方不要丢了这个平衡中美贸易的重器，否则就是丢了赚钱的机会”。</p>
<p>中美贸易近来摩擦不断，前天出任中国副总理的中共政治局委员刘鹤上月访美，试图为两国贸易争端“紧急救火”，但美方姿态相当强硬，有消息称，美国总统特朗普正考虑对多达600亿美元（约786亿新元）的中国进口商品加征关税。</p>

<p>李克强昨天回答媒体提问时说，中美贸易规模去年达到5800亿美元，打贸易战对双方都没有好处，贸易争端还是要通过协商、谈判和对话来解决。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">向美国伸出橄榄枝</span></h3>
<p>他向美国伸出橄榄枝说：“我们不愿意看见有比较大的贸易赤字，不仅是对美国，我们希望贸易总体平衡，否则的话难以持续。”</p>
<p>为凸显北京的诚意，他也宣布，中国将全面放开制造业，“在这方面不允许强制转让技术，我们将保护知识产权”。中国向来被指强迫想打入中国市场的外企在华设立合资企业并转让技术，侵犯了外企的知识产权。美国政府去年以此为由对华发起“301调查”。</p>
<p>李克强也说，中国政府将进一步降低进口商品的总体税率水平，包括力争把抗癌药品降到零税率，以及重点放宽养老、医疗、教育和金融等服务业的市场准入，在一些方面逐步放开甚至取消股比限制。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中国也将加快推进涉及外商投资的三个法律（外资企业法、中外合资经营企业法、中外合作经营企业法）合并成一个基础性法律，实现准入前国民待遇的承诺。</p>
<p>李克强说：“我们的努力方向还是要使13亿人的市场，成为中外企业、各类所有制企业都可以公平竞争的市场，给中国消费者更多选择，促使中国产品和服务升级。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">四成提问机会留给外媒</span></h3>
<p>作为中国总理年度最重要的记者会，李克强昨天把四成提问机会留给外国媒体，借此展示中国的外交立场。</p>
<p class="center"><img alt="20180321_news_leekeqiang_Large.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20180321/20180321_news_leekeqiang_Large.jpg"/></p>
<p>针对日媒提问他是否会对日做首次正式访问，李克强说，日本首相安倍多次邀请他访日，他愿意在中日关系持续改善势头的氛围中，“积极考虑”在今年上半年结合出席中日韩领导人会议，正式访问日本。中日韩领导人会议拟于5月在日本举行。</p>
<p>中国领导人最近一次正式访日，是2010年时任中国总理温家宝访日。日本政府随后在2012年宣布把中日存在主权争议的钓鱼岛（日称尖阁诸岛）“国有化”后，中日关系陷入低谷，高层往来中断了两年多。</p>
<p>2014年11月，两国就改善双边关系达成四点原则共识，促成习近平和安倍在北京亚太经合组织会议期间首会。但两国领导人至今还未实现互访。</p>
<p>李克强说，中日关系改善不仅需要氛围，更需远见和定力。</p>
<p>他强调，中日两国领导人互访，有利于让中日关系回归正常轨道，但更重要的是要夯实中日关系的基础，“我们不能搞‘一锤子买卖’，要让中日关系持续向好”。</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>李克强会见中外记者</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844352</link><author /><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844352</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180321/ZB_0321_CJ_doc6zcigfkuiowk1qg7fss_20231439_leesuehp.jpg?itok=6_bQayHJ&timestamp=1521574201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国总理李克强（左起）以及副总理韩正、孙春兰、胡春华和刘鹤，昨天步入北京人民大会堂三楼金色大厅与中外记者见面，并回答记者提问。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>习李重申贯彻“一国两制”“高度自治”等方针</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844353</link><author>戴庆成</author><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844353</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国全国人大会议昨天闭幕，国家主席习近平和国务院总理李克强分别在讲话与记者会上重提“一国两制”“港人治港”“澳人治澳”“高度自治”等说法。其中，习近平强调要“全面准确贯彻”这些方针，“严格依照宪法和基本法办事”。</p>
<p>早些时候，李克强在全国人大会议开幕时所公布的政府工作报告，不提“一国两制”“港人治港”“澳人治澳”“高度自治”等说法，一度引发港媒议论。</p>
<p>习近平昨天说：“我们要全面准确贯彻‘一国两制’‘港人治港’‘澳人治澳’‘高度自治’的方针，严格依照宪法和基本法办事，支持特别行政区政府和行政长官依法施政、积极作为，支持香港、澳门融入国家发展大局，增强香港、澳门同胞的国家意识和爱国精神，维护香港、澳门长期繁荣稳定。”</p>

<p>其后，李克强按照惯例出席中外记者会，被问到近年发展的粤港澳大湾区会否使香港失去特色及定位，影响“一国两制”的落实时，他强调，中央政府将坚持“一国两制”等方针。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">建设粤港澳大湾区 因三地具独特优势</span></h3>
<p>李克强说：“我们要建设粤港澳大湾区，成为世界级的大湾区，重要的原因就是三地有各自独特的优势，能够形成互补，否则就谈不上一个可以有世界竞争力的大湾区了。当然会坚持‘一国两制’‘港人治港’‘澳人治澳’‘高度自治’的方针，我们和其他国家都可以共同发展、互利共赢，何况我们同属一个国家。”</p>
<p>对于习近平表示要增强港澳民众的爱国精神，港区全国人大代表、前政制及内地事务局局长谭志源相信，这并非指港人不爱国，而是国家对香港的愿景，也是香港作为国家一部分的应有之义。</p>
<p>谭志源认为，习近平在讲话中涉及香港的部分提到“一国两制”“港人治港”“高度自治”，对香港人来说是非常重要的。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>澳区全国人大代表、澳门立法会议员崔世平认为，中央政府将港澳纳入国家发展蓝图，起到鼓励澳门的作用，他未来会在澳门做好爱国教育。</p>
</div>]]></description></item><item><title>李克强称继续处置 产生金融风险行为</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844354</link><author>游润恬</author><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844354</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<blockquote>
<p>监管部门最近主动出手、果断处理，就是要让这些点状的风险不扩散，该戳的‘脓包’还是要戳，否则也有道德风险。——中国总理李克强</p>
</blockquote>
<p>中国总理李克强说，中国会继续坚决处置产生金融风险的行为，“该戳的‘脓包’还是要戳”。</p>
<p>他昨天在全国人大会议闭幕后举行的记者会上，回答了有关中国金融风险的提问。</p>
<p>中国保险监督管理委员会上个月接管安邦保险集团，展示了对金融机构违法违规行为零容忍的态度。李克强昨天在年度记者会上承认，金融领域有一些违法违规行为或者规避风险的行为“在兴风作浪”。</p>

<p>他说：“监管部门最近主动出手、果断处理，就是要让这些点状的风险不扩散，该戳的‘脓包’还是要戳，否则也有道德风险。”</p>
<p>他承诺当局在处置业者的同时，也会注意保护消费者的合法权益。</p>
<p>针对政府今后会否继续对保险类、金融类企业采取强制措施的问题，他说：“未来有类似的问题出现，我们还会坚决地处置。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">中国有能力防范 不会出现系统性金融风险</span></h3>
<p>他指出，本次国务院改革把银监会和保监会合并，就是要防止规避监管的行为发生。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>处置违法违规保险业者是中国防止金融风险交叉感染并造成系统性破坏的对策之一。中共总书记习近平去年12月在中央经济工作会议上，明确强调要重点防范化解金融风险。</p>
<p>李克强昨天重申：“中国有能力防范，也不会出现系统性金融风险。”</p>
<p>他指出，中国经济总量和银行资产规模庞大，不可能完全没有风险，“云多易生雨、树大常招风”。</p>
<p>不过，他也指出，中国经济基本面好，金融运行稳健，银行的资本充足率和拨备覆盖率高于国际标准，今年还因为财政超收而主动调低赤字率，这既体现了中国的信心，也显示中国备足了可用来应对新的风险的工具。</p>
<p>李克强昨天也回应了有关民营企业产权保护的提问。</p>
<p>中国有些民企因为担心财产得不到当地政府有效保护而不敢投资。李克强表示，保护产权必须要尊重合同，弘扬契约精神，“不能把合同当做废纸”。</p>
<p>他承认，有些地方政府的某些行为不好，新官不理旧账，换了一个官，过去的合同就不算了。</p>
<p>对此他说：“政贵有恒，你不能把合同当废纸，对此我们是坚决制止的，而且要予以处罚。”</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844355</link><author /><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844355</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180321/1.jpg?itok=N49bYmgE&timestamp=1521593973 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<blockquote>
<p>现在来大陆任职的台籍教授很多……谈到他们生活上、工作上的方方面面，他们经常会有一种挫折感，觉得我办这个事情也没有办通，办另外一件事情也没有办通。（一些台籍人才）如果上纲上线，就可能会认为我们政府提出来的同等待遇只是说说而已，实际上并不想做，那就影响了政府的诚信。。——大陆31条惠台措施出台后，大陆台湾籍全国人大代表陈云英受访时暗示，虽然大陆对给予台胞同等待遇的问题，在认识上已经越来越清晰，但是基层办事人员未必落实得到位。</p>
</blockquote>
</div>]]></description></item><item><title>杨丹旭：从两会迈向世界舞台</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844356</link><author>杨丹旭</author><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844356</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国全国两会（政协与人大年会）昨天在国务院总理李克强的记者会后落幕。在这场总结记者会上，李克强被问到中国对外战略扩张的问题，这是继政协、人大开幕前记者会，以及外长记者会后，中国高层又一次在主要聚焦国内事务的两会期间，谈到中国强大起来后的外交思路问题。</p>
<p>今年两会出现的宪法修改、国务院机构改革、国家机构和人大、政协领导层换届等议题，几乎每个都是单独的热点，向外界释放出中国政治和政策走向的信号。但作为中共十九大后的首次两会，这场全国性的政治集会也是外界观察中国外交“方向标”的一个重要窗口。</p>
<p>除了中国高层在多场记者会上对国际社会关注的“中国锐实力”“中国模式输出”“中国威胁论”等质疑做出回应，两会期间浮现的诸多内政议题中，也看得出中国正在为迈向世界舞台做准备。</p>

<p>两天前，全国人大通过易纲为新一任央行行长。在之前传出的多个央行行长接班人版本中，每个人选都是金融或经济领域的懂行专家，60岁的易纲虽然名列其中，但由于他在中共党内位阶较低，呼声并不是最高的。</p>
<p>一名接近央行的人士在接受路透社访问时用五个字点评易纲脱颖而出的主要原因：时势造英雄。</p>
<p>易纲具有深厚的学术背景，并在央行深耕20余载，过硬的理论功底和业务水平自然不在话下，但造就这名央行行长的更大“时势”，是中国迈向世界舞台这个特定的时代条件。</p>
<p>中国的金融发展在国际上的影响力日渐提升，中国央行行长也越来越需要在国际货币基金组织、世界银行年会、20国集团峰会等场合发声。不可否认，主政央行者在国际场合是否上得了台面，将直接影响中国在这些重要平台上的话语权。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>作为中国央行系统中第一个海归，易纲身上的国际化标签成了最大优势。他能说流利英语，时常亮相国际舞台，在国际学术界享有很高的认可度，这些优势都有助于他在国际平台上，更好地阐述中国的立场。</p>
<p>随着中国对成为世界主要力量的渴望增强，与传统西方社会在国际平台上的话语权争夺不可避免，也不会仅限于经济和金融领域。从这次的人事安排推断，易纲类的“国际范”官员未来在中国决策层预计会越来越受高层青睐。</p>
<p>再者，两会期间通过的中国20年来力度最大国务院机构改革中，也观察得到一个崛起的中国正在为迈向国际舞台预热。</p>
<p>官方为新宣布组建的国家国际发展合作署，定下发挥外援作为大国外交的重要手段作用，服务外交总体布局以及“一带一路”倡议等任务。中国在包括本次两会在内的多个场合，否认要向外输出中国模式、改变现有国际秩序的说法，但从设立专门的机构布局大国外交、把推进“一带一路”机制化等做法，掩盖不住中国要在世界舞台扩大影响力的雄心。</p>
<p>此次机构改革也整合原有的文化部和国家旅游局，组建文化和旅游部。这个新部门被委以“推动中华文化走出去”的任务，成为向外推展中国软实力的专门机构。中国近年来有意识地向外投射软实力，但也时常因为操之过急、手法粗糙被国际社会诟病。此次为中国的“大外宣”奠定机构基础，也体现高层希望以软实力为手段，继续扩大对外传播的决心。</p>
<p>在两会期间，每当遇到中国外交战略的问题，官方都会一再强调中国无意搞战略扩张，也无意颠覆现有的国际秩序，试图浇灭“中国威胁论”的舆论之火。从两会期间揭晓的人事安排和机构改革等释放出来的信号看，中国正越来越渴望站在世界舞台的中央，而国际社会对于中国崛起的警觉和焦虑，恐怕一时半会儿还不会消失。</p>
<p>（记者是《联合早报》上海特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>台行政院长赖清德：在台湾找不到“九二共识”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844357</link><author>庄慧良</author><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844357</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>赖清德强调，台湾未来是统是独，是人民的权利，台湾是“主权独立的国家”，台湾的未来由2300万人决定。</strong></p>
<p>台湾行政院长赖清德昨天指出，两岸应共存共荣，台湾也愿意多制造机会增加两岸交流，但中国大陆把大门关起来，认为唯一的钥匙是“九二共识”，“这在台湾是找不到的”。</p>
<p>大陆国家主席习近平昨天在全国人大会议闭幕会上表示，要坚持一个中国原则，坚持“九二共识”，推动两岸关系和平发展，推进祖国和平统一进程。但赖清德在立法院答复在野国民党立委孔文吉等人的询问时，明确否定“九二共识”的存在。</p>

<p>赖清德还强调，台湾未来是统是独，那是人民的权利，台湾是“主权独立的国家”，台湾的未来由2300万人决定。大陆国台办发言人安峰山随后发表声明谴责，这种赤裸裸的“台独”言论，是对两岸关系的严重挑衅，必将自食恶果。</p>
<p>习近平昨天也在讲话中指出，“中国人民有坚定的意志、充分的信心、足够的能力挫败一切分裂国家的活动”“我们伟大祖国的每一寸领土，都绝对不能，也绝对不可能从中国分割出去！”国务院总理李克强过后则在中外记者会上表示，不能容忍任何“台独”企图、主张和行径，也不能允许外国势力打“台湾牌”。这些讲话都显示大陆对两岸统一的决心，以及不会坐视美国总统特朗普签署《台湾旅行法》背后的意图。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">台官方反应较以往强硬</span></h3>
<p>值得注意的是，台湾官方昨天的反应较以往强硬。</p>
<p>台湾外交部发言人李宪章昨天在例行记者会答复记者提问时表示，台湾政府推动踏实外交，包括过去多年来的多项外交工作，都是希望台湾能跟国际社会有更多连结，“任何外交工作都是一个主权国家应当行使的行为，其他国家不该说三道四”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>大陆委员会也发表新闻稿指出，大陆一再采取负面手段，强迫台湾接受其片面设定的两岸关系发展方向，无视台湾尊严与民意期待，且拒绝透过心平气和的沟通改善双方关系，这些均非有助两岸正向发展的健康举措。近期陆方更片面加大推动对台统战措施，磁吸台湾人才、资金、技术挹注自身经济发展，与真正互惠交流的理念背道而驰。</p>
<p>针对特朗普签署《台湾旅行法》，赖清德在回答在野亲民党立委陈怡洁时不讳言称，美国通过该法是把台湾当成“国家”看待，这也是美国在台协会台北办事处前处长司徒文公开说的。他认为，台美关系往前迈进是好事，能促进台美交流，当然更是好事。</p>
<p>他甚至认为，陈怡洁的提问是不当地夸大大陆、贬低台湾。他说，“台湾是主权独立的国家”，我们有2300万人，有客观条件和优势，不必妄自菲薄。</p>
<p>大陆国台办发言人安峰山随后回应说，大陆和台湾同属一个中国，台湾是中国领土不可分割的一部分，从来不是也永远不可能成为一个国家。我们坚决反对“台独”分裂活动，一切分裂国家的行径和伎俩都注定是要失败的，都会受到人民的谴责和历史的惩罚。这种赤裸裸的“台独”言论，是对两岸关系的严重挑衅，必将自食恶果。</p>
<p>台湾铭传大学两岸研究中心主任杨开煌向《联合早报》指出，综观习近平昨天的谈话，在两岸方面是重申反独的既定立场，口气也较强硬，可概括为统一是念兹在兹，分裂是绝不容忍，同胞是一定照顾，和平要积极推动。整体而言，更有中华民族大熔炉的气魄与对世界的责任。</p>
<p>健行科技大学企管系教授、民进党中国事务部前主任颜健发则认为，习近平是通过激起民族主义来转移国际对其修宪延长任期的批判，但这更反映其内部的不安，是不会有作用的。</p>
</div>]]></description></item><item><title>全国人大 曲终人散</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844358</link><author /><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844358</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180321/ZB_0321_CJ_doc6zcln3op75v10zzj53k7_20231506_leesuehp.jpg?itok=EKCO4q6Y&c=800fa95b684b21e18391c8f813d01aef&timestamp=1521574201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>全国人大会议昨天闭幕后，2900多名代表纷纷离场。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>学者：习近平反分裂宣示 旨在警告“台独”势力和美国</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844359</link><author>于泽远</author><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844359</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国国家主席习近平昨天在全国人大闭幕会上警告说：“我们伟大祖国的每一寸领土都绝对不能，也绝对不可能从中国分割出去。”北京有关学者指出，这既是对“台独”势力的警告，也是对美国总统特朗普近日签署《台湾旅行法》的强硬回应。</p>
<p>学者分析，《台旅法》是继1979年《台湾关系法》之后，美国推出的又一个加强美台关系的法案，为美台高层官员互访开了绿灯，也为美国方面打“台湾牌”提供新的法律依据。习近平的严厉措辞意在表明，中国大陆在反“台独”问题上没有退让和讨价还价的余地。一旦美台进行高层官员互访，将对中美关系和两岸关系带来严重冲击，中国只能坚决反击。</p>
<p>习近平昨天的反分裂宣示引发现场2900多名人大代表长时间鼓掌。</p>

<p>今年的全国人大会议通过修宪，取消了中国国家主席任期不超过两届的限制，为习近平五年后继续担任中共总书记、国家主席、中央军委主席铺平了道路。有舆论担心，中国未来或将出现领导职务终身制，甚至个人崇拜。</p>
<p>但习近平在昨天的长篇讲话中表现出谦逊和对人大代表的充分尊重。他对人大代表给予他的信任表示衷心感谢，并誓言将忠实履行宪法赋予的职责，做人民的勤务员，接受人民监督。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">习近平讲话提“人民”一词80多次</span></h3>
<p>习近平在这篇4700多字的讲话中80多次提到“人民”一词，强调一切国家机关工作人员，无论身居多高职位，都必须始终把人民放在心中最高位置，始终全心全意为人民服务，并引述邓小平的名言，即“把人民拥护不拥护，赞成不赞成，高兴不高兴，答应不答应作为衡量一切工作得失的根本标准”。</p>
<p>他重申，中共领导是中国特色社会主义最本质的特征，中共是国家最高政治领导力量，是实现中华民族伟大复兴的根本保证。但中共“也必须勇于进行自我革命，坚持立党为公、执政为民，深入推进全面从严治党，坚决扫除一切消极腐败现象”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>对于中共十九大宣传的习近平新时代，习近平强调：“新时代属于每一个人，每一个人都是新时代的见证者、开创者、建设者。只要精诚团结、共同奋斗，就没有任何力量能够阻挡中国人民实现梦想的步伐。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>特朗普上周才签《台旅法》 美官员黄之瀚即赴台访问</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844360</link><author /><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180321-844360</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北讯）美国总统特朗普上周五（16日）刚签署了鼓励美台高层官员互访的《台湾旅行法》，美国国务院东亚暨太平洋事务局副助理国务卿黄之瀚便在昨天赴台湾访问，成为该法案生效后首位访台的现任美国政府官员。</p>
<p>据《联合报》报道，美国在台协会台北办事处（AIT）发出的新闻稿证实，黄之瀚（Alex Wong）从20日至22日访台。在这期间，他将在台北美国商会谢年饭致词，也会和台湾当局讨论许多对美台关系至关重要的议题。</p>
<p>不过，AIT发言人游诗雅受访时表示，黄之瀚访台的行程早已排定，并不是因为《台旅法 》 生效所进行的安排。</p>

<p>台湾外交部对黄之瀚“应邀来访”表达诚挚欢迎，并称这是他去年12月担任现职以来首访台湾，“不仅彰显台美两国友好情谊，也有助于深化双方的伙伴关系”。</p>
<p>台湾外交部说，黄之瀚将会见台湾政府相关部门，实地了解台湾政经发展与外交、国防及两岸政策，并就台美关系未来发展，以及双方在印太区域的各项合作交换意见。</p>
<p>与此同时，据传可能接任台湾总统府秘书长的高雄市长陈菊和台湾行政院政务委员邓振中，17、18日也接连造访华盛顿。</p>
<p>据《中国时报》报道，作为绿营重量级政治人物的陈菊此行主要是应华盛顿智库战略与国际研究中心（CSIS）邀请，20日在该中心发表演说，但她在美期间也会拜会美国行政部门官员、国会议员等，甚至有可能见到白宫国安会亚洲事务资深主任博明（Matt Pottinger）以及国防部亚太事务助理部长薛瑞福（Randy Schriver）等资深官员。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>至于身兼台湾行政院经贸谈判办公室总谈判代表的邓振中，此行预计将在华盛顿停留一周，力争台湾钢铝豁免关税。</p>
<p>美国南加大美中学院副教授林丹（Daniel Lynch）19日在《外交》杂志网站撰文指出，随着《台湾旅行法》生效，特朗普很有可能在任内，冒着与中国大陆发生军事冲突的风险打台湾牌，对台湾总统蔡英文来说，抗拒这种诱惑、不接受这种改变才是比较明智的。她应该认清，容许那种改变，就是把台湾变成美中角力的棋子。</p>
<p>林丹说，《台湾旅行法》现在卷进特朗普政府的多项混乱中，因此该法的执行比较可能伤害、而非促进台湾的安全。在最好的情况下，北京把该法视为不必要的打脸，最坏的情况会视此为让台湾与中国大陆永远切割的计谋——这是北京不会接受的局面。</p>
<p>林丹说，中国现在无法预测美国国防部在特朗普治下实际上会做什么，他们已觉得有需要把最坏的可能拿出来警告及威胁美国。去年12月，中国驻美公使李克新就说过：“美国军舰抵达高雄之日，就是解放军武力统一台湾之时。”这是10年或10多年来未闻、罕见而明确的警告。</p>
</div>]]></description></item><item><title>结束145天无“有效降水”日 北京昨早迎来罕见三月雪</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180318-843562</link><author /><pubDate>Sun, 18 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180318-843562</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180318/ZB_0318_CJ_doc6zb0erk4csiqntji9wv_17222024_limtse.jpg?itok=idA4EbHN&c=058639d32f4b66b94164687b6491aea3&timestamp=1521315001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）北京昨早飘起小雪，结束了145天无“有效降水”的日子，也是近年罕见的三月中降雪，中国环保部部长李干杰更形容这是“瑞雪兆丰年”。</p>
<p>综合新华社、中新社与明报网报道，北京大部分地区昨早9时出现雨夹雪或小雪，由于这场雪来得非常突然，连气象预报都没预测到，媒体与网民均议论纷纷。</p>
<p>李干杰昨天在全国人大会议记者会上接受媒体提问前作开场白，则把这场雪和中共总书记习近平连任中国国家主席一事连在一起说：“今天是个好日子，久旱逢甘露、瑞雪兆丰年。今天北京下雪了，也结束了长达145天将近五个月没有有效降水的历史。今天上午，习近平总书记在十三届全国人大一次会议上全票当选为国家主席、中央军委主席。我们坚信，有习近平总书记这样一位核心和领袖为我们领航掌舵，我们的目标、我们的梦想就一定能够圆满实现。”</p>

<p>北京市气象局首席预报员马小会说，自2017年10月23日至2018年3月16日，北京观象台已持续145天无有效降水日，打破了历史最长纪录。昨天的这场降水终于结束了该纪录，在缓解干燥的同时也大幅拉低了气温，当日气温仅在冰点徘徊。</p>
<p>气象专家指出，3月以来，中国大部地区气温持续偏高，积蓄了足够的能量，尤其是南方日益强盛的暖湿气流与冷空气的碰撞，为强对流天气的发展创造了有利条件。</p>
<p>北京昌平区气象局并公布，在天气条件许可下，昨天上午在延寿大黑山进行人工制雪。从影片中可见，制雪机大量喷射白雪，导致满山飘雪。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>中国专家: 解放军30年后超越美国军力</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180318-843563</link><author /><pubDate>Sun, 18 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180318-843563</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180318/20180318_pla.jpg?itok=4FxVUL5Z&timestamp=1521336365 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港讯）中国国防大学教授刘明福在“两会”期间接受《明报》专访时称，到本世纪中叶，解放军将超越美军，甚至可以“领跑”美军。</p>
<p>他认为这并非鹰派思维，而是出于现实需要。</p>
<p>近年一直研究中共总书记、中央军委主席习近平军事思想的刘明福说，虽然习近平不可能亲口说出要超越美军，但习2012年12月视察驻广东部队时提出的“强军总目标”，即“听党指挥，能打胜仗，作风优良”，其中的“能打胜仗”，意思其实就是“面对美军能打胜仗”。</p>

<p>刘明福说，“建设世界一流军队”最早是在2016年2月的一次军队重要会议上提出，后来写入十九大报告。</p>
<p>“多年来在国内外有一种思维，就是认为美国第一是天经地义，中国人不能讲赶超美国，尤其不能讲在军事上赶超美国，否则就是中国威胁论，是中国鹰派论”。但“如果中国不能建设一支比美军更强大的军队，那么中国军队就只能是二流军队”。</p>
<p>至于中国为什么一定要建设世界一流军队，刘明福反问：“谁能说中美必无一战？”他指出，美国不仅一国军力比中国强大，而且实行军事联盟，而中国是一个不结盟的“个体”，军事力量严重不对称。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">中国面临五大危险</span></h3>
<p>他也认为，中国始终面临五大危险，一是军事上被侵略，二是政权被颠覆，三是国家被分裂，四是改革发展稳定大局被破坏，五是复兴进程被打断，这就决定中国必须拥有世界最强大军力。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>刘明福说，解放军要在30年时间内超越美军，会经历三个阶段，一是在美国后面“跟跑”，在武器装备上着眼于“以弱胜强”；二是“并跑”，中国进入“以强胜强”的比较主动状态；三是“领跑”阶段，中国在军事科技、武器装备和整体军事力量上都超越美国。</p>
<p>刘明福最后表示，将解放军发展说成会加剧世界军备竞赛、破坏世界战略平衡，“这是西方世界特别是美国丑化解放军、蛊惑全世界的舆论战”，中国“不侵略、不扩张、不称霸”，反而是制衡世界霸权、遏制战争爆发、捍卫世界和平的“压舱石”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>美拟收紧发放中国留学生签证</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180318-843564</link><author /><pubDate>Sun, 18 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180318-843564</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（纽约讯）中国留学生人数近年一直稳居美国外来学生人数的首位。不过，特朗普政府目前正在考虑限制中国留学生的签证数量，这有可能影响美国的高等教育产业，损及美国对华贸易顺差。</p>
<p>据《华尔街日报》报道，有白宫官员透露，白宫正在考虑限制发放给中国留学生的签证数量，作为反击中国侵犯知识产权等不公平贸易行为的系列措施之一。美国称将在本月底公布有关方案。其实，美国一直都与世界上很多国家包括中国存有巨大的贸易赤字。但恰恰是在高等教育产业里，美国保持着顺差的数字，并且在很大程度上要归功于中国的贡献。</p>
<p>美国向来是中国留学生的首选。单在2016至2017学年间，中国留学生就占了美国110万外来留学生中的三分之一。</p>

<p>美国商务部的数据也显示，在2016年，外国学生为美国高等教育产业带来高达395亿美元（521亿新元）的收入。相反的，远赴海外留学的美国学生只花费了76亿美元，这使得美国教育产业的贸易顺差将近320亿美元，成为支撑美国经济的其中一个最大产业。</p>
<p>有鉴于此，虽然特朗普所推行的反华贸易计划目的在于减少贸易逆差数字，一些专家表示，限制发出中国留学生签证将进一步减少美国贸易的优势，可能导致美国贸易赤字的恶化。</p>
<p>不过，也有分析人士认为，由于许多赴美留学的中国学生都来自中国的精英和政治阶层，限制中国学生签证的措施将为北京当局带来压力，并有可能改变其贸易行为。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>达赖： 西藏可效仿欧盟形式留在中国</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180318-843565</link><author /><pubDate>Sun, 18 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180318-843565</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180318/20180318_dalai.jpg?itok=Imke0z1f&timestamp=1521333129 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（华盛顿综合讯）流亡海外的西藏精神领袖达赖喇嘛周四（15日）在华盛顿说，西藏不谋求独立和分裂，但可以效仿欧盟的形式在中国境内存在。</p>
<p>他也说，“共和国”在中文里有某种联盟的意味，因此希望大家能包容彼此的不同，和平共处。</p>
<p>据德国之声中文网报道，达赖喇嘛在国际声援西藏组织30周年庆典的视频祝词中表示，他一直景仰欧盟精神，因为共同利益比各自国家利益更重要。他认为，这种新思维是当今世界一条现实的道路。</p>

<p>因此，在这样的框架下，他非常愿意留在中华人民共和国内。他说，其实“共和国”这三个字在中文有某种联盟的意味在里面，即虽然传统上是不同的民族，有不同的文化和语言，但大家可以像兄弟姐妹一样幸福共处。</p>
<p>他也表示，“从1974年起，我们（西藏）就决定不谋求独立，而是走中间道路。美国政府，尤其是在和（美国前总统）奥巴马会晤后，他发表新闻公告，公开表示支持。其他国家也表示支持，因为我们不谋求独立和分裂。一批知道我们想法的中国人也高兴地支持我们。”</p>
<p>他说，中国强硬派目前的政策似乎存在某种困境，因为这么久以来，西藏的问题并没有解决，然而有越来越多人都对古老的西藏文化和精神表现出好感。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>仅耗时两年建成 中国首艘国产航母试航在即</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180318-843566</link><author /><pubDate>Sun, 18 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180318-843566</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（上海讯）中国首艘国产航母脚手架已全部拆除，海试在即，这意味着这艘航母建造的速度极快，仅用两年即建成。</p>
<p>据澎湃新闻报道，最新照片显示，国产航母的舰岛相控阵雷达安装完毕，脚手架已全部拆除。这表明其主要设备均已安装完毕，进行相应调试后即将进行海试。</p>
<p>报道说，目前，该舰正在进行设备联调，施工人员用各种设备在甲板平台四周、舰岛及舰舷上全面作业，主机已经动车，系泊试验进入后期阶段。有望在2018年内完成试航，加入海军现役。</p>

<p>中国全国人大代表、大连船舶重工集团有限公司党委书记、董事长，首艘国产航母工程现场总指挥刘征3月8日接受《法制晚报》专访时表示，中国国产航母工程量巨大，是极为复杂的系统性工程，跨行业、跨部门、跨地区，动员了全中国500多家单位、机构的力量，每天都有3000人至5000人在航母上工作，各项工程进度正在按计划进行。“从我们船厂的角度看，我可以很自信地讲，我们建造航母的技术、工艺管理的能力和水平，不逊色于世界上任何一个国家。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>华南脉搏：中英街向水客说不</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180318-843567</link><author>曾实</author><pubDate>Sun, 18 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180318-843567</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180318/ZB_0318_CJ_doc6z9md18p5ghf12dbe78_15170207_limlhu.jpg?itok=x1houmdv&c=7f0938241f7c700bdfb9c9651c3859ee&timestamp=1521315001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>华南脉搏</strong></p>
<p></p>
<p><strong>全长仅250米，宽不过四米的深圳沙头角中英街，一侧属于深圳，一侧属于香港，“一街两制”的特殊背景既吸引无数游客，也因位置特殊而成为走私重灾区，“水客与假货”更成为外界对中英街的普遍印象。</strong></p>
<p><strong>2015年中英街管理局启动了针对水客走私、假冒伪劣货品的整治行动后，“售假”现象虽有所扭转，但“水客”现象仍然屡禁不止。</strong></p>

<p><strong>本月1日，进一步针对水客走私行为的《深圳经济特区沙头角边境特别管理区管理条例》落实，中英街管理局可依据新条例将涉嫌携带违法或走私货物、物品者，通知海关或海防打私部门依法处理。</strong></p>
<p><strong>深圳大学法学院院长黄亚英接受《联合早报》采访时说，新条例提升了管理局的执法地位与执法职能，让中英街的治理有法可依，有利解决水客等问题。</strong></p>
<p>“进出中英街的，大多数是带货的水客。”</p>
<p>尽管并非周末，深圳沙头角中英街的客流量仍然不少，看起来一派繁荣。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>作为“深圳八景”之一，中英街是深圳游景点之一，一名在这里经营小吃生意的店主告诉《联合早报》记者，除了外地游客，近年一些深圳市民也愿意到中英街来扫货，购买日常所需用品。不过，人群当中更多还是为了带货赚钱的水客，“至少占了一半”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">因一街两制闻名遐迩</span></h3>
<p>因“一街两制”闻名遐迩的“中英街”，仅有250米长，宽不过四米，一侧属于深圳，一侧属于香港。这条街道有着上百年历史，起源于满清政府与港英政府所划定的边界，古老的街道见证了时代的变迁与兴衰，然而这里更为人知的，还是其独特又意味深长的商业气质。</p>
<p>经过40年的改革开放，今天中国国内的物资已经从匮乏走向丰富乃至过剩，而享受免税政策的中英街，曾经是中国最早的“购物天堂”。上世纪80年代至90年代初期，免税店在中国还不普遍，中英街琳琅满目的港货、相对优惠的价格吸引了大批游客前往，深圳更有“不到中英街，枉到深圳游”的说法。数据显示，中英街这条短短的街道当时每天有约5万游客造访，顶峰时期一度超过10万人，一年游客可达1500万人次。</p>
<p>随着香港自由行的发展，加上中国民众购买海外商品渠道的增多，中英街“购物天堂”的形象逐渐褪色。深圳盐田区统计数据显示，香港回归后的第二年（1998年），中英街的游客人数跌至800万人次，2002年仅有128万人次，随后几年，游客年均数量一直在百万人次左右，最冷清时，单日游客不足百人。</p>
<p>时至今日，中国跨境电商逐渐走向成熟，民众通过电商平台可轻松购买各种海外商品，曾经自带光环的中英街也历经了数次变迁，不过，这条“社会主义在这头，资本主义在那头”的街道，仍有其吸引人之处。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">赴港旅游签注改制 深圳市民转战中英街</span></h3>
<p>2015年4月，深圳停止向深圳户籍居民签发赴港一年多次的个人旅游签注，改为签发限定每周一次的“个人旅游”签注，新政带动了部分有购物需求的深圳市民转战中英街。《深圳特区报》称，“一周一行”新政导致中英街再度迎来购物的热潮，许多深圳市民和外地游客涌进中英街观光购物。</p>
<figure class="image-placeholder inline-right"><img alt="20180318_shenzhen2_Small.jpg" height="225" src="/sites/default/files/inline_images/20180318/20180318_shenzhen2_Small.jpg" width="400"/><figcaption>在中英街上，几乎每家商店都聚集了购物人群，每个人的大包小包甚至行李箱，都装满商品。（曾实摄）</figcaption></figure><p>如今，这条具有历史感的街道修缮一新，两侧商铺分别经营日用品、零食、药品、化妆品、手表衣物等。记者所见，几乎每家百货店内都聚集了购物人群，不少人提着大包小包，或是推着小车放满商品满载而归。</p>
<p>一名现场采购了不少商品的深圳市民告诉记者，与市区相比，中英街的商品价格要便宜三至四成，缺点是商品种类有限，并偶有假货与伪劣产品，需要“慧眼”去识别。不过，对比赴港的交通与时间成本，她还是愿意到中英街，采购包括大米、食盐、酱料等生活必需品。</p>
<p>中英街上矗立着一块石墙，上面刻有“深港合作，共创繁荣”八个大字，这既是中英街的定位，又道出深港融合的时代使命，再次提醒人们这条街道的特殊背景，不过，也正因为其毗邻香港的位置，使它成为了深港走私的缓冲地和集散地。</p>
<h3>购物天堂 VS 走私天堂</h3>
<p>“水客”屡打不绝一直是深港两地的顽疾，而通行较为方便的中英街更是走私重灾区。</p>
<div class="center">
<figure class="image-placeholder"><img alt="20180318_shenzhen3_Medium.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20180318/20180318_shenzhen3_Medium.jpg"/><figcaption>深圳地方政府签发给深圳居民赴港旅游的签证，自2015年4月起改为限定每周一次，新政带动中英街回春，再掀购物热潮。在地居民观察发现，长仅250米的中英街人潮中，“带货赚钱的水客，至少占了一半”。（互联网）</figcaption></figure>
</div>
<p>据《深圳特区报》报道，深圳多名人大代表在2013年的深圳人大会议上表示，水客经由中英街带到大陆的货物，每天多达八至10个货柜。</p>
<p>深圳多个论坛上都有网民介绍在中英街做“兼职”水客的经历，替人携带奶粉、纸尿片、日用品等，每次收取费用从50元（人民币，下同，约10新元）到100元不等，甚至有人应聘“超市临时工”“搬运工”等工种被骗往中英街，结果发现是做替人带货的水客。在百度贴吧上有人发贴文招募“中英街带货”，声称“轻松半小时搞定”，支付费用为100元，并表示他们“每天要人”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">水客现象屡禁不止</span></h3>
<p>作为全中国独有的“边境特别管理区”，中国官方此前对中英街的管理并没有专门立法，此外，由深圳、香港两地共同管辖的中英街，仅有中方海关检查，没设立港方海关检查站，也被认为是中英街水客猖獗的原因之一。</p>
<figure class="image-placeholder inline-left"><img alt="20180318_shenzhen1_Small.jpg" height="225" src="/sites/default/files/inline_images/20180318/20180318_shenzhen1_Small.jpg" width="400"/><figcaption>在中英街上，几乎每家商店都聚集了购物人群，每个人的大包小包甚至行李箱，都装满商品。（曾实摄）</figcaption></figure><p>2013年香港实施“限奶令”，离境人士最多只能携带两罐奶粉出境，部分水客因此转战沙头角口岸的中英街。根据香港《星岛日报》报道，中英街关口严打程度不似罗湖口岸，因而中英街关口成为奶粉走私乐园，“限奶令”后，大量水客转移阵地，经由中英街这一香港海关“执法盲点”继续“走货”。</p>
<p>“水客与假货横行”渐渐成为外界对中英街留下的最深印象。在2015年，中英街管理局牵头启动了专项整治行动，主要针对水客走私、假冒伪劣等行为进行整治。</p>
<p>官方表示，是次行动是为了“重塑中英街购物天堂的美誉”，在此之后，中英街“售假”的形象有所扭转，但水客现象仍然屡禁不止。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">新管理条例本月1日实施</span></h3>
<p>为打击中英街的走私行为，《深圳经济特区沙头角边境特别管理区管理条例》本月1日开始实施。</p>
<p>根据深圳市口岸办官网，新实施的条例将中英街管理局的职能法定化，规定其为管理区综合管理机构，除了承担管理区城市管理、社会治理和公共服务等职责，还负责涉港事务的协调与合作，并协助公安、边防、海关、检验检疫、海防打私等部门开展执法行动等。</p>
<p>根据条例，凡是涉嫌在区内携带违法或走私货物、物品，中英街管理局将对携带人的通行证信息和涉案货物、物品信息进行登记，通知海关或海防打私部门依法处理。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">黄亚英：专门立法治理“很有必要”</span></h3>
<p>深圳大学法学院院长黄亚英接受《联合早报》采访时说，中英街是改革开放的见证与缩影，处理不好水客、商品质量、消费纠纷等问题，对历史名街的声誉、周边民众的生活都会带来影响，通过专门立法来治理中英街“很有必要”。</p>
<figure class="image-placeholder inline-right"><img alt="20180318_shenzhen4_Small.jpg" height="300" src="/sites/default/files/inline_images/20180318/20180318_shenzhen4_Small.jpg" width="200"/><figcaption>深圳大学法学院院长黄亚英：在粤港澳大湾区建设的背景下，中英街是深港合作的一个契机。（互联网）</figcaption></figure><p>黄亚英指出，作为边境特别管理区，区外的政策法规不一定能直接用于中英街，新颁布的条例具有针对性，让中英街的治理有法可依，并且提升了中英街管理局的执法地位与执法职能，有利于解决街区的水客等问题。</p>
<p>记者上周到中英街采访时，新条例实施近半个月，尽管水客仍存在，但明目张胆请求游客帮忙带货的情形有所减少，两手空空的记者没“被搭讪”，而这正是中英街此前备受游客诟病的。</p>
<p><strong>中英街——一国两制分界线</strong></p>
<p>中英街原名“鸬鹚径”，其命名有一段历史渊源。1840年，鸦片战争爆发；1842年，战败的清政府与英国政府签订了《南京条约》，把香港岛割让给英国；1860年中英签订的《北京条约》中，把界限街以南的九龙半岛割让给英国。1898年中英《展拓香港界址专条》中规定，英国向清廷租借香港九龙界限街以北、深圳河以南的地方及附近200多个离岛，这块地区被成为新界。</p>
<p>1899年，中英双方进行陆地划界谈判。当年3月18日，中英两国勘界代表来到沙头角勘界，这次勘界竖立了木质界桩，界桩从一条河床上经过，沙头角的土地和居民被划成了两个部分，形成了“华界沙头角”和“新界沙头角”。</p>
<p>1898年刻立的光绪帝24年中英地界第一号界碑如今仍立于街道中心，将沙头角一分为二，至今仍然是“一国两制”分界线的标志。</p>
<h3>面临转型困境</h3>
<p>作为“特区中的特区”，中英街曾经是深圳最繁荣的地方，如今中英街的商业地位早已无法与当年相比。改建后的中英街现在被赋予的功能，更多是以文化旅游促经济发展，打造成集旅游、观光、爱国主义教育于一体的城市生活区。</p>
<p>1999年，中英街历史博物馆开馆；2001年，深圳盐田区政府在中英街上修建了一座警世钟亭，钟高1.842米，寓意1842年这一中英签订《南京条约》的时间，钟上刻有“警钟长鸣·勿忘国耻”八个大字；自2002年起，中英街每年在3月18日举办“3·18警示日”活动，并将之发展成深圳爱国主义教育的品牌活动，今年也不例外。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">政策制度改革能突破发展瓶颈</span></h3>
<figure class="image-placeholder inline-left"><img alt="20180318_shenzhen5_Small.jpg" height="300" src="/sites/default/files/inline_images/20180318/20180318_shenzhen5_Small.jpg" width="139"/><figcaption>董金莲:中英街转型发展面临的空间瓶颈和产业转型问题都只是表象，制度问题才是根源。（互联网）</figcaption></figure><p>中英街正在寻求突破，但也面临着发展瓶颈。深圳市新城市规划建筑设计股份有限公司规划事业一部副总规划师董金莲，去年在东莞举行的中国城市规划年会上表示，中英街是深港边境独特的历史与文化载体，融合近代文明与现代文化于一体，具有非常重要的政治和经济价值，不过，中英街正面临发展困局，其资源、空间、旅游和商贸发展面临边缘化的危机，边境管制与开放发展的矛盾都非常突出。</p>
<p>董金莲指出，中英街转型发展面临的空间瓶颈和产业转型问题都只是表象，制度问题才是根源，只有从政策、制度改革的源头上创新发展模式、管理模式和建设模式，同时在政策改革和空间统筹上发力，才可真正实现中英街的转型发展。</p>
<p>黄亚英则表示，中英街作为历史文化名街，如果不好好发展“太可惜”，如何提升与打造街区，相关部门应当下大力气。</p>
<p>他指出，在粤港澳大湾区建设的背景下，中英街是粤港合作的一个契机，可作为深港共建的重要项目。他建议，除了购物，中英街还可扩大休闲旅游职能，纳进香港的资源，比如跨越街道的港区附近有很好的自然环境与资源，如开放给深圳广东居民观光，不仅可提升中英街，对于提振香港经济也是利好。</p>
</div>]]></description></item><item><title>港首富李嘉诚退休 长子李泽钜接掌商业王国</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180317-843321</link><author>戴庆成</author><pubDate>Sat, 17 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180317-843321</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180317/ZB_0317_CJ_doc6zalhuephcojc5w549y_16194640_lipsin.jpg?itok=DjI5b2pP&c=058639d32f4b66b94164687b6491aea3&timestamp=1521228601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>7月将年满90岁的李嘉诚回顾过去68年开拓长江集团业务版图时表示，感恩一生能够有这福份，为股东创造价值，同时又能服务社会。他说：“这是我最大的光荣。”</strong></p>
<p>香港首富李嘉诚昨天（3月16日）宣布退休，其商业王国长江和记实业及长江实业集团正式交由53岁的长子李泽钜接手。</p>
<p>将于今年7月年满90岁的李嘉诚说，回顾过去68年，自己一直带领长江集团稳步发展，经内部增长及收购合并，积极拓展业务及收益多元化与全球化。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">未来专注基金会 任公司资深顾问</span></h3>
<p>李嘉诚说：“回望过去，我非常感恩一生能够有这福份，创下长江集团能够为股东创造价值，同一时间能够服务社会，这是我最大的光荣。”</p>
<p>他表示，未来自己会全力投入基金会工作。应董事会要求，他也已同意出任公司资深顾问，冀为集团继续作出贡献，就重大事项提供意见。</p>
<p>他相信，自己辞任公司主席的决定适时，自己即使今日去旅行，公司同样在运作；事实上，自己辞任公司主席后，未见任何中高层的行政人员辞职，证明他的决定并没有带来任何波动。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">吁年轻人提升竞争能力</span></h3>
<p>在昨天的记者会上，李嘉诚被问到有否锦囊给予香港年轻人重演他成功的故事。他回应说，自己在1950年创业，当时是战后不久，有很多机会，今天的年轻人也一样有好多机会。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他勉励年轻人要提升自己的竞争能力，“因为知识改变命运，他们要求知，增强自己，学习新科技及技术”。</p>
<p>李嘉诚旗下的长和集团，现经营包括房地产、能源业、电讯业、基建等业务。在今年初公布的《福布斯》富豪榜，李嘉诚身家约360亿美元（474亿新元），连续20年在香港排名第一。</p>
<p>长和近年多次斥巨资在欧洲、澳大利亚等地区买入基建相关的投资，并减持中港投资，包括出售或减持多个中国地产项目，2015年系内大重组又将中港地产业务的持股由43.4％减至三成，同年减持港灯股权。对此，大陆媒官媒曾发文批评李嘉诚的投资转向。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">在大陆只买不卖没撤资金</span></h3>
<p>李嘉诚昨天回应走资问题时重申，过去20年自己在大陆“只买不卖”，说他“走资”是没基本知识。他说：“譬如在国内，我这边卖东西，这边有投资其他东西，‘走资’我只能置之一笑，你连一般知识都没有。”</p>
<p>中国全国人大日前通过修宪，删除国家正副主席连任限制的条文。李嘉诚昨天指出，如果自己有得投票，也会支持。他说：“刚过去几年内地整治贪污的情形，最低限度现在是变好了，这是事实。”</p>
<p>李嘉诚生于广东潮州，1940年随父母逃离战乱到香港，1950年创立长江塑料厂起家，其后转营房地产，1972年承股市热潮，长江实业在香港联交所挂牌上市，编号是1号，至今仍然沿用。</p>
<p>1989年六四事件之后，李嘉诚开始大手投资中国，包括发展北京的大型综合物业项目“东方广场”。此后，他开始投资欧洲市场。1999年电讯和互联网热潮中，李嘉诚趁高估值将Orange售予德国电讯企业Mannesmann（MMN），“卖橙”取得过千亿港元的利润，成为一时佳话。</p>
<p>李嘉诚近年已逐步将长和系各公司交棒给长子李泽钜。李嘉诚在2012年长和股东大会时主动向传媒披露“分身家”细节，大计是由长子李泽钜接手长和系上市王国，次子李泽楷则获现金支持收购业务；李泽楷同年以逾百亿元收购ING位于港澳及泰国的业务。</p>
<p>2015年2月，李嘉诚首次提到退休后的计划，他表示以后将“退而不休”，计划继续担任长和系的政策顾问。</p>
<p>对李嘉诚退休的反应，香港金融市场大多不感意外。京华山一国际研究主管彭伟新认为，李嘉诚的退休，无非意味着已经准备了很长时间的李泽钜接班计划终于可以落地。</p>
<p>香港丰盛融资董事黄国英则相信，市场已对这个结果有所准备，投资者对李嘉诚退休的担心非常有限。</p>
</div>]]></description></item><item><title>两会特稿：民企营商环境变好了？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180317-843322</link><author>林展霆</author><pubDate>Sat, 17 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180317-843322</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>京东集团主席刘强东在政协小组会议中，指地方官员“新官不理旧账”。他这段不愉快的经历，道出了中国民企营商环境的现实面，也是今年两会上多名商界代表关注的议题。</strong></p>
<p>大型民企京东集团是中国电商巨头之一，与多个省市的地方政府都建立了联系与合作关系，但在今年的全国两会（人大与政协年会）上，京东集团主席刘强东也忍不住在政协小组会议中，向地方官员“开炮”。</p>
<p>身兼全国政协委员的刘强东上周申诉，京东几乎每年都遇到“新官不理旧账”的案例，两会前夕就遇到某市一名新上任的区长以没钱为理由，拒绝兑现前任区长拓宽道路的承诺。</p>

<p>他感慨说：“不守信带来的后果很可怕”，期望当局遏制这股风气，提振民企的信心与投资热情。</p>
<p>刘强东这段不愉快的经历，道出了中国民企营商环境的现实面，也是今年两会上多名商界代表关注的议题。</p>
<p>一方面，随着中国改革开放推进，民企在推动经济增长、增加财税收入、拉动就业等方面扮演更重要的角色；另一方面，民企的营商环境仍存在一些壁垒，成为企业茁壮发展的阻碍。</p>
<p>受访的业内人士告诉《联合早报》，近年来，随着许多非公有制经济发展政策出台，中国民企的营商环境整体向好，但仍局限于部分领域，一些旧政策条框依然有待与时俱进。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>“新官不理旧账”的现象便是不少民营企业家的一大“痛点”。今年两会之前，山东企业家——山东皇明集团董事长黄鸣公开指责地方领导不作为，拒绝兑现前任政府关于土地补偿的承诺，导致公司陷入经营危机。</p>
<p>重庆大学经济与工商管理学院经济学教授蒲勇健接受本报访问时说，“新官不理旧账”的风气源于地方官员政绩与经济挂钩的体制文化，政商界也存在“拉人情”的灰色地带，为营商环境带来消极影响：“换了官员就不做事，这是一种制度性浪费，是一笔成本。”</p>
<p>针对民企这方面的难处，国务院总理李克强在今年的政府工作报告中简略提到：“政府要信守承诺，决不能新官不理旧账”。</p>
<p>蒲勇健认为，当局应考虑改变官员政绩的考核标准：“新旧项目应该持有同等权重，官员如果推翻了前任的项目，对政绩应该是负分”。</p>
<p>从更广泛的改革层面看来，蒲勇健认为，政商关系应致力于阳光化、公开化、规范化、法治化，“这样既保护了民营企业，也保护官员，对社会是件好事。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：过多审批程序是权力经济表现</span></h3>
<p>全国政协委员、民进上海市委专职副主委胡卫则提出了困扰民企的另一壁垒：行政审批或督办事项效率的相对低下。</p>
<p>虽然中国政府近年来推行简政放权，但仍有企业家认为办事便利度不够高。胡卫在一场政协会议上就指出，中国近年来在工商登记、合同信用、资金融通等方面进步大，但行政效率有待提升。</p>
<p>他举例说，企业开展投资项目，除了需要呈交城乡规划、国土资源、环境保护三部门所需的意见书和复印件，还有“社会投资固定资产项目立项申请表”“工程咨询机构编制项目申请报告”等冗长繁琐的文件，将业务办理时间无限拉长。</p>
<p>蒲勇健认为，过多的行政审批程序是权力经济的体现，很多程序其实未必需要，可交由非政府组织等社会机构负责。</p>
<p>其他专家则认为，今年两会期间宣布的国务院机构改革，有望缓解民企这方面的压力。</p>
<p>重庆大学经济学教授、长江学者姚树洁受访时就举例说，国家工商行政管理总局、国家质量监督检验检疫总局、国家食品药品监督管理总局如今组建成国家市场监督管理总局，这些机构合并将使原来多部门叠床架屋的现象得到改善，有助于企业避开重叠审批程序，提高效率，降低办事成本。</p>
<p>三方面出现较显著改善</p>
<p>除了“新官不理旧账”和行政效率低，中国民企多年来面临的挑战还包括融资不易、与国企待遇不平等。对此，今年的政府报告表明要落实权利、机会和规则平等，破除民企面对的“隐性壁垒”。</p>
<p>上述举措仍有待全面落实与生效，但姚树洁评估认为，近两年民企营商的环境，已从至少三方面出现较显著的改善。</p>
<p>他指出，最明显的是政府对民企态度改变了，从严格管控到放松，服务态度大大改善；其次是法律更健全，例如对私有产权的保护；再来，政府从政策上更支持私企壮大发展，例如在缴税、贷款方面，更偏向帮扶中小企业。</p>
<p>姚树洁提醒，在零售和互联网等产业，民企和国企的营商环境并无太大区别，一些领域中民企甚至占优势。</p>
<p>重庆领军互联网企业——猪八戒网络有限公司创始人、全国人大代表朱明跃接受本报访问时就说，互联网行业的民企营商环境近年来越来越好，这与互联网领域高度市场化有关；中国政府将创新驱动上升至国策，也助推创新创业在中国迈入“黄金时代”。</p>
<p>朱明跃观察到，在吸引企业发面，各地方政府近年来不再通过税收等优惠政策来竞争，而是比拼谁能打造更好的软性营商环境。</p>
<p>他举例说，以往若到北京或上海等一线城市开拓业务，纯民营企业代表要见到当地区长等领导人，难度非常高，如今情况却是倒过来，许多官员主动联系并殷切招待。</p>
<p>朱明跃认为，这除了与猪八戒自身发展壮大有关，也是政府近年支持民企创新创业的体现。</p>
<p>蒲勇健解释说，互联网民企之所以享有更好的营商环境，是因为中国庞大的市场为互联网业带动巨大经济效应，“这个产业适合中国，政府明白这个道理，因此比较放开，让产业发展实现‘弯道超车’。”</p>
<p>他说：“营商环境好坏的道理很简单，政府介入过度，营商环境就一定不好，因为政府和市场的角色本质是冲突的。不是不要政府，而是要决定不同地方（管控力度）的大小，其中有一套规矩，如果每个地方政府都强势，那就失败了。”</p>
<p>步入新时代经济格局，不少民企老板选择审慎乐观看待民企发展前景。新希望集团董事长刘永好接受中国媒体访问时就说：“民企没想得到更多东西，一视同仁就对了。国企能享受的政策，能得到的价值和资源，在平等情况下，民企都能得到，这是最好的。”</p>
<p>（作者是《联合早报》重庆特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>新闻人间：“梁张飙戏” 打开网民想象空间</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180317-843323</link><author>于泽远</author><pubDate>Sat, 17 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180317-843323</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180317/xiwen.pdf.jpg?itok=ypaUT4_r&timestamp=1521228601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>庄严肃穆的“两会（全国人大、全国政协年会）”这两天被一个白眼夺去了焦点。蓝衣女记者梁相宜对红衣女记者张慧君的不满神态，不仅红遍中国，而且走向世界，被纽约时报称为“史诗级白眼”。</p>
<p>翻个白眼就成了史诗，这显然有些夸张。但梁相宜与张慧君成为网红的速度与广度，确实出人意料。要知道，如今有多少俊男靓女千方百计想成为网红而不可得，梁相宜和张慧君如此轻易就博出大名，岂不让那些费尽周章要捧红旗下艺人的专业公司无地自容？</p>
<p>其实，梁相宜对张慧君“一翻成名”看似简单，背后却蕴藏着一众专业捧人公司无法企及的要素和机缘。</p>

<p>首先，梁、张成名要感谢中央电视台。“两会”是中国人民政治生活中的一件大事，与作为八卦谈资的网红完全不沾边，中央电视台是高大上的官方媒体，当然也不会在“两会”这个严肃场合去捧什么网红。但梁相宜给张慧君的白眼恰恰是通过中央电视台红遍全球，如果没有央视对“部长通道”采访进行现场直播，梁相宜的白眼一定会被技术处理，根本登不上央视的大雅之堂。</p>
<p>其次，梁相宜的不耐烦和张慧君的一本正经形成鲜明对比，产生出喜剧艺术中最为重要的反差效果。两人的角色相辅相成，犹如配合精妙的捧哏和逗哏演员，一下子就将观众的注意力从“两会”部长秀转移到两个女人秀，让观众难得地体验了一把从政治到八卦的“乾坤大挪移”。</p>
<p>再次，梁相宜和张慧君都拥有姣好面容和傲人身材，两人一红一蓝的服装搭配也相映成趣，为这场飙戏大战增添了看点。这两天，一些媒体扒出粱、张以前晒出的生活照，端的是半斤八两、难分高下，给网民提供了评头论足、津津乐道的新素材。</p>
<p>一时间，网络上有关白眼的段子满天飞。有人用《红楼梦》“一个是阆苑仙葩、一个是美玉无瑕”的名句描述粱张，称两人是“最佳形象大使”，让更多的外国朋友知道了“两会”；有人贴出“慧君能有几多愁，恰似相宜皱眉头”，还有媒体直接打出“来，翻个白眼开心一下”的广告语。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>从更大的角度看，粱张的“演出”能够迅速引发大众狂欢，与“两会”气氛的相对沉闷也有关系。今年“两会”恰逢换届，再加上修宪、成立国家监察委员会等高度敏感话题，舆论能够发挥的空间比往年更窄。除了跟着议程亦步亦趋，包括梁、张在内的大批记者似乎有劲使不上，他们的新闻能量需要释放。</p>
<p>因此，当自称“美国全美电视台执行台长”的张慧君字正腔圆地进行冗长提问时，来自市场化媒体的梁相宜对“外媒”张慧君这套官媒记者独有的风范实在忍不下去了，她以接近表演专业级的白眼动作表达对前者的不屑。而在不少观众看来，这个白眼当然不是仅仅翻给张慧君的。</p>
<p>“梁张飙戏”打开了网民们想象空间，她俩不红谁红？</p>
</div>]]></description></item><item><title>教育部将重抓思政课 专家：借此灌输习近平思想</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180317-843324</link><author>游润恬</author><pubDate>Sat, 17 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180317-843324</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p></p>
<p>中国教育部今年将重抓思想政治理论课。受访专家分析，官方要借此向大学生灌输习近平新时代中国特色社会主义思想，不过，除非思政课能与现实结合，否则终究难以“入脑入心”。</p>
<p>教育部长陈宝生昨天在“两会”（全国人大和全国政协年会）的记者会上说：“有些学校的思政课，像春运高铁期间那样一票难求。”</p>
<p>他引述调研成果说，超过九成学生认为他们从思政课得到启迪，也喜欢思政课教师。</p>

<p>他介绍，教育部去年组织了200多名思政课专家到2500多所高校进行调研，这是中国建国以来第一次对思政课进行拉网式、地毯式的大调研。不过，他没有透露参加调查的学生人数。</p>
<p>调查成果与一些学生的经验不符。原《炎黄春秋》执行主编洪振快接受《联合早报》访问时说：“我以前在大学上思想课时，其他同学嫌老师说课呆板，经常旷课，还在考试作弊。”</p>
<p>洪振快指出，思政课是大学生和中小学生的必修课，是中共灌输国民接受其执政的合法性和历史地位的方式。他分析，教育部今年开始更加强调思政课，与习近平思想去年被写入党章有关。</p>
<p>陈宝生昨天承认思想课处于“被动情形”。为加强高校思想政治工作，教育部今年要办“全国大学生学习习近平新时代中国特色社会主义思想成果展示交流大会”，要培养和培训思政课教师，并建设一批思政课发展创新研发中心和培训研修中心。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>陈宝生表示，有必要转变观念，不能把思想政治课和专业课割裂开来，不能让思政课脱离学生的成长环境和教师的育人过程。</p>
<p>北京师范大学政府管理学院教授卫志民受访时说，提高思政课教学效果的关键是内容不能脱离现实，否则思政理论就走不出教室，进不了头脑。</p>
<p>有多年讲授思政课经验的他指出，思政课的问题是，一些学校片面强调课堂效果，教学形式高于教学内容，教学形式为创新而创新，教学过程娱乐化、偏离主题，甚至有心灵鸡汤化的倾向。</p>
<p>卫志民认为，思政课教师要率先践行自己讲授的内容，否则会给人一种不接地气、言行不一、说一套做一套的感觉。他说：“这最终导致思政课的课堂也许非常热闹，但下了课又燕过无痕，没有产生真正的效果。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>港府：侮辱国歌罪可罚款5万港元监禁三年</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180317-843325</link><author>易锐民</author><pubDate>Sat, 17 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180317-843325</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p></p>
<p>港府昨天向立法会提交的《国歌法》本地立法讨论文件提出，任何人公开及故意篡改国歌，以贬损方式奏唱或侮辱国歌，即属犯罪，最高罚款5万港元（8373新元）及监禁三年。不过，港府消息人士称，当局无意对罪行赋予追溯力。</p>
<p>由政制及内地事务局提交的文件也提出，香港的中小学须教育学生唱国歌、了解国歌的历史和精神等；奏唱国歌时，应当按照国歌的歌词和曲谱。港府也鼓励港人和组织在适宜的场合奏唱国歌。</p>
<p>另外，国歌不得用于商标或商业广告、私人丧事活动、公众场所的背景音乐，或行政长官规定限制或禁止使用的场合。</p>

<p>为配合相关立法工作，港府将在今年第二季推出宣传短片和声带，并预期暑假前提交正式条例草案到立法会首读。</p>
<p>港府消息人士指出，《国歌法》既要规范也要引导，但难以列出全部贬损或侮辱的行为，关键是背后的意图和动机。</p>
<p>他举例说，一群人在球场同一时间嘘国歌，很难说不是故意；当茶餐厅的电视播放国歌时，顾客继续用餐没问题，但有人做出不文手势就是不敬。无论如何，他认为，市民误堕法网机会不大。他又称，港府有主动执法权，也可在接到投诉后跟进。</p>
<p>至于二次创作，港府消息人士解释，国歌并非流行曲，不可凭个人喜好改动，即使要表达国家情怀，也可以其他方式或改动国歌后避免公开及在网上分享。另外，网络行为一般都会被视为公开场合行为。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>针对歌手黎明主唱的《全日爱》以及李克勤的《球迷奇遇记》被指含改编国歌的成分，消息人士认为，最重要是这背后的意图。至于《国歌法》会否妨碍创作自由，他坦言，相信表达意见与表达方式是可以区分的。</p>
<p>消息人士表示了解香港教育界对《国歌法》的忧虑，并认同现在中小学已按教育局既定指引教授国歌，但这次的立法建议并没有添加新要求和罚则。有关做法仅反映《国歌法》作为全国性法律纳入教育的要求，如何执行则沿用现有安排。</p>
<p>对于港府建议将《国歌法》16条条文中的13条，以不同形式纳入香港本地法律，民主党主席胡志伟担心，《国歌法》涉及声音传送，情况较《国旗法》和《国徽法》更复杂。</p>
<p>香港教育局长杨润雄重申，唱国歌可体现宪法和“一国两制”精神，希望各界一同努力做到“以国为荣，为国争光”。他说，香港中小学一向有奏唱国歌，不认为《国歌法》本地立法后会造成太大影响。</p>
</div>]]></description></item><item><title>小小消防员</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180317-843326</link><author /><pubDate>Sat, 17 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180317-843326</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180317/ZB_0317_CJ_doc6zant9w8rwp6l06249y_16230857_liyang.jpg?itok=-sAnXkH8&timestamp=1521228601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>浙江省温州市消防支队昨天迎来一批特殊的客人，来自辖区幼儿园的70多名儿童在教师的带领下走进消防队，零距离学习消防知识，参观体验消防生活。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>庄慧良：漂向北方</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180317-843327</link><author>庄慧良</author><pubDate>Sat, 17 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180317-843327</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>这几天台湾的大学陆续公布繁星录取名单和个人申请第一阶段通过名单，包括建中等知名高中的校长们比往年更忙碌，漏夜帮顶尖学生写推荐函申请大陆的北大和清华等一流名校。</p>
<p>台湾媒体报道，建国中学校长徐建国已写了50多封推荐函，保守估计要赴大陆就读的学生有六七十名；台中女中和台中一中去年申请到大陆的各只有五六人，今年迄今已近20人，主要是锁定北京、上海的医学系和商学院。</p>
<p>大陆自2010年起开放学测成绩前12.5％“顶标”级学生申请报读大陆“九八五”或“二一一”工程下的重点大学，2011年门坎降至“前标”(前25％)，去年更宣布放宽到均标（前50％)。</p>

<p>但这些知名高中称，目前申请的学生都是顶标级以上的学生，申请的也都是顶尖大学，真正原因是台湾整体环境不佳，“台大连校长是谁都搞不定”，高教体系趋弱，世界排名比不上大陆学校，都影响这些优秀学生的选择。</p>
<p>今年有意申请到大陆就读的询问比往年高，学校、补习班到网站讨论都很热烈，有些高二学生已在询问明年台湾大学考试制度从采认五科减为四科后的大陆对应情况，显示赴大陆就读已成为台湾高中生的选项之一。</p>
<p>在我周遭的亲友中，就有几个很优秀的孩子早就决定要去大陆就读。其中一名向来就是拔尖的A女，在高中时曾代表学校赴北大和复旦参加模拟联合国的活动，早就见识过大陆顶尖学生的程度，“卯尽全力也只能打平而已”，但她希望未来能有更宽广的视野，也提升自己的竞争力，目前正申请复旦的面试。</p>
<p>B女的哥哥已在武汉大学就读，她原本想申请上海外语大学，但学测成绩只有前标，未达到学校要求，只能退而求其次，以繁星（在校成绩前1％）申请到台湾大学政治系。台大政治系其实是挺好的科系，若非有繁星加分，大约得70级（满分75级）的学生才能申请得上，却是B女无奈下的第二选择。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>接下来，大陆的大学将展开对台招生面试，这些成绩不错的孩子届时必须在两岸顶尖大学之间作出抉择，并和同样来自台湾的同学竞争。</p>
<p>早在2月23日学测成绩公布时，香港中文大学、城市大学等海外学校隔天就在台招生当场面试，对75级分的学生更开出四年300万元（新台币，下同，13万新元）的全额奖学金抢人才。</p>
<p>香港中文大学今年派出25名各学院教师赴台面试应届毕业生，其中包括政治大学传播学院前院长罗文辉、政大法学院前教授李治安等。罗文辉说，他在香港七年来调薪两成多，但过去在台湾19年仅调过一次3000元，研究环境也有很大差距，不易留住人才，“台湾非常民粹主义”。</p>
<p>其实早在2006年，当时知名的台大国企系教授巫和懋、台大经济系教授朱家祥和政大金融系教授霍德明等人决定赴北大任教时，震撼了台湾学术界，被视为台湾教授首波出走潮。</p>
<p>这些年来海外大学挖角台湾人才更为积极，在国外拿到博士学位准备返台任教的年轻学子常被空中拦截。几年前一位政大教授告诉我，那年暑假原本谈妥9月要返台到政大教书的学者，8月临时告知改到大陆任教。</p>
<p>最近台大副教务长、台大土木系教授康仕仲被加拿大埃布尔达大学挖角，7月将去担任新的建筑、机器人跨领域研究中心主持人，再度引起媒体与学术圈热议。</p>
<p>他说：“我不断问自己，如果我继续在这里待六年，会比现在的我更强吗？也许吧，但大概只会强一点点。”“世界给我舞台，这比较重要……想自我磨练，同时去感受拥有世界级的团队是什么感觉。”</p>
<p>相较于台湾教授的百万年薪，大陆和香港都是以三四倍年薪来挖角，且民进党政府自2016年上台后进行年金改革，退休者的所得替代率分10年从75％降至60％，不仅60岁左右的教授考虑退休，转往大陆、香港或新加坡任教，清大和交大今年也有一些青壮年教授出走。</p>
<p>大陆最近又颁布惠台31项措施，吸引台湾人才用意明显，已有学者预言，今年7月以后大学教授出走潮会更显著。</p>
<p>若非为了有更好的前景，无论是学生或教授，没有人愿意离乡背井，如同现在KTV里排行榜最热门的歌曲“漂向北方”的歌词所言，“肩上沉重的行囊，盛满了惆怅，也是最后的寄望，回不去的远方……”</p>
</div>]]></description></item><item><title>对抗大陆31项“惠台”措施 台政府公布“壮台”政策</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180317-843328</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Sat, 17 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180317-843328</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180317/night-257868_1280_0.jpg?itok=W5HVUil4&c=0a01ae5f3a65f922d83f4e2e9f5e3a69&timestamp=1521250386 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>台湾行政院副院长施俊吉昨天召开“壮大台湾，无畏挑战”记者会时说，大陆31项措施，目的就是从台湾引进技术、资本及人才，协助对岸解决经济发展所遭遇的困难。</strong></p>
<p>经过半个月的跨院际、跨部会研商，台湾民进党政府昨天（3月16日）公布整备多时的“壮台”政策，力抗中国大陆上月底提出的31项“惠台”措施，但多数内容不新，成效也有待检验，令外界质疑总统蔡英文对北京当局的“穷台、笨台”战术无计可施。</p>
<p>不过，受访学者认为，尽管大陆的新“惠台”措施将导致部分台湾人才和产业出走，对台湾经济和社会造成一定程度的冲击，新措施能否顺利贯彻执行，相关配套措施又是否完备都有待观察。他们呼吁台湾当局审慎关注事态发展，但不必过度反应。</p>

<p>学者也指出，新惠台措施明显为大陆统战工具，也是中共最高领导人习近平巩固权力后，对两岸新战略布局的起手式，目的在于“以利益消除敌意”，但其促统效果有限，台湾人尤其青年未必因利多而对对岸产生政治认同感。</p>
<p><img alt="zg_table1703-page-001_Large.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20180314/zg_table1703-page-001_Large.jpg"/></p>
<p>中国大陆国台办上月28日公布俗称“31项惠台措施”的《关于促进两岸经济文化交流合作的若干措施》，内容涵盖金融、就业、教育、影视等多个领域，为到对岸发展的台湾企业和人民提供国民待遇。一般分析认为，在两岸关系僵滞的情况下，具备强大经济实力的大陆跳过台湾当局提出惠台措施，直接诉诸台湾人民，无异于把两岸统一之后的公共政策提前实现。</p>
<p>面对大陆来势汹汹的“吸心大法”，蔡英文政府显然不敢轻忽。惠台政策出台后不久，行政院长赖清德便指示相关部会评析大陆措施，并研议对策以补台湾不足。赖清德也批评大陆31项措施表面上“惠台”，实则“利中”，因此下令改用“比较平时”的“对台”以取代“惠台”“避免中国玩文字游戏”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>行政院副院长施俊吉昨天召开“壮大台湾，无畏挑战”记者会时，也延续赖清德的口径说，大陆提出31项措施，目的就是从台湾引进技术、资本及人才，协助对岸解决经济发展所遭遇的困难。他说，31项政策中有14项是既有措施，10项是“扩张性”措施，其余七项是新增，包括允许台湾科研、高教人才参与大陆重点研发计划。施俊吉也说，针对部分涉及台湾公权力，甚至影响国家安全的措施，民进党政府有相关法令保护。</p>
<p>然而，施俊吉昨天率领经济部、教育部、文化部和大陆委员会官员公布台湾反制措施时，对于其中何者新、何者旧则含糊带过，引发外界“旧酒装新瓶”的质疑。但施俊吉强调，台湾的因应作为，“不一定只针对大陆的31项，而是以更宏观的眼光……来面对未来全球的威胁”。</p>
<p>根据行政院的规划，台湾拟从留才揽才、维持供应链优势、深化资本市场和强化文化影视产业这四大方向着手，并透过八大策略“壮大”台湾。施俊吉也借机强调“台湾是主权独立国家”，并称自由、民主、法治是两岸“最大差异”，即便人才跨国移动，“人才只有自由开放的环境中才能充分发挥其能量”，间接提醒台湾民众赴陆发展的潜在风险。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">分析：大陆政策与环境 不适合台湾专业人才发展</span></h3>
<p>虽然一般认为大陆31项措施将掏空台湾、冲击经济，但不少分析员对其影响程度有所保留。时评人士吕秋远就指出，中国大陆的政策与环境并不适合台湾专业人才发展，因为“涉及一定程度的意识形态相容性”。至于人才出走的隐忧，他认为“会去的人，早已过去，铩羽而归的人不在少数，就当成自然的人才流动即可”。</p>
<p>曾任陆委会副主委的东华大学公共行政系教授高长昨天在一场座谈会上也质疑，大陆能否顺利执行措施，落实的力道和强度都是后续观察重点，他呼吁台湾政府“对年轻人要有信心”。</p>
<p>学者普遍认为，大陆持续提出对台措施，是中共对台新战略的起手式，目的在于笼络台湾民心，试图透过经济利诱，改变台湾人民对中国大陆刻板印象，进而争取政治上的认同，而国台办主任张志军在大陆两会期间也透露，未来“还会根据新情况新需求，研究出台更多含金量更高的政策措施”。</p>
<p>但佛光大学公共事务系助理教授曾于蓁认为，大陆用利益或能消除台湾人尤其青年对它的“偏见和敌意”，但政治认同未必会改变。台湾师范大学政治系教授范世平指出，过去多年，“很多台商去大陆反而更支持民进党”，他因此认为以释放利多来促统未必有效。范世平告诉《联合早报》：“如果中国有这样的期待，那它是会失望的。”</p>
<p>（记者是《联合早报》台北特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>武汉大学赏樱好时节</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180317-843329</link><author /><pubDate>Sat, 17 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180317-843329</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180317/ZB_0317_CJ_doc6zaeuykz7pk104zx7cz3_16204756_leesuehp.jpg?itok=3ejFfA4q&c=e7f61bed8e06df9bca95b54c87a4ce35&timestamp=1521228601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>湖北武汉大学的樱花闻名全国，最近开始绽放，校园花香四溢，不少民众前天涌入校园赏花。（新华社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>台湾人权促进会 将于李明哲被抓一周年举办游行</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180317-843330</link><author /><pubDate>Sat, 17 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180317-843330</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾民进党前党工、非政府组织工作者李明哲被控“颠覆国家政权”，在中国大陆被判五年刑期。台湾人权促进会昨天表示，将在李明哲被抓一年之际、本月19日（下周一）举办游行，以实际行动提醒社会大众持续关注，并要求台湾政府必须对此案有所作为。</p>
<p>综合台湾无线卫星电视台（TVBS）和其他台媒报道，李明哲救援大队成员、台湾人权促进会秘书长邱伊翎指出，李明哲去年3月19日从澳门入境中国大陆时被当局抓走，至今将届一年。李明哲至今仍无法与家人和外界联系，连家属要寄冬天衣物给他都被监狱拒收。</p>
<p>邱伊翎说：“中国（大陆）不仅逮捕自己国家的维权人士及维权律师，甚至连国外的人权工作者都逮捕关押。”</p>

<p>他也指出，中国大陆对李明哲的网络言论进行定罪并判刑五年，这对台湾的民主和公民社会也造成自我审查及寒蝉效应。</p>
<p>邱伊翎指出，李明哲救援大队将在李明哲被抓一周年的日子在台北举办记者会、游行和演讲等活动，游行将从总统府开始，经重庆南路、襄阳路、馆前路、台北车站，直到蔡瑞月舞蹈社。</p>
<p>李明哲去年3月入境中国大陆后失踪，5月证实被大陆拘押。9月首次开庭，被控“颠覆国家政权罪”的李明哲在庭上认罪悔罪；11月再度开庭，李明哲被判五年刑期，褫夺公权两年。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>台北市长选举风向未明 柯文哲仍未逢敌手</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180316-843056</link><author>庄慧良</author><pubDate>Fri, 16 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180316-843056</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180316/ZB_0316_CJ_doc6ucqn1kegaw1lkqs8gq4_15223721_lipsin.jpg?itok=Y-e_wKCk&timestamp=1521142201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>正当民进党和独派人士要求民进党自推人选的呼声愈来愈高之际，总统蔡英文和柯文哲被揭露曾在元月密会，并谈及两岸政策和台北市选情，为双方再合作埋下伏笔。</strong></p>
<p>尽管目前已表态参选年底台北市长选举的人士众多，但朝野两大政党都没有打败现任无党籍台北市长柯文哲的把握，使得首都之战的提名迄今仍混沌未明。</p>
<p>柯文哲2014年在国民党执政不佳、在野民进党礼让下，打败国民党台北市长候选人连胜文，成为台北市改制为直辖市后的首任无党籍市长。</p>

<p>民进党2016年执政后，柯文哲对民进党政府的执政表现多所批评，尤其是他主张“两岸一家亲”，让强调台湾主体性的民进党等绿营人士痛骂“背叛”，因此面对年底选战，民进党和独派人士要求民进党自推人选的呼声愈来愈高，唯民进党高层深恐台北市的绿色力量一旦分裂，反让国民党坐收渔利，迟迟未能下定决心。</p>
<p>亲绿的《自由时报》上周披露，总统蔡英文和柯文哲曾在元月密会，双方谈及两岸政策和台北市选情，为双方继续合作埋下伏笔。此间政治名嘴加码指出，双方会面后，蔡英文透过接受亲绿电视台专访作球给柯文哲，希望他解释“台湾价值”，以化解绿营的不满，不料他“漏接”。柯文哲事后对此仅表示，两人互动良好，蔡英文若有话要跟他说，常会找民进党台北市党部主委黄承国传递，沟通都没问题。</p>
<p>虽然民进党基层与“台湾社”等独派团体一再要求民进党这次不要再礼让柯文哲，独派甚至扬言，民进党再礼让柯文哲，就拒绝投票。由前总统陈水扁支持者组成的“阿扁们联谊会”下周六（24日）将正式成立，扁联会理事长郭正典也称，他们绝不会支持柯文哲。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">李登辉也赞柯文哲“不错”</span></h3>
<p>然而，前总统李登辉公开称赞柯文哲“不错”，指柯文哲的支持度达56％，应该要支持他，还直指“民进党没人”；且柯文哲也主动拜访独派大老林义雄和姚嘉文等人，积极寻求支持，也获得不错的响应。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>民进党目前有立委姚文智、前副总统吕秀莲争取提名，前台南县长苏焕智更在3月初宣布脱党参选台北市长。</p>
<p>姚文智呼吁党中央应尽速推出候选人，否则民进党在台北市可能在今年彻底被边缘化。吕秀莲则强调，面临两岸关系险峻之际，台北不只是首都，更是台湾的山海关，台北必须要由有台湾认同为主的人来力守。苏焕智则以脱党明志，表明参选到底的决心。</p>
<p>同属绿营的时代力量这两天也松口，不排除推立委林昶佐参选。林昶佐昨天也证实，民进党曾来挖角他入党，他婉拒了，但很多朋友聊到台北局势时，都会想“难道不惜让国民党选上，也要拉下柯文哲吗？”</p>
<p>这正是民进党高层苦思冥想无法痛下决心的主因。民进党表示，该党大约5月才会开始讨论提名问题，并未设定最晚提名的时间。民进党订这个时间点也是在观察国民党的动向再决定对策。</p>
<p>国民党台北市长党内初选从前天起领表登记，今天登记截止，市党部预计4月中旬做完民调，最快4月中下旬结果就会出炉。国民党台北市长参选人数更多，包括前立委丁守中、大陆委员会前副主委张显耀、前立委孙大千等人都表态参选，目前以丁守中的支持度最高。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">人选实力悬殊蓝营难操胜券</span></h3>
<p>学者出身、形象良好的丁守中早在20年前就曾参选台北市长，但总时不我予，20年后再出马角逐已年逾60岁，让人觉得爆发力不足，宣布参选以来也未能蔚为风潮，其他候选人的实力更不足与丁守中相提并论。</p>
<p>台北市的政治版图向来是蓝大于绿，上届在国民党的执政包袱且连胜文为富二代的权贵形象下尝了败绩，如今柯文哲政绩不显著，且与民进党有明显矛盾下，国民党犹未能提出强而有力的人选，着实令国民党支持者心焦不已。</p>
<p>因此，近日传出基层有人以前总统马英九将因三中案被起诉为由，呼吁马妻周美青参选讨公道。消息一出，蓝营萌生一线生机，此间政论节目讨论热烈。</p>
<p>但熟悉周美青的人都知道，即使在马英九八年任内，周美青就是政治绝缘体，在此时投身政治的可能性微乎其微。这只是反应国民党支持者希望能跳脱困境的主观期望。</p>
<p>未来台北市长之战究竟仍是两雄争霸或是三足鼎立，未来这两个月即会分晓。</p>
</div>]]></description></item><item><title>受预算案所累 陈茂波等港政务官民调评分大跌</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180316-843057</link><author>易锐民</author><pubDate>Fri, 16 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180316-843057</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>由于预算案不受欢迎，最新民调显示，香港各司局长评分全部下跌，其中以陈茂波的跌幅最大。不过，他仍坚持不“一刀切全民派钱”，强调这并非本届港府的理财哲学。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">9500私宅未卖出港府考虑征空置税</span></h3>
<p>陈茂波昨天在网台节目上重申，正透过关爱基金为预算案“补漏拾遗”，对象包括自力更生的低收入者，和已退休但未到65岁的人士。</p>
<p>他也透露，截至去年底，香港发展商手上有9500个单位未卖出，有显著上升趋势，港府正研究如何处理，其中引进楼宇空置税在考虑之列。他说，目前香港住宅空置率约3％，仍属于低水平，因此相关政策需锁定目标。</p>

<p>面对香港住宅租金居高不下的问题，陈茂波指出，根据国际与香港经验，租务管制在目前的环境下解决不了房租贵的问题，此举会窒碍市场发展。</p>
<p>香港研究协会刚进行的电话访问发现，以五分为非常满意，一分为非常不满意计算，陈茂波仅获2.19分，下跌0.37分。首次纳入调查的律政司长郑若骅获2.07分，成为问责官员中最低分者。</p>
<p>港大民研较早前的民调则显示，陈茂波的民望净值跌至与郑若骅相若，在预算案发表当日大幅下跌12个百分点，陈茂波的民望为42.1分，郑若骅则是37.5分。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">骗32万元房屋津贴贷款　警务处前工程师被判刑</span></h3>
<p>除了现任港府问责高官惹上麻烦之外，曾获推荐担任副局长的前警务处总电讯工程师黄振球，也卷入一宗涉及骗取港府房津的案件。他昨天在东区裁判法院被判囚九个月，但缓刑两年。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>案情显示，黄振球在20年前申请房屋津贴和贷款时虚报单身，并隐瞒妻子已获其他房津，获港府批出逾193万港元（32万新元）房津和房贷。裁判官判刑时称，黄振球有违公众对他的信任。</p>
<p>（记者是《联合早报》香港特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>韩咏红：进入新时代的首次“两会”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180316-843058</link><author>韩咏红</author><pubDate>Fri, 16 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180316-843058</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国20年来会期最长的一次全国两会（政协与人大年会），会期至此已过三分之二，重要法案内容与议题也都已揭盅，从明天起的一连四天，全国人大将进入密集的表决与选举阶段。</p>
<p>即将表决通过的法案与文件，包括国务院机构改革方案（星期六表决），以及下星期二人大闭幕当天表决的监察法草案、政府工作报告、两高（最高法院与最高检察院）报告。</p>
<p>至于人事方面，国家正副主席、中央军委主席，人大正副委员长、秘书长，国务院总理、新设立的国家监察委主任、最高法院院长与最高检察长、副总理、央行行长等备受关注的人选，也会从明天起通过选举程序确定。</p>

<p>这是中共十九大宣布中国进入“新时代”之后的第一次全国两会，也是中共最高领导人习近平第二任期开始的第一次国家最高立法机构年会，今年两会会期延长的直接原因，是全国人大需要完成多项换届程序，外加监察法和国务院机构改革这两项法案需审议。从实质意义看，这次超长的两会，标志了这一代领导人“新政”全面执行时代的真正开始。</p>
<p>梳理中共十九大报告宣示的“党领导一切”、迈向社会主义现代化强国的主基调，再到此时的修宪、监察委挂牌，以及中共和中国国家机构的深度改革，中共高层一早就设想好的国家治理方式，大图像已越来越清晰明朗。</p>
<p>其核心要义，包括党政分工不分开，将党的领导制度化，建立党国一体化的体制，党内的决策、行政与监督内部分工，党领导下的“依法治国”；也包括转变政府职能，将政府的角色从具体的行业管理，改变为功能管理，主要是方向的确定和秩序的维护监管。</p>
<p>在2012年中共十八大前，有分析指出，新一届中共政治局常委大部分将因年龄关系而只能担任一届常委，因而十八届政治局常委会可能只是“过渡班子”。如今回头看，这个评价在一定意义上依然有效。这并不是指十八届政治局常委会一无所成，反之，中共过去五年的强力反腐、军事改革，以及意识形态领域的严密掌控，其效果各界都深刻感觉到了。而相比之下，在具体改革与国家治理体系建设方面，则缺少突出的建树。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>如今，随着监察法、党和国家机构改革方案的推出，以及大批中央政府机构负责人的换届，高层所谓的国家治理体系建设，其执行方案及人员，即将完整到位。</p>
<p>这轮面貌轮廓日渐清晰的“新政”，是否得到中国全民，尤其是知识精英、甚至是所有体制内精英的认同？这个问题不太好回答。在很长的时间里，中国知识精英所称的“改革”，指的是更为接近西方民主体制方向的改革，但这并不是“新政”的方向，难免让一些人失望。无论如何，新时代的思路与做法和过去确实大有不同，强烈显示其所谓的“新”不是喊喊口号而已，“新时代”与过去的差异，其重量还在释放的过程中，目前外界所知的，只是开始。</p>
<p>香港《明报》前天指出，随着国务院机构改革方案公布，中共中央机构改革也将拉开大幕。相对于国务院的机构改革，中共党务机构的改革毋需经人大审议批准，改革结果也无需对外公布，但人们很快能从官媒获得相关的资讯。</p>
<p>中共中央现有议事协调机构30多个，其中近五年新设立的有中央深改组、国家安全委、网络安全和信息化领导小组，中央军委深化国防和军队改革领导小组、军民融合发展委员会、全面依法治国领导小组等等。这些小组、委员会在政府层面往往设有相应的组织，随着党和国家机构改革的深化，更多机构将重组合并，中国的党政一体化特色还会更清楚。</p>
<p>这个政治走向在当今世界大国中可谓独树一帜，它最终会达到什么成效，会更适合中国国情吗？实事求是地说，这只能通过实践来找出答案，任何人都不能因为个人的意识形态偏向来否认现实。至于该如何观察未来走势，有学者指出，须密切留意经济与中美关系这两个“压舱石”，只要高层始终冷静地稳住经济发展与中美关系，中国就不会发生颠覆性错误，这个国家的前途依然光明且值得让人乐观。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台湾重启扩建燃煤电厂掀强烈反弹</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180316-843059</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Fri, 16 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180316-843059</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>为应对供电短缺，台湾通过暂缓多年的燃煤电厂更新扩建计划，地方政府、环保团体和民间纷纷表示不满，环评过关更是令环保分子深感背叛，同时，电厂落成后的燃料来源也成疑。</strong></p>
<p>面对缺电危机，向来拥护绿能的台湾民进党政府日前通过一项暂缓多年的燃煤电厂更新扩建计划，掀起地方政府、环保团体和民间的强烈反弹，使得近期已为重启一座核能发电机组被叮得满头包的蔡英文当局，再度陷入平衡供电稳定、环境保护和能源理念的政治困境。</p>
<p>行政院环境保护署前天召开环境影响评估审查委员会会议，审查深澳发电厂更新扩建计划中的“环境影响差异分析”一案。此案有“审核修正通过”和“重新办理环评”两个选项。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">环评委投票成平局 副署长一票通过惹众怒</span></h3>
<p>经过逾四小时讨论，16名环评委员深夜不记名投票，两个选项的票数却平手。身为会议主席的环保署副署长詹顺贵最后投下关键一票，但这名资深环保运动工作者却支持修正通过，令环团深感背叛，要求他和署长李应元下台。</p>
<p>尽管环评过关，由于新北市政府宣示不再核发新的生煤许可，坐落在新北瑞芳区的深澳电厂即使如期在2025年落成，也可能没燃料可用。</p>
<p>深澳电厂更新扩建计划指的是在深澳旧电厂原址，扩大兴建“超临界”燃煤发电机组，原本规划2013年投入运作，但因民间反对而暂缓。后来，负责开发电厂的台湾电力公司更新计划内容再试图闯关，新内容包括建议使用更先进的燃煤机组，同时缩小发电装置容量和减少燃煤使用。</p>
<p>然而，环团仍担忧深澳电厂将严重冲击生态，包括卸煤港所在的深澳湾与番子澳湾所形成的地质景观，如蕈状岩、海崖及象鼻岩等，燃煤冷却口的高温也会破坏当地海域的珊瑚及藻类。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">中南部火力发电 已造成严重空污</span></h3>
<p>此外，据台电估算，新建的深澳燃煤电厂每年将会增加268吨的粒状污染物。环团“绿色和平”就指出，台湾尤其中南部如今已面对火力发电造成的严重空气污染，台电若再兴建另一座燃煤电厂，“等于是无视于台湾已经在再生能源发展上落后世界上许多国家的困境，更是置民众健康于不顾”。</p>
<p>眼见深澳电厂通过环评，北台湾的地方首长不分蓝绿均表示不满。国民党籍的新北市长朱立伦昨天为北部六县市的900万居民抱不平，指责中央政府“没有理由让他们饱受空污影响”。民进党籍的宜兰县代理县长陈金德，以及基隆市长林右昌也呼吁当局进行更精准的环评。</p>
<p>火力发电是台湾目前主要电力来源，约占八成，其中燃煤比率过半，占整体电力配比的45％，核能则占12％。视“2025非核家园”为“神主牌”的民进党，除了主张七年后完全废核，也争取将燃煤占比降至30％，并将再生能源和天然气配比分别增至20％和50％。然而，民进党政府如今不但拟重启完成岁修的第二核电厂二号机组，更准备兴建深澳燃煤电厂，被视为违背承诺，被国民党痛批是政治诈骗。</p>
<p>不过，缺电是总统蔡英文即将再次面对的危机。根据台电预测，台湾下个月的备转容量率（即供电余裕比率）将低于6％，属橘色警戒，仅次于红色限电警戒。随着夏季用电尖峰期将至，类似去年8月15日的全台大跳电事故若重演，将影响供电稳定，甚至波及年底的地方选举。</p>
<p>（记者是《联合早报》台北特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>慢工编织 寸金丝品</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180316-843060</link><author /><pubDate>Fri, 16 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180316-843060</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180316/ZB_0316_CJ_doc6za3mb787jb1ih6vy7ep_15212352_lipsin.jpg?itok=YleD4CHn&timestamp=1521142201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国古代宫廷御用织物——缂丝，古有“织中之圣”和“一寸缂丝一寸金”的美誉，又被称为“千年不坏的艺术织品”。这种古老的工艺起源于河北定州，距今已有2500多年历史。由于工艺繁杂，一个熟练的工人一天只能织出几厘米缂丝，而完成一件缂丝作品，短则需数月，长则需数年。图为定州王氏缂丝第七代传人王鹏巍昨天在河北石家庄市博物馆的相关展览会上展示缂丝技艺。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>中国驻新大使洪小勇抵新履职</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180316-843061</link><author /><pubDate>Fri, 16 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180316-843061</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180316/ZB_0316_CJ_doc6za6efn3kerqtl6dfss_15231444_lipsin.jpg?itok=qo8_w2_d&timestamp=1521142201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国新任驻新加坡大使洪小勇昨晚（3月15日）抵新履职。</p>
<p>中国驻新加坡大使馆发新闻稿说，洪小勇昨晚抵达后在机场发表感言说，当前中新关系正处于承前启后、深入发展的重要时期。今年也是中国改革开放40周年。40年前，两国迈出合作发展的历史性步伐，40年后，中新关系站上新的历史起点，充满新的活力。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">10年前曾任驻新使馆公使衔参赞</span></h3>
<p>洪小勇对新加坡事务相当熟悉，他在10年前即担任过中国驻新加坡大使馆公使衔参赞。</p>

<p>他昨晚说：“作为外交官，能够两次到同一个国家工作是幸运的，而在这样一个重要时期出任中国驻新加坡大使，更使我感到光荣与责任。”</p>
<p>他表示期待同新加坡各界朋友传承友谊与合作，沿着老一辈走过的足迹，朝着领导人确定的方向，为两国更加深入的合作、为两国人民更加密切的往来、为两国关系更加美好的前景努力工作，作出贡献。</p>
<p>洪小勇是中国第11任驻新加坡大使，将于3月底向新加坡总统哈莉玛递交国书。</p>
<p>官方简历显示，洪小勇今年57岁，1984年进入中国外交部工作，多年来一直在外交系统任职。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>洪小勇先后在中国外交部亚洲司、中国驻日本大使馆、中国常驻联合国代表团、外交部办公厅、外交部驻香港特别行政区特派员公署任职。</p>
<p>他自2014年出任中国驻越南大使至今年2月。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中共强调对台工作要秉持“两岸一家亲”理念</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180316-843062</link><author /><pubDate>Fri, 16 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180316-843062</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中共官媒昨天发表文章强调，在对台工作上，熨平心理创伤、解决现实问题需要亲情和时间，中国大陆需要秉持“两岸一家亲”理念，“耐心细致、持之以恒地做台湾人民工作”。</p>
<p>中共中央机关刊物《求是》杂志官网昨天刊出中共中央台办理论学习中心组的文章。这篇题为《以习近平总书记对台工作重要思想引领新时代对台工作》的文章称，今天比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现民族复兴的目标。“国家统一是中华民族走向伟大复兴的历史必然”，“实现祖国完全统一，是实现中华民族伟大复兴的必然要求”。</p>
<p>文章强调，台湾问题的解决，是两岸综合实力较量的过程，根本上取决于大陆自身的发展进步，又指大陆的综合实力和国际影响力将持续提升，两岸实力对比“我强台弱的战略优势将持续扩大”。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">强调和平发展未提武统</span></h3>
<p>但文章也提醒说，民进党在台湾全面执政，岛内社会政治生态持续“绿化”，“台独”势力蠢蠢欲动，外部干扰因素明显增多，当前和今后一个时期台海形势更加复杂严峻。</p>
<p>文章再次表明大陆坚持反对和遏制台独的决心，但也强调了“和平发展”。全文没有提及“武统”相关内容。</p>
<p>文章称，要坚持“和平统一、一国两制”方针，促进两岸同胞心灵契合，并表示“我们要保持战略信心和战略定力，继续以最大诚意、尽最大努力争取和平统一的前景”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>原称已向美申购F-35战机 台防长随后改称仅在考虑之列</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180316-843063</link><author /><pubDate>Fri, 16 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180316-843063</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾国防部长严德发昨早在立法院称，今年已向美国提出采购F-35战机的需求，但他后来改口称，尚未这么做。</p>
<p>据联合新闻网报道，严德发昨早列席立法院进行业务报告并备质询。民进党立委罗致政质询表示，传台湾有意采购三个中队约60架的F-35战机，严德发对此回应称，台湾空军已提出采购需求，但架次不便透露。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">可匿踪和短场起降是世上最尖端战机之一</span></h3>
<p>严德发表示，台湾防卫政策是延续的，自己在国安会秘书长任内时，对此就有所讨论，“依空军作战需求，有提出这个方案”。至于外传的F-15与F-18，就没有采购计划。</p>

<p>罗致政又质询说，关于是否购买空中加油机，台湾空军内部有正反两派意见，严德发对此回应说，目前还在评估中。</p>
<p>严德发上述言论一出，多家台湾媒体即时报道了这一消息，但到中午时，严德发又向媒体特别澄清，指台湾军队未来的战机希望符合短场起降、视距外攻击与匿踪功能，只要符合这些功能，都纳入选项，而F-35也是考虑之列，台湾国防部目前并未将此正式列入对美采购清单。</p>
<p>严德发还特别强调，并未向美国提出报价需求信函。</p>
<p>F-35为美军第五代战机，搭载先进武器系统，是目前世界上最尖端的战机之一，以匿踪战机广为人知。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>《外交家》杂志估计，台湾向美国采购60架F-35B战机，大概要花约120亿美元（约157亿新元），这还不包括营运支出。</p>
</div>]]></description></item><item><title>男子涉在台杀女友后弃尸 返港被捕却无法引渡回台受审</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180316-843064</link><author>易锐民</author><pubDate>Fri, 16 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180316-843064</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>一名香港男子涉嫌上个月在台湾杀害其港人女友，于当地弃尸后返港，并使用死者的提款卡提款。香港警方以涉嫌盗窃罪拘捕疑犯后，法官昨天将疑犯还押候审。由于港台之间没有引渡条例，如何安排疑犯受审成为难题。</p>
<p>据报道，女事主与疑犯上个月13日入住台北一家酒店，闭路电视拍到他们在17日凌晨一起返回，但翌日11时30分，只见疑犯独自拖着行李箱离开，并于当天返港。</p>
<p>台湾警方后来找到死者遗体，初步怀疑她被人扭断颈部致死。</p>

<p>虽然士林地检署表示，目前没有证据显示女事主怀孕，但有台媒昨天报道，刑事局两岸科接获港警消息，此案是一尸两命，更有报道指她生前已怀孕三个月。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">港台无移交途径和前例</span></h3>
<p>香港警方正与律政司商讨，如何安排疑犯前往台湾就凶杀案受审。本身是律师的立法会议员涂谨申认为，由于事件并非在香港司法管辖区内发生，令案件更难处理。</p>
<p>这是因为香港不能将一名永久性居民驱逐出境，也不能以涉嫌杀人为由在香港提出检控，疑犯最终只会一直被台湾通缉。</p>
<p>保安局前局长黎栋国在北京说，由于法律上港台没有移交途径，以往也没类似案例，香港没有境外司法管辖权，法律上将没法处理此案。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>但他表示，不能说现行做法有漏洞，因为移交逃犯一般上是要双方签署协议才能做到。他又称，商谈和处理有关机制，需要相当的时间。</p>
<p>（记者是《联合早报》香港特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>汪洋：中共领导的多党合作和政协制度是“新型政党制度”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180316-843171</link><author>林子恒</author><pubDate>Fri, 16 Mar 2018 07:58:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180316-843171</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中共政治局常委、中国全国政协主席汪洋说，中共领导的多党合作和政治协商制度是从中国土壤中生长出来的“新型政党制度”。</p>
<p>刚在前天全票当选全国政协主席的汪洋，昨早在政协闭幕式上发表讲话。他强调，中共的领导是中国最大的政治，政协不是权力机关，它的作用不是靠说了算，而是靠“说得对”，也就是要能够提出符合客观事物发展规律的意见建议。</p>
<p>汪洋说，政协制度是中国的一项基本政治制度，是中共、中国人民和各民主党派、无党派人士的“伟大政治创造”和新型政党制度。</p>

<p>他说，政协作为具有中国特色的制度安排，作为人民民主的重要形式，汇集了各党派团体、各界人士，具有广泛代表性和巨大包容性，是实现国家富强、民族复兴、人民幸福的重要力量。他要求十三届全国政协坚持中共的领导，坚持政协的性质定位。</p>
<p>中共总书记习近平本月4日看望参加政协联组会时，首次提出中共领导的多党合作和政协制度为“新型政党制度”。</p>
<p>习近平说，制度新就新在它能“真实、广泛、持久”地代表和实现最广大人民和各族各界的根本利益，有效避免旧式政党制度代表少数人、少数利益集团的弊端；新在它把各政党和无党派人士紧密团结起来，有效避免了一党缺乏监督或者多党轮流坐庄、恶性竞争的弊端；新在它通过制度化、程序化、规范化的安排，集中各种意见和建议、推动决策科学化民主化，有效避免了旧式政党制度囿于党派、阶级、区域和集团利益决策施政导致社会撕裂的弊端。</p>
<p>过去五年，中国不断强调文化自信、坚持走中国特色道路以及为世界贡献“中国智慧”，意在与西方传统的民主自由价值系统形成对比。不过外界担忧，中国模式否定了多党竞争，是民主的退步。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>习近平在4日的会议上强调，坚持中共的领导，“不是不要民主了，而是要形成更广泛、更有效的民主”。他认为，政协制度符合当代中国实际，也是对人类政治文明的“重大贡献”。</p>
<p>汪洋昨天进一步对政协的性质和作用做明确定义。</p>
<p>他说，政协是“政治组织”，必须旗帜鲜明讲政治。中共领导是政协事业发展进步的“根本政治保证”，也是政协必须恪守的根本政治原则，政协要推动各党派团体和各界人士不断增强对中共和中国特色社会主义的“政治认同、思想认同、理论认同、情感认同”。</p>
<p>汪洋也说，政协是协商民主的重要渠道和“专门协商机构”。他强调，政协不是权力机关，“参政不行政、建言不决策、监督不强制”，主要是通过“协商”发挥作用。</p>
<p>他说：“这种作用不是靠说了算，而是靠说得对。说得对就是能够提出符合客观事物发展规律的意见建议，这就需要求真务实的能力水平。”</p>
<p>全国政协十三届一次会议昨天也通过了政治决议草案。会议认为，政协要坚持一致性和多样性统一，“找到最大公约数，画出最大同心圆”，进一步为民主党派和无党派人士在政协履职创造条件。会议也强调，要铸牢中华民族共同体意识，促进各民族交往交流交融。</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>汪洋当选政协主席</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180315-842778</link><author>游润恬</author><pubDate>Thu, 15 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180315-842778</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180315/ZB_0315_CJ_doc6z9ltcub27dimgtaakb_14225515_liyang.jpg?itok=LaZMJ5r1&timestamp=1521055801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>分析指出，汪洋将在艰巨的大环境下开展政协工作：两岸关系变得更棘手，因宗教矛盾而起的社会问题频发，部分知识分子对政局不满，以及“新社会阶层人士”的出现等。</strong></p>
<p>中国全国政协新一届领导层昨天产生，中共政治局常委汪洋全票当选政协主席，正式接替俞正声掌管政协系统，负责统战、对台事务、民族宗教等方面的工作。</p>
<p>2144名全国政协委员昨天在人民大会堂投票选举全国政协主席、副主席、秘书长和常务委员。本月满63岁的汪洋全票当选政协主席。结果宣布时，全场报以热烈掌声，汪洋向台下的委员和台上的主席团深深鞠躬，俞正声也与他握手表示祝贺。</p>

<p>有分析指出，汪洋将在艰巨的大环境下开展政协工作：海峡两岸关系在美国通过《台湾旅行法》后变得更加棘手，因宗教矛盾而起的社会问题频发，部分知识分子对当下的政治局面不满，以及“新社会阶层人士”（私营企业和外资企业的管理人员和技术人员、社会组织从业人员、自由职业人员、新媒体从业人员）的出现。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">部分选举结果出乎一些人意料</span></h3>
<p>昨天的部分选举结果出乎一些人的意料，例如中共中央委员夏宝龙（65岁）当选政协副主席兼秘书长。身为政协秘书长，他将协助汪洋处理政协的日常工作。在选举副主席和秘书长时，他都得五张反对票，选举副主席时还有一张弃权票。</p>
<p>这是夏宝龙退居二线一年后重回政坛前线，晋升“党和国家领导人”序列。去年4月，他从中共浙江省委书记、省人大常委会主任任上被调任全国人大环境与资源保护委员会副主任委员。</p>
<p>夏宝龙曾在天津市工作超过30年，2003年调任中共浙江省委副书记，成为时任浙江省委书记习近平的副手，两人在浙江共事约三年。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另一稍微出乎外界意料的选举结果是，外传央行行长热门人选之一的中共河南省委书记谢伏瞻（64岁），并没有当选政协副主席，只当选政协常委。这降低了他出任央行行长的可能性。</p>
<p>在昨天的选举中，张庆黎全票当选政协第一副主席。</p>
<p>原香港特首董建华、梁振英，以及原澳门特首何厚铧均连任全国政协副主席。两名原香港特首连任政协副主席，说明中央对香港的重视。</p>
<p>其他当选的副主席有刘奇葆、帕巴拉·格列朗杰、万钢、卢展工、王正伟、马飚、陈晓光、杨传堂、李斌、巴特尔、汪永清、何立峰、苏辉、郑建邦、辜胜阻、刘新成、何维、邵鸿、高云龙。</p>
<p>中共政治局原委员、原中宣部长刘奇葆，以及原国家卫计委主任李斌各得反对票七张，是所有副主席当中反对票最高的。李斌和董建华所得的赞成票最低——2134张。</p>
<p>十一世班禅额尔德尼·确吉杰布（28岁）在2010年以增补方式加入全国政协体系，昨天连任常务委员。不过，他未能在本届成为代表藏族的政协副主席，因为目前这个角色仍由帕巴拉·格列朗杰（78岁）扮演。帕巴拉·格列朗杰从1959年起便出任政协副主席至今。</p>
<p>全国政协新旧领导交替昨天正式完成。新一届全国政协主席、副主席平均年龄64岁。副主席中，中共党员11名，非中共人士13名，少数民族四名，女性两名。</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>两会特稿：强化的外交体系与外界疑虑</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180315-842779</link><author>游润恬</author><pubDate>Thu, 15 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180315-842779</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180315/20180315_chinadiplomacy.jpg?itok=09jg617K&timestamp=1521079841 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国本世纪以来最强外交团队，预计将在本次全国两会结束时组建完成。即将在本周六由全国人大表决通过的国务院机构改革方案里，也将组建新的正部级与副部级机构，为中国拓展软实力、布局大国外交和“一带一路”服务。</p>
<p>今年两会上的各种迹象显示，中国正在强化外交体系，集中人力和精力，力求在外交上做得更多、做得更好。官方也表明哪些事情不做：包括不主动打贸易战，不参加军事竞赛，不用“锐实力”施压。然而，外界的疑虑也不会因为中国的承诺而减少。</p>
<p>对于中国外交来说，本次两会后将出现的一个最重大变化，是全国人大上星期天（11日）通过宪法修正案，确定废除国家主席任期限制，这意味中共总书记习近平可以在2023年以后连任国家主席，中国从韬光养晦转向积极有为的外交战略指导思想也将延续。</p>

<p>中国与全球化智库副主任高志凯认为，国际社会应正面理解中国确定“三位一体”（中共总书记、国家主席、中共军委主席同为一人）领导体制，他说：“这有利于确保中国对内和对外都是一把声音。最顶层领导保持连续性和稳定性，大家团结，不三心二意，不朝思暮想，国内国际才搞得好。”</p>
<p>人民大学国际关系教授时殷弘也说：“如果在外事活动上与外国领导人见面的是另一人担任的国家主席，很不方便，有碍核心发挥作用。”</p>
<p>受访外国学者也认为，延长国家主席任期，将让习近平在制定和实现外交目标时，能有更多条件和空间。</p>
<p>美国前外交官、卡内基国际和平研究院研究副院长包道格告诉《联合早报》记者：“如果习近平能在国际局势不稳定和国内人口下降的大背景下成功推动国内改革，他将更有能力保护中国的国家利益免受外部压力损害，也更可以选择性地拓展中国的海外利益。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>澳大利亚国立大学荣誉教授、东亚论坛主编皮特·德莱斯代尔也认为，只要不出现重大国内危机，习近平将在第三届国家主席任期时，拥有更多权威来应对朝鲜半岛、全球贸易、东南亚、中东等地区的棘手外交问题。他也指出，国家主席任期的延长，将在一定程度上减缓领导人尽快解决台湾问题的压力。</p>
<p>中国新外交团队的另一重磅人物，预计是中共政治局前常委王岐山。一般相信，王岐山将在本月17日经全国人大选举成为国家副主席，职务可能包括协调中美关系、推动“一带一路”倡议等重点对外任务。</p>
<p>王岐山有“救火队长”美名，过去五年以巨大的魄力展开了轰轰烈烈的反腐运动，奠定当届中共领导的政绩。他如果确如外传负责外交工作，将进一步凸显中国对外交的高度重视与期望。</p>
<p>主管外交的国务委员杨洁篪在去年10月的中共十九大后晋升政治局，成为自2003年以来首名进入政治局这个中共实际决策机构的外交官。外传外长王毅有望在本次两会升任国务委员，成为自1993年以后首名兼任外长的国务委员。中央提升了这两名资深外交官的政治地位，也说明对外交事务的重视。</p>
<p>整合重组对外机构职能，也是中国下更大一盘外交棋的部署之一。</p>
<p>根据本周二（13日）提请全国人大审议的国务院机构改革方案，中国将首设国家国际合作发展署，整合商务部对外援助有关职责和外交部对外援助协调工作，以布局大国外交、服务“一带一路”倡议等。公安部属下也将组建国家移民管理局。</p>
<p>高志凯指出，上述改动反映了中国与世界的互动翻倍增长的新现实，外交的工作量大了，涉及面也广了，除了政治，也包括财经、反恐等方方面面，例如此前中国在出入境方面的主要工作是管理入境的外国人，现在中国人年均出国人次达1亿2000多万，海外领事服务的需求也水涨船高。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">能否安抚国际社会焦虑？</span></h3>
<p>从两会至今举行的多场记者会看，中国坚持和平发展和互利共赢的外交方针没有改变。官员和学者也借两会平台重申，中国不希望与美国打贸易战，无意与美国展开军备竞赛，也否认中国以“锐实力”向他国施压，以回应国际社会近期对中国崛起的疑虑。</p>
<p>其实，让一些西方国家政治与知识精英最为不安的，未必是中国的具体外交决策，而是中国在本次修宪中，将“中国共产党领导是中国特色社会主义最本质的特征”写入宪法总纲第一条，此外，包括修宪与国家机构改革也都反映出中国从“党政分开”转向“党政一体”。对于期待中国渐渐走上民主道路，尤其是多党制民主的国际精英而言，中国政治体制的这一走向不是他们乐见的。</p>
<p>按照西方政治学的传统思维，缺少制衡的个人权力，很可能走上专制独裁的道路，如果一个世界大国的领导人因缺少有效监督与制衡而决策失误，受影响的就不只是本国国民，还会影响到世界其他国家。</p>
<p>习近平4日对政协委员表示，中国共产党领导的多党合作和政治协商制度，是从中国土壤中生长出来的新型政党制度，他强调中国这项制度的优势是团结与更有效的民主，避免了一党缺乏监督或者多党轮流坐庄、恶性竞争的弊端。</p>
<p>这是中国最高领导人针对外界批评所做的回应，不过按照目前国际形势看，尽管中国对自身制度有了更多自信，要说服世界对中国的政治模式完全没有疑虑，来日方长。</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>林子恒：两会“白眼姐”蔑视了谁？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180315-842780</link><author>林子恒</author><pubDate>Thu, 15 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180315-842780</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<h3>中国20年来会期最长的全国“两会”（人大、政协年会）终于过了一半。</h3>
<p>在这场气氛严肃又冗长的年度政治会议中，一段44秒的视频前天突然杀进公众的视线。</p>
<p>视频中，一名红衣女记者在两会“部长通道”向国资委主任肖亚庆提问，问题冗长也缺少重点，在长达40秒的铺陈后，才泛泛地请肖亚庆就今年国资委的监管任务“给大家做一下介绍”。</p>
<p>在她旁边的蓝衣女记者一边听着，一边耸肩、叹气、瞪眼、拨弄头发，难掩心中的嫌弃和不耐烦。最经典的画面是，蓝衣记者左手托着下巴，低头双眉一皱，转头看向对方，视线再扫向红衣记者胸前挂着的记者证，稍顿片刻，然后用力地甩头、猛皱眉又大翻白眼，脸上尽显厌恶和蔑视。</p>

<p>这段视频前天午后迅速刷屏微博和微信朋友圈，“白眼姐”表情包在微信上疯传，以她的画像设计的手机壳也很快出现在淘宝上。</p>
<p>网民人肉搜索两人后发现，蓝衣“白眼姐”是第一财经记者梁相宜；红衣女则为前央视记者、现美国全美电视台（AMTV）执行台长张慧君。</p>
<p>网上不少声音力挺梁相宜，国内记者津津乐道梁相宜率直的白眼，认为她翻出了大家对两会“假提问”“假外媒”“真演戏”等现象的不满。</p>
<p>首先是“假提问”。张慧君的问题，说是提问，但更多是“做球”给肖亚庆去接，让他有机会做政策阐述，这是标准的“官媒式提问”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>记者就发现，今年很多两会记者会也都充斥着这类问题，很少能够真正切中要害、让官员“红红脸出出汗”的尖锐提问。</p>
<p>问题是，“张慧君们”为什么总还是能抢到提问机会？</p>
<p>外界一直认为，两会记者会的问题好多都是提前沟通协调过的，甚至连提问记者身份和在现场的座位都曾事先议定。上周的一场记者会就露出了破绽：主持人点名“左区第四排、第四位男记者”，但站起来的却是一名女记者。主持人脱口而出：“可能他坐错了”，引起台下一阵哄笑。</p>
<p>在中国国内媒体同行眼中，外媒受的限制相对较少，有更大的空间去提出更有含金量、为中国与国际舆论所关注的问题，也理应这么做。</p>
<p>这是梁相宜“翻白眼”还被力挺的一个原因：外媒提问机会本来就少，应该提出一些内媒未必有机会发出的问题。这么珍贵的机会却被浪费在“山寨外媒”身上，问一些无关痛痒的问题，难免让人气愤。</p>
<p>据报道，张慧君所属的AMTV总部设在美国洛杉矶，理论上是外媒，但该台官网上说，AMTV是“中国政府和中国企业品牌在海外宣传推广的最优秀的电视多媒体综合平台”，让人怀疑AMTV可能有中国官方背景。</p>
<p>在前几届两会上，也有评论质疑，美国侨报、澳洲新快报等都是打着外媒旗号、实为出口转内销的“山寨外媒”。</p>
<p>中国的“假提问”“假外媒”现象让不少媒体很厌烦，这些不痛不痒的提问，能让官员更容易“过关”，长期而言对中国却未必是好事。执政者在回音室里呆久了，很容易把一些阿谀奉承当成外界全部的声音；走过场多了、官话说多了，也很容易陷入形式主义中。中国要严防被自己塑造出的假象所蒙骗。</p>
<p>我们相信，走进世界中心的中国，绝对有能力去面对任何质疑的声音，用自己的行动去讲好中国的故事。中国自己也要有信心。</p>
<p>（作者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180315-842781</link><author /><pubDate>Thu, 15 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180315-842781</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180315/ZB_0315_CJ_doc6u3qqsm2p6hrtukq6m2_14194048_liyang.jpg?itok=QRTRZ-lK&timestamp=1521055801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<blockquote>
<p>现在一些国家几乎天天处于战争状态，而中国没有对外动武，何来威胁之有？世界上有很多难民，有哪个是中国给打出来的？联合国五大常任理事国中，是谁派出的维和部队人数最多？所有的事实都证明，中国是一支和平的力量。</p>
</blockquote>
<p>——中国知名军事学者、解放军少将罗援昨天在中国军网刊登的访问中说，关于中国军费的问题，现在已经不是一个专业技术分析的事情，某些程度已经变成一个政治陷阱，为的就是给中国戴上一个军事威胁论的帽子。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>港澳办前主任王光亚： 港立法会补选结果“蛮好”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180315-842782</link><author>易锐民</author><pubDate>Thu, 15 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180315-842782</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180315/20180315_huangguangya.jpg?itok=TI4TBuxn&timestamp=1521080231 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>王光亚昨天在北京接受港媒访问时指出，选举结果是港人所期待的，反映港人是理智的，都希望香港不要再折腾。</strong></p>
<p>中国国务院港澳办前主任王光亚认为，香港立法会补选结果“蛮好”，建制派在地区直选有进展，功能组别方面也取得本应出现的结果。至于泛民失去两席，他认为，这在一定程度上是他们自己造成的。</p>
<p>王光亚昨天在北京接受港媒访问时指出，选举结果是港人所期待的，反映港人是理智的，都希望香港不要再折腾。他也再次批评数名议员引发的宣誓风波，做法出格，违反了《基本法》和“一国两制”。</p>

<p>他说：“有不同意见可以商量，但经常搞政治活动，会对香港发展不利。”</p>
<p>在被问及有选民向法庭申请司法复核挑战当选议员的资格时，王光亚表示，支持他们的权利，并相信特区政府会依法办事。</p>
<p>继泛民的区诺轩被选民申请司法复核后，“长洲复核王”郭卓坚昨日也入禀法院，要求法庭颁令，剥夺民建联的郑泳舜的就职资格。他认为，郑泳舜所属的民建联，主张“民主建港”等同分裂国家的行为。</p>
<p>在北京出席“两会”的民建联主席李慧琼认为，郭卓坚的做法滑稽，民建联无需多作解释，港人清楚该党的立场。郑泳舜则回应说，尊重任何人作出司法复核的选择，而自己一向支持“一国两制”及“港人治港”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>下周三才宣誓就职的区诺轩和郑泳舜，昨天分别跟随各自阵营会见财政司长陈茂波，争取预算案“派钱”或“派糖”加码。</p>
<p>区诺轩在会后表示，对港府以关爱基金做“补漏拾遗”有所保留，不认同这是可行的做法。在新界东补选胜出的范国威则补充说，港府没法解释为何只用盈余四成来“派糖”，应可同时做到还富于民和长远规划。</p>
<p>据悉，由于陈茂波在会面时对泛民的建议不表赞同，强调“一刀切派钱”不符合其指导思想，也不符合特首林郑月娥的理念，所以恕难从命。因此，泛民倾向一致对预算案投反对票。</p>
<p>另一方面，民建联昨天向陈茂波提出四项建议，包括尽快公布关爱基金具体纾困措施，并放宽申请资格及资助范围；为公屋住户代缴租金；提供电费补贴；以及减免大专生的资助贷款。</p>
<p>被问到如果建议最终不被接纳，会否对预算案投反对票时，民建联副主席陈克勤称，现在谈投票意向仍言之尚早，而且也不能因为不加码“派糖”，而否决整份预算案。</p>
<p>（记者是《联合早报》香港特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>张家界 现云海</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180315-842783</link><author /><pubDate>Thu, 15 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180315-842783</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180315/ZB_0315_CJ_doc6z9hqabnbn91dzhvgnc2_14203120_liyang.jpg?itok=PVi0A8px&timestamp=1521055801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>春雨过后的湖南张家界武陵源天子山景区，昨天出现云海景观，宛如一幅水墨画卷。（新华社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>针对惠台措施民调： 台六成年轻人 愿到大陆发展</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180315-842784</link><author /><pubDate>Thu, 15 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180315-842784</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180315/20180315_taipei.jpg?itok=drrRvVPw&timestamp=1521080988 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）一项针对中国大陆31项惠台措施的民调显示，台湾18岁至29岁的“天然独”世代态度出现大转变，有近六成年轻人表示愿意到大陆发展。</p>
<p>大陆国台办上月28日宣布31条惠台措施，以吸引台企、社团、艺文业等领域人士前往大陆发展，为两岸关系投下一颗震撼弹，台湾行政院长赖清德直言其最终目标是吞并台湾。</p>
<p>台湾《远见杂志》昨天报道，根据其上周进行的民意调查，认为中国大陆对台湾民众友善的仅30.3％，不友善的42.1％。《远见杂志》这项调查从本月8日至11日进行，共访问了1007名居住在台湾20县市、18岁以上的民众。</p>

<p>然而，所谓18岁至29岁的“天然独”世代，对大陆的看法已有转变。在10年前的同类调查中，“天然独”认为大陆对台不友善的比率高达50.8％，是所有年龄层中最高的，但10年后的今天，持相同看法的下降至39.8％，变为所有年龄层中最低。友善占比也从35.5％增至40.8％，成为所有年龄层中最高，更有近六成（59.6％）愿意到大陆发展。</p>
<p>民调也显示，大陆惠台措施给台湾的最大隐忧，就是造成人才进一步流失，即便是认为大陆对台友善的民众，也都一致认为惠台措施将造成台湾人才流失，有多达71.5％民众同意，不同意的仅24.8％。</p>
<p>台湾时代力量立法委员黄国昌前日在面簿撰文说：“中国的惠台措施，无疑是统战的策略，透过砸钱抢人，企图淘空台湾。人才就是国本。要留下人才的最好方式，就是提供好的就业环境和劳动条件。”</p>
<p>民调结果也披露，台湾民众对政府面对惠台措施的应变能力信心不足，多达68.5％的受访者表示没有信心，有信心的仅24.5％。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>台湾民众也不愿政府过于躁进，只有3.3％的民众希望政府“强硬反制”惠台措施，49.7％的民众希望政府能“审慎评估”。</p>
<p>据《自由时报》报道，赖清德透露，台湾本周会针对惠台措施提出完整的配套因应对策。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国公布力度最大中央机构改革方案</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180314-842482</link><author>杨丹旭　</author><pubDate>Wed, 14 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180314-842482</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180314/ZB_0314_CJ_doc6z922oce1l44gtxzh9k_13195922_limtse.jpg?itok=QO8DtXwM&timestamp=1520969401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>超过20个国务院所属机构受到影响。新组建的部门和机构中，其中有三个是根据中国综合国力提升的现状，依职能进行重组，为中国外交整体布局与扩大对外影响力服务。</strong></p>
<p>中国公布20年来力度最大的中央政府机构改革方案，重组或新设国家国际发展合作署等机构，以布局大国外交，增强在国家崛起过程中政府应对经济、社会管理、公共服务、环保等方面新挑战的能力。</p>
<p>备受关注的国务院机构改革方案昨天提交全国人大审议，超过20个国务院所属机构受到影响。方案一旦通过，国务院现有正、副部级机构分别减少八个和七个，机构设置和职能配置将进一步优化。</p>

<p>新组建的部门和机构中，其中有三个是根据中国综合国力提升的现状，依职能进行重组，为中国外交整体布局与扩大对外影响力服务。</p>
<p>现有的文化部和国家旅游局将整合，组建为文化和旅游部，以“增强和彰显文化自信”，“提高国家文化软实力和中华文化影响力”，“加强对外文化交流，推动中华文化走出去”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">首设国家国际合作发展署</span></h3>
<p>国务院也将首设国家国际合作发展署，整合商务部对外援助有关职责和外交部对外援助协调工作。</p>
<p>国务委员王勇昨天向全国人大做说明时介绍，设立这个机构是为了“发挥对外援助作为大国外交的重要手段作用”，更好地服务国家外交总体布局和“一带一路”倡议。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>受访学者指出，上述以外交为导向的新机构符合中国未来发展战略的需要，目的是强化中国走向世界舞台的自信。</p>
<p>中国察哈尔学会高级研究员邓聿文向《联合早报》分析，中国近年在对外援助上大力投入，由国家国际发展合作署统筹这方面工作，有助于提高资金使用效率。他也不否认，国家国际发展合作署的工作，在客观上将有助于将中国经验推广到国际。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">组建新国家移民管理局</span></h3>
<p>此外，中国公安部属下将组建新的国家移民管理局，应对日益增长的移民管理服务需求，并协调拟定和组织实施移民政策。</p>
<p>邓聿文指出，国家移民管理局的设立，说明随着中国对外吸引力提升，除了要更好地管理在中国就业、经商、留学、旅游的外国人，中国也可能对现有的移民政策进行研究和调整。</p>
<p>这是中共十九届三中全会上月底通过《深化党和国家机构改革方案》后，官方首次公布方案中涉及国务院机构改革的内容。至于涉及党政机构合署、群团组织等方面的改革，预计要在本次两会（全国人大与政协年后）后才会有更多细节披露。</p>
<p>本轮机构改革也针对中国在金融、环境、民生等领域面对的挑战，对政府职能进行调整和合并。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">合并银监会保监会　</span></h3>
<p>作为防控金融风险的一项关键举措，银监会和保监会将合并组建银行保险监督管理委员会；中国央行则被赋予更大监管权力，包括拟定银行业、保险业重要法规草案、审慎监管基本制度的职责。</p>
<p>这是2003年政府机构改革以来，金融监管领域最大的改革动作，现有的证监会则会保留，中国金融业将形成“一行两会”的新监管框架。</p>
<p>业内人士认为，在金融混业经营越来越普遍的情况下，银监会和保监会的合并有助于填补监管空白，遏制像安邦保险这样的金融企业从监管漏洞中套利。</p>
<p>本轮机构改革也将组建国家市场监督管理总局，统管工商、质检、食品、药品、价格监督等职责，营造竞争有序的市场环境，推进综合监管执法，让民众对产品质量更放心。</p>
<p>在中国军事改革深入进行之际，国务院也将组建退役军人事务部，解决退伍军人服务保障等问题。</p>
<p>北京大学廉政建设研究中心副主任庄德水受访时分析，上述新机构的组建显示，“此次机构改革是要解决中国国家发展中的问题，以及人民群众反应强烈的问题，为社会提供相应的服务。”</p>
<p>（记者是《联合早报》上海特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国新成立的监察委可监察所有公职人员</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180314-842483</link><author>林子恒</author><pubDate>Wed, 14 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180314-842483</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>为保障被调查人权利，监察法草案提出，监察人员若侵犯公民合法权益并造成损害，将会依法给予国家赔偿。</strong></p>
<p>中国新成立的国家监察委员会，今后将能对官员、国企管理者、教师、医生、基层组织管理者等所有行使公权力的公职人员进行全覆盖监察。对于严重职务犯罪且可能逃跑或自杀等嫌疑人，当局将可采取长达六个月的留置措施。</p>
<p>同时，为保障被调查人的权利，监察法草案昨天提出，监察人员若侵犯公民合法权益并造成损害，将依法给予国家赔偿。</p>

<p>不过受访学者认为，草案依然没有充分回应外界对于监察委权力过大、人权保障不足等方面的疑虑。</p>
<p>中国全国人大刚在星期天（11日）通过宪法修正案，确定将成立国家监察委员会。全国人大常委会昨天向全国人大提请审议国家监察法草案，为监察委未来开展工作夯实法律基础。</p>
<p>根据草案，监察机关的监察对象将涵盖所有行使公权力的公职人员。草案也规定，在调查职务违法和职务犯罪时，监察机关可以采取谈话、讯问、询问、查询、冻结、搜查、调取、查封、扣押、勘验检查、鉴定等措施。</p>
<p>此外，被调查人涉嫌贪污贿赂、失职渎职等严重职务违法或犯罪，监察机关已掌握部分证据但仍有重要问题需要进一步调查，而嫌犯有逃跑、自杀、串供或伪造、隐匿、毁灭证据的可能性，当局可将其“留置”在特定场所；留置时间不得超过三个月，特殊情况下可延长一次，延长时间不得超过三个月。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">以“留置”取代“双规”</span></h3>
<p>“留置”是中国政府采取的、取代此前对中共党员采取的“双规”（在规定时间和规定地点交代问题）程序。</p>
<p>双规不是正规司法程序，常被批评不尊重被调查人的法律权利。相比之下，监察法对被留置人的待遇、留置时限等做出明确规定，包括应“合理安排”讯问时间和时长；被留置人员移送司法机关并被判刑后，留置期限应折抵刑期等，这被视为是一种进步。</p>
<p>不过法律界人士认为，监察法还是无法有效保障被调查人的合法权益。</p>
<p>北京大学宪法与行政法研究中心主任姜明安接受《联合早报》访问时指出，草案仍不允许律师在调查过程中介入会见被调查人，这可能影响后者辩护权。</p>
<p>上海大邦律师事务所斯伟江律师也提出，草案虽规定严禁以威胁、引诱、欺骗等非法方式收集证据、要求取证过程全程录音录像，但由于监察委已被定性为政治机关，它是否受刑事诉讼法约束、其证据是否可被纳入非法证据排除程序，目前尚不清楚。</p>
<p>他说：“如果被告人在司法阶段提出曾被刑讯逼供，法院是否有权调出录像，以及对‘政治机关’的搜证进行审查？这都还是个问号。”</p>
<p>更令法律学者担忧的是，监察委权力很大，却不受司法等程序的有效制约。</p>
<p>根据草案，监察机关应当接受本级人大及其常委会监督，向它做专项工作报告；监察委也会设立内部专门监督机构。</p>
<p>草案也说，被调查人如果被侵害合法权益，可向上一级监察机关申请复查。如果案件处置出现重大失误，或监察人员严重违法，将追究负有责任领导人员及直接负责人员的责任。</p>
<p>对此，姜明安认为，应该为被调查人保留向法院直接提起诉讼的权利。这能实现对监察机关的司法监督。</p>
<p>他说：“如果监察人员滥用职权，造成被调查人人身和财产受到损害，必须让他能通过司法途径起诉，才能形成有力的制衡。”</p>
<p>全国人大将在下周二（20日）对监察法草案进行表决，预料将高票通过。</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>组建退役军人事务部 加强保障退役人员权益</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180314-842484</link><author>杨丹旭</author><pubDate>Wed, 14 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180314-842484</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180314/ZB_0314_CJ_doc6z8ybkecmbtolxolf0s_13220252_leesuehp.jpg?itok=nAMYsX4P&timestamp=1520969401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国将组建新的退役军人事务部，加强退役军人服务保障体系建设。</p>
<p>昨天提请全国人大审议的国务院机构改革方案提出，将民政部的退役军人优抚安置职责，人力资源和社会保障部的军官转业安置职责，以及中央军委政治工作部、后勤保障部有关职责整合，组建退役军人事务部，作为国务院组成部门。</p>
<p>中国在2015年9月宣布大刀阔斧的军队改革计划，包括裁军30万。大量退役军人的抚恤安置成了政府和军方亟需解决的问题。自2016年以来，北京至少发生三起退役军人群体上访事件，请愿者要求官方安排复员转业，改善他们的社保待遇。</p>

<p>分析指出，特设一个国务院组成部门负责保障退役军人权益，凸显中国解决退役军人保障问题的紧迫性，以及官方对这个问题的重视。</p>
<p>国务委员王勇在人大会议上作说明时说，退役军人事务部的主要职责是“拟订退役军人思想政治、管理保障等工作政策法规”并组织实施，褒扬彰显退役军人为中共、国家和人民牺牲奉献的精神风范和价值导向，负责军队转业、复原和退休干部、退役士兵的移交安置工作和自主选择退役军人服务管理、待遇保障工作，组织开展退役军人教育培训、优待抚恤等。</p>
<p>新部门也将负责烈士及退役军人荣誉奖励、军人公墓维护以及纪念活动等。</p>
<p>北京大学廉政建设研究中心副主任庄德水向《联合早报》指出：“解决这部分人的后顾之忧，能为整个国家军事体制改革提供保障。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">发改委权力大幅缩水</span></h3>
<p>此轮机构改革后，除了国务院办公厅外，国务院将设置26个组成部门。新组建或重新组建部门还包括应急管理部、生态环境部、自然资源部、科学技术部等。</p>
<p>改革方案也打破权力和利益格局，例如曾有“小国务院”之称的国家发改委依然保留，但权力大幅度缩水。</p>
<p>发改委的一些职责打散到新组建的国务院所属机构，例如发改委原来负责的应对气候变化和减排职责归生态环境部，农业投资项目改由重新组建的农业农村部负责，重大项目稽查工作则划入审计署。</p>
<p>此轮国务院机构改革并未如之前所传，提到国务院港澳事务办公室、台湾事务办公室及侨务办公室的合并。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">未提港澳办与国台办合并</span></h3>
<p>另一方面，有香港媒体指出，这次国务院机构改革未提及港澳办与国台办合并，但属于中共序列的中央对台工作领导小组和港澳工作协调小组将合并，组成“港澳台工作协调小组”，由中共总书记习近平亲自领导，这反映了中央对香港问题的重视程度提升。</p>
<p>（记者是《联合早报》上海特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国机构改革亮点和操盘手</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180314-842485</link><author>于泽远</author><pubDate>Wed, 14 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180314-842485</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180314/79908260.jpg?itok=kKoaJ_oH&c=96a9dc9c69f0042d3923617d581b5ce0&timestamp=1520987407 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国国务院机构改革昨天（3月13日）揭开面纱。这轮改革一口气砍掉八个正部级机构、七个副部级机构，裁减力度为20年来最大。同时，新设和重组的国务院机构打破传统大部制“行业管理”模式，转向构建更加简明高效的“功能管理”机制，显示中国高层的改革思路已然“升级”。</p>
<p>这是改革开放以来中国国务院第八次较大规模机构改革，此前七次改革重点基本都是精简和压缩政府机构和人员，转变政府职能，就是俗称的大部制改革。</p>
<p>1982年，国务院各部门从100个减为61个，人员编制从原来的5.1万人减为3万人，但改革后不久，政府人员和机构又重新膨胀。1988年的改革重点是淡化政府对经济的微观管理职能，但在六四事件后，改革也基本停顿。1998年的改革将国务院机构和人员减少近一半。</p>

<p>从2008年起，国务院机构改革的目标是转变政府职能，强调政府宏观调控和服务市场的功能，讨论建立大部门体制；2013年的改革继续以转变政府职能为核心，大部制改革仍然是重点。</p>
<p>但直到现在，不少党政机构设置仍与市场经济要求不相匹配，条块分割，部门利益、冗员繁多、推诿扯皮、妨碍公平竞争的政府行为比比皆是。这显示中国从思想观念到政治体制仍不适应市场经济的新变化，仅靠国务院进行大部制改革显然难以克服上述弊端。</p>
<p>去年10月，习近平所做的中共十九大报告没有再提大部制改革，标志着中国高层的改革思路发生明显改变。上月举行的中共十九届三中全会通过《党和国家机构改革方案》，更显示高层决心将改革从政府机构全面推向党、政、军、群众团体、人大和政协，从顶层到基层优化权力配置和职能，解决多年来改革无法深入，效果容易被侵蚀的顽症。</p>
<p>从昨天公布的方案看，这次国务院机构改革的一个亮点，就是从“行业管理”转向“功能管理”。比如，通过对国土资源部、发改委的主体功能区规划职责、住建部的城乡规划职责、水利部的水资源、农业部的草资源、海洋局、国家测绘局的职能重新整合，成立新的自然资源部。自然资源部职能横跨发改委、住建部、水利部、农业部，打破现存条块分割和部门利益。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中共政治局委员刘鹤昨天在《人民日报》发表文章说，这轮改革的鲜明特征包括：坚持一类事项原则上由一个部门统筹、一件事情原则上由一个部门负责，避免政出多门、推诿扯皮；减少机构数量，简化中间层次，推行扁平化管理，形成自上而下的高效率组织体系；组建退役军人管理保障机构，更好为退役军人服务；允许地方因地制宜设置机构和配置职能。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">改革不回避权力和利益调整</span></h3>
<p>文章强调，中共十九届三中全会通过的党政机构改革不回避权力和利益调整，而是要对传统既得利益进行整合，重塑新的利益格局，因此“具有革命性”。</p>
<p>中共政治局委员、中办主任丁薛祥前天也在《人民日报》发表文章，强调深化中共和国家机构改革是推进国家治理体系和治理能力现代化的必然要求。文章指出，一些领域的党政机关存在“机构重叠、职责交叉、权责脱节”等问题；一些政府机构设置和职责划分不够科学，职责缺位和效能不高。</p>
<p>作为习近平的重要助手，丁薛祥和刘鹤先后出面在《人民日报》解读改革的方向和意义，显示他们是本轮党政机构改革的实际操盘手。</p>
<p>被认为中国经济“权威人士”的刘鹤将出任新一届国务院副总理。刘鹤在本轮党政机构改革中的作用表明，他在中国经济决策层中的角色，或许比外界分析的更为重要。</p>
</div>]]></description></item><item><title>林展霆：两会又见“遗毒”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180314-842486</link><author>林展霆</author><pubDate>Wed, 14 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180314-842486</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>今年的全国两会重庆人大代表团开放日上，一个耳熟能详的“老话题”再度成为关注点——中共政治局委员、重庆市委书记陈敏尔再度狠批重庆两任落马书记薄熙来和孙政才，并表明要继续肃清“遗毒”。</p>
<p>肃清“薄王遗毒”（指薄熙来和重庆原公安局长王立军）和孙政才恶劣影响，是陈敏尔去年7月上任以来的重大政治任务，上述表态显然不是新鲜事。但这一次，在大批中外记者面前，陈敏尔提供了更多“猛料”，透露当局已列出10个正面清单和10个负面清单，以确立原则、纪律、用人标准等，进一步展示了修补政治生态的决心。</p>
<p>提到“遗毒”或“流毒”的不只陈敏尔，中共天津市委书记李鸿忠前天在代表团会议上也呼应陈敏尔的说法，痛批薄孙王三人，并延伸强调要在天津营造良好政治生态。</p>

<p>全国两会传统上是侧重讨论与制定政策的场合，尽管营造良好政治生态也属政府工作范围，但“肃清遗毒”这一与中共党组织纪律关系密切的政治任务，在至少两场人大代表团会议中被高调提及，还是让人有些意外。</p>
<p>可见，遗毒依然事关重大，与政策脱不了勾，不仅仍未肃清，“肃毒”范围还持续放大。</p>
<p>过去八个月的重庆政坛中，陈敏尔关于肃清薄王遗毒和孙政才恶劣影响的密集表态，在外界听来几乎成了老生常谈；但如今上升至两会的全国舞台，遗毒之说再被高调提及，还在其他代表团掀起涟漪，似乎也说明“肃毒”不单是重庆的事情。</p>
<p>被视为中共政治新星的陈敏尔也是政治局委员之一。他强调要在政治上肃清遗毒，坚决维护中共总书记习近平的核心地位，这除了针对沾染了“遗毒”的重庆官员，更是为所有“四个意识”不够强的官员敲响一记警钟。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>其次，在两会这个节点将“肃清遗毒”再度放在聚光灯下，也不失为在重要政治场合的一次政治表态。</p>
<p>毕竟，薄熙来落马已是六年前的事，重庆掀起肃清遗毒之风也已超过一年，而陈敏尔掌政的过去八个月，重庆官场已发生几轮大规模人事调动。既然如此，重庆究竟还有多少“实质”遗毒待清？</p>
<p>不少分析因此认为，除了具体违规违法人员或案例，“肃清遗毒”很大程度上也是向中央看齐并保持一致的一种政治表态，是表达政治忠诚并遵守政治纪律与规矩的承诺。</p>
<p>这一方面，陈敏尔上任以来表达的态度是坚定的，在他代表重庆出席的首场全国两会上，想必更是如此。</p>
<p>打从陈敏尔去年7月上任时，他的政治任务已相当明显，就是修补薄王孙三人破坏的政治生态。不难看出，“肃毒行动”坚定与否、彻底与否，都将成为衡量他政绩的重要指标。</p>
<p>或因如此，修复政治生态成了本次两会重庆代表团提出的重点工作之一。接下来，重庆希望加快建设“山清水秀美丽之地”和“内陆开放高地”，但前提或者至少必须与这两项政策目标并行的重点，依然是以党主导的政治生态清理。</p>
<p>这看来是一条漫漫长路。重庆市委机关报《重庆日报》一篇评论就写道：“十年（指薄熙来上任至今）造成的伤害很大，政治生态要恢复，非朝夕之功，不可能一蹴而就。”</p>
<p>可以预见，肃清“遗毒”的呼声，在接下来相当一段时间仍将持续，除了因10年创伤需要时间修补，想必也因为在党中央集中统一领导的时代，拥护核心并与其维持高度一致的要求，不会那么快失去时效性。</p>
<p>（ 记者是《联合早报》重庆特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180314-842487</link><author /><pubDate>Wed, 14 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180314-842487</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180314/ZB_0314_CJ_doc6z941zsasl418m994nc2_13214503_leesuehp.jpg?itok=lgkHRMVG&timestamp=1520969401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<blockquote>
<p>一个人可以只手遮天、一言九鼎，这个时代已经过去。</p>
</blockquote>
<p>——中国全国港澳研究会副会长刘兆佳，昨天谈及中国全国人大通过修宪取消国家主席任期限制时，发表上述观点。他认为，目前中共党内及社会上出现不少利益团体，政策要照顾各方面利益，很难有人可以达到毛泽东和邓小平般的崇高地位。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>港泛民候选人胜出后 遭选民入禀高院挑战资格</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180314-842488</link><author>易锐民</author><pubDate>Wed, 14 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180314-842488</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180314/ZB_0314_CJ_doc6z8yuza6ixdvmjoda9d_13200110_leesuehp.jpg?itok=AUZfDkcS&timestamp=1520969401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>47岁的入禀人黄大海，报称商人，昨天由立法会前议员王国兴陪同到法院申请司法复核。黄大海指区诺轩曾在公开场合高唱“港独”歌，并曾提倡自决、港独等主张。</strong></p>
<p>香港立法会补选风波余波未了，有选民正式入禀高等法院申请司法复核，挑战在港岛选区胜出的泛民候选人区诺轩的参选资格，指他曾在2016年焚烧《基本法》。不过，有学者认为，区诺轩仍可按现行法律在下周宣誓就职。</p>
<p>47岁的入禀人黄大海，报称商人，昨天由立法会前议员王国兴陪同到法院申请司法复核。</p>

<p>黄大海说：“我在星期天去投了票。作为香港市民，我有责任提出司法复核，会自己承担律师费。”</p>
<p>他指区诺轩曾在公开场合高唱“港独”歌，并曾提倡自决、港独等主张。</p>
<p>王国兴透露，曾先后三次向选举主任邓如欣和选管会主席冯骅投诉，但未获回应。现在“米已成炊”，因此决定提出司法复核。不过，他否认此举是“输打赢要”（不服输、耍无赖）。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：按惯例 法庭不轻易接受司法复核</span></h3>
<p>区诺轩对此回应说，正在征询法律意见，希望此事不会导致他的宣誓就职延期，到时宣誓将按程序及所有要求进行。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他也澄清当时只是烧道具，并强调自己十分尊重《基本法》。他说：“我不希望香港一个选举完结，就有人用各种方式去推翻结果，这样会令选举变得无意义。”</p>
<p>港大法律学院首席讲师张达明指出，涉及立法会选举的质疑，一般会通过选举呈请或立法会条例的机制去处理。根据过往案例，法庭一般不会轻易接受司法复核，除非是非常特别的情况。</p>
<p>他也说，入禀后首先要待法庭是否批准复核，门坎是必须具有合理争辩性。此外，法庭也会按需要决定是否加快处理，除非认为有迫切性而颁布禁制令，否则区诺轩仍可以按现行法律于下周宣誓。</p>
<p>公民党党魁杨岳桥认为，任何人都有权入禀，但过往的案例已经表明，应尽量以选举呈请处理。他认为，选举结果已经尘埃落定，各方阵营如果认为表现不如意，应该检讨不足。</p>
<p>身兼行会成员的资深大律师汤家骅指出，单从焚烧《基本法》的行为来看，未必足以证明有关人士不拥护《基本法》，但他认同有关行为容易让人产生不拥护《基本法》的印象。</p>
<p>据中通社报道，香港特首林郑月娥昨天在回应时表示会尊重法律程序。她说，通过司法覆核、选举呈请等司法程序处理选举争议，是香港选举制度的一部分，时有发生，特区政府予以尊重。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">九龙西选区落败 姚松炎坦承是个人错误</span></h3>
<p>另一方面，在九龙西选区落败的姚松炎，昨早在电台节目中，被多名泛民支持者批评选举工程失败，包括自视过高以及过于相信2016年“票王”朱凯廸的建议。姚松炎坦承是个人错误，并表明将来若有泛民年轻人参选，愿意退居幕后支持对方。</p>
<p>（ 记者是《联合早报》香港特派员）</p>
</div>]]></description></item></channel></rss>