<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link><description>联合早报网是海外最重要的权威新闻网站，以第三只眼看大中华，客观新闻和深度评析是众多亚太区读者的最爱。</description><lastBuildDate>Sun, 01 Apr 2018 07:00:25 +0800</lastBuildDate><language>zh-CN</language><atom:link href="http://www.zaobao.com/news/china" rel="self" type="application/rss+xml" /><image><url>http://www.zaobao.com/sites/all/themes/zb2016/assets/imgs/zbsg/apple-icon-144x144.png</url><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link></image><item><title>79万元天价茅台真伪受质疑 专家：没有万全鉴定办法</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847197</link><author /><pubDate>Sun, 01 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847197</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180401/ZB_0401_CJ_doc6zidzqvebldydob073y_31223941_tingks.jpg?itok=9B0jSPWt&timestamp=1522524601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）中国网购平台京东近日因售卖一瓶价值378万元人民币（79万新元）的上世纪“50年代”茅台而引发不少网民热议。针对其真伪，贵州茅台公司表示，该公司只能鉴定2000年以后出产的茅台的真伪。专家则表示，中国目前尚无有法律效力的鉴定机构，因此即使是拍卖行拍卖的老酒，也没人敢保证是真品。</p>
<p>据《北京青年报》报道，京东网站售卖的这瓶天价贵州茅台酒，容量为540毫升，即相当于每毫升7000元人民币。据商品页面所述，这瓶酒是“上世纪50年代”“高度”和“酱香型”的茅台酒，生产厂家为“地方国营茅台酒厂”，酒龄在“58年以上”。</p>
<p>该瓶茅台是由一家专门销售老酒的店铺发售。除了这款“50年代”茅台，该店还销售278万元人民币的“60年代”茅台、128万元人民币的“60-70年代”茅台、55万元人民币的“1974年”茅台，另外店中单价超过10万元一瓶的酒也都是茅台。</p>

<p>从产品图片中看到，这瓶“50年代”茅台的包装上布满了残旧的印记，瓶身上印着“贵州茅台酒”，右下方印着“地方国营茅台酒厂出品”。不过，由于年代久远，很难通过包装上的字体、颜色等特征辨别真假。</p>
<p>销售该瓶天价茅台的店铺销售人员说：“这个只能我们公司保证正品，鉴别的话除非品尝。”他也说可以由一个酒类流通协会出证书，然而，该证书仍然不具有任何法律效力。</p>
<p>不仅如此，贵州茅台公司的工作人员也表示没有办法鉴定其真伪：“我们只能鉴定2000年以后出产的茅台的真伪，2000年以前的没法鉴定。”</p>
<p>中国收藏家协会烟酒茶艺收藏委员会主任王邦华认为，收藏茅台老酒需要有非常深的功力，一方面是因为目前市场上的假货太多，另一方面，则是中国仍没有一个机构可以发出具有法律效力的老酒鉴定证书，即使是拍卖行拍卖的老酒，也没有人能百分之百保证是真品。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他也强调：“大部分买家都是凭感觉，凭酒的外观鉴定，有一些规模大一点的商家是靠诚信度，但是确实没有万全的鉴定办法。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国两高官接连访俄 学者：中俄或商讨说服美不向朝动武</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847198</link><author>游润恬</author><pubDate>Sun, 01 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847198</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180401/ZB_0401_CJ_doc6zbzwxuea7r1apw6z7ep_31222529_leesuehp.jpg?itok=f4kzPFKE&timestamp=1522524601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p></p>
<p><strong>外交部长王毅将以国家主席习近平特使身份，于本月4日至5日访问俄罗斯。国防部长魏凤和上将也在本月1日至8日赴俄罗斯访问。</strong></p>
<p>中国两位新任国务委员下周将分别访问俄罗斯。受访学者分析，他们的议程或包括共商如何说服美国别向朝鲜动武。</p>
<p>外交部发言人陆慷3月30日宣布，国务委员兼外交部长王毅将以国家主席习近平特使身份，于4月4日至5日对俄罗斯进行工作访问。王毅原定3月27日至28日访俄，作为他上任国务委员、延任外长后的首访，但由于克麦罗沃市火灾事故发生后俄政府时间表有变，王毅访俄行程延后。</p>

<p>国防部发言人任国强3月29日则宣布，国务委员兼国防部长魏凤和上将将于4月1日至8日赴俄罗斯，参加第七届莫斯科国际安全会议，并访问俄罗斯和白俄罗斯。这也是他上任国务委员兼国防部长之后的首访。</p>
<p>任国强说：“中俄互为最主要、最重要的战略协作伙伴，中俄关系是当今世界上发展最好的大国关系，可说是稳如泰山。”</p>
<p>受访学者指出，两位新晋国务委员在全国“两会”（人大和政协年会）后选择俄罗斯为首访目的地，符合中俄战略伙伴关系的定位。</p>
<p>学者强调，除了一般性深化双边关系之外，两人的访问，也能在这关键时刻起到两个作用。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>一个作用是在俄罗斯被西方“外交围殴”的关键时刻，表示中国在国际上对俄罗斯的支持。另一个是在朝鲜最高领导人金正恩与美国总统特朗普会谈前的关键时刻，协调中俄在朝核问题上的立场，避免美朝会谈以破裂或冲突收场的局面出现。</p>
<p>一名俄罗斯前特工上个月在英国中毒身亡，俄罗斯被指下毒，英国政府以驱逐23名俄外交官表示抗议。美国、法国、德国等20多国也相继宣布驱逐不同人数的外交官，摆出西方联合抵制俄罗斯的姿态。</p>
<p>莫斯科大学教授王晓伟接受《联合早报》访问时说：“在俄罗斯与西方关系紧张的关键时刻，中方高官仍大致按先前计划出访，没借故推迟访问，这间接表达了中国对俄罗斯的支持。”</p>
<p>北京大学国际关系学院副教授王栋从朝鲜半岛局势的角度向本报分析，中国高官访俄议程，很可能包括协调中俄对朝核问题的立场，重申坚决反对通过武力恫吓来实现半岛无核化。</p>
<p>美国国务卿和国家安全顾问近月由温和派的蒂勒森和麦克马斯特换成强硬派的蓬佩奥和博尔顿。博尔顿近期还倡议主动对朝动武。</p>
<p>王栋说：“博尔顿的谈话为美朝谈判增加了新的不确定因素，引起各方，包括中国的关注。美国现在的情况不乐观，国际社会有必要做好说服工作，引导各方继续回到以外交和平方式解决问题的轨道。”</p>
<p>金正恩上周与中国国家主席习近平会谈。下来他将于本月27日与韩国总统文在寅会谈，预计将在5月与特朗普会谈，6月与日本首相安倍会谈。外界盛传，俄罗斯总统普京已向金正恩发出访俄邀请。</p>
<p>朝鲜、韩国、中国、美国、日本、俄罗斯是六方会谈成员。朝鲜问题独立评论人吴强受访时表示，金正恩的策略是以双边体制来破坏六方会谈的多边体制。</p>
<p>他说：“中国策应的方式，是通过王毅访俄及中共中央外办主任杨洁篪访问韩国，在有限范围内展开‘多方的双边外交’掌握主动权，避免中国推动的六方会谈多边外交体制彻底破产。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>放飞受保护鸟类 开展护鸟活动</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847199</link><author /><pubDate>Sun, 01 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847199</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180401/ZB_0401_CJ_doc6zi8n17217afx70ibqj_31201819_leesuehp.jpg?itok=jI6cHWEM&timestamp=1522524601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国野生动物保护协会的工作人员昨天在河北秦皇岛北戴河国家湿地公园放飞14只国家一二级保护鸟类，其中包括图中这只雕鸮。这项放飞活动将持续到11月底，协会将组织市民与观鸟爱好者开展观鸟、护鸟活动。</p>
<p>（新华社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>发表有关“港独”主张 占中发起人戴耀廷遭港府和国务院港澳办狠批</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847200</link><author /><pubDate>Sun, 01 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847200</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180401/ZB_0401_CJ_doc6wr21w5o92133jzsg17_31192013_leesuehp.jpg?itok=tsJ6M0e1&timestamp=1522524601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港综合讯）占中发起人之一、港大法律系副教授戴耀廷早前到台湾出席论坛时因提到中国将来民主化后香港可考虑独立成国，分别受到港府与建制派大党民建联“强烈”“最严厉”谴责后，昨天更被国务院港澳办点名为港独分子，并表示“支持”港府“依法规管”。</p>
<p>据《明报》报道，戴耀廷上月24日至25日在台北参加“港澳中台及多民族自由人权论坛”，该论坛被香港部分媒体形容是“五独”（港独、藏独、疆独、蒙独与台独）论坛。戴耀廷在论坛上表示，香港未来的民主运动应定位为“反专制”，并与其他地方支持民主自由的人建立“公民外交”。他后来发言时提及中国大陆“反专制成功后要建立民主国家、社会”，又指民主社会包括“人民自决权利”，中国大陆不同族群可考虑独立成国，成为联邦，这牵涉到香港未来。</p>
<p>香港特区政府前天以“回应传媒查询”为由发声明，对戴耀廷在台湾发表有关“香港可以考虑成立独立国家”的言论，重申任何有关“港独”的主张均不符合一国两制、《基本法》及香港社会整体和长远利益，特区政府对有大学教员发表有关言论感到震惊，并予以强烈谴责。</p>

<p>但香港部分亲北京人士并不满意港府的表态，港区人大代表陈曼琪批评港府只表达震惊和谴责，不足以履行宪制及法律责任，当局须调查是否有人违反有关危害国家安全及公共秩序的香港现有法例。她也认为，以香港目前形势，需要为《基本法》23条（国家安全法）立法。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">民建联发表最严厉谴责</span></h3>
<p>事态昨天进一步升温，建制派大党民建联下午发表声明，“最严厉谴责”戴耀廷有关言论，表示对其言论“感到十分震惊和愤怒”；中国官方通讯社新华社晚上发出题为“国务院港澳办：坚决支持香港特别行政区政府依法规管‘港独’分子与外部分裂势力的勾连活动”的报道。</p>
<p>报道引述国务院港澳事务办公室发言人说，香港极少数人勾结外部分裂势力，公然宣扬所谓香港“独立建国”等言论，充分暴露其分裂国家的企图，严重违反国家宪法、香港基本法和香港现行有关法律，是对“一国两制”底线的挑战，对此类活动绝不能置若罔闻、纵容姑息。港澳办坚决主张并支持特区政府，依法规管“港独”分子与外部分裂势力的勾连活动，以切实维护国家主权和安全，维护香港长期繁荣稳定和香港社会的根本利益。</p>
<p>戴耀廷前天在面簿回应时，澄清当时的言论是指中国成为民主国家后，香港可实现民主普选及“人民自决”，港人就“可考虑是否成立独立国家，或与中国其他地区的族群组成联邦或邦联”，又说有关言论早前已在报章发表，这次在台湾发言没有新观点，港府却高调发声明针对他，令人怀疑当局是为了23条立法造势，打击言论自由，“连讨论及想象中国与香港的未来也会受到压制”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>戴耀廷前晚再在面簿补充，自己不赞同香港独立，也不会推动“民主自决”的公投，因为现阶段并不存在条件，但从人类历史看，“没有领袖能不死，没有政权可不倒，也没有政制会不变”。</p>
<p>全国港澳研究会副会长刘兆佳则说，北京一直对台独港独合流甚为警惕，加上戴耀廷是知名学者，对年轻人、民主派有影响力，港府发表严厉声明是无可避免的。他也对戴的言论感到莫名其妙，认为不论是否曲解，其言论都会被理解为主张港独。港府就个别人士在其他地方出席活动的言论发声明，刘兆佳形容这是罕见做法，反映港府以至北京愈来愈关注港独议题，有关言论肯定触及北京神经。</p>
</div>]]></description></item><item><title>蔡英文“警告”：陈水扁发表政治言论 不利保外就医</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847201</link><author /><pubDate>Sun, 01 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847201</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾前总统陈水扁日前爆现任总统蔡英文的料，称蔡英文已决定年底的台北市长选举与现任市长柯文哲合作，结果被蔡英文含蓄警告，政治化言论对陈水扁的保外就医“不是好事情”。</p>
<p>据中时电子报报道，陈水扁日前透过通信群组“新勇哥物语”爆料，称蔡英文早前在官邸会见了柯文哲夫妇，亲自传达民进党在年底县市长选举愿与柯合作的决定。</p>
<p>柯文哲是偏绿无党籍人士，上届台北市长选举因获得民进党礼让、不推出候选人，成功挫败国民党候选人连胜文。但他上台后的一些言论，包括批评民进党政府、提出“两岸一家亲”等，惹怒了民进党“独派”人士，以致民进党内不断有声音要求兼任党主席的蔡英文推出自己的候选人，不要再礼让柯文哲。但考虑到台北市蓝大绿小的政治板块现实，民进党如果推出候选人可能会让蓝营渔翁得利、夺回台北市，因此蔡英文迟迟未宣布决定。</p>

<p>针对陈水扁的爆料，蔡英文昨天说，有关说法是陈水扁与朋友们在通信平台“Line”上的对话而已，并不代表她个人的想法或意见。要总统去回应一个“Line”群组的对话也不恰当，这会让事件政治化，“对前总统的保外就医也不是好事情”。</p>
<p>陈水扁因贪腐入狱，目前虽获保外就医，但狱方规定他不得参与政治活动和发表政治言论，否则可能会取消有关许可。</p>
<p>针对年底的台北市长选举，据《联合报》报道，蔡英文表示有很多人向她献计，民进党中央会充分考量各方意见，也会评估各种不同的布局，而在这过程中将包括跟不同政党的成员交换意见。党中央经过充分讨论后，才会有最后决定。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>澳门大亨贿赂联合国官员罪成 美检方要求判吴立胜 六年以上监禁及罚款</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847202</link><author /><pubDate>Sun, 01 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847202</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（纽约路透电）澳门大亨吴立胜贿赂两名联合国官员以换取在澳门兴建联合国会议中心，去年7月被美国联邦法院定罪，美国检方于当地时间30日要求法庭判处他六年以上监禁，以及罚款200万美元（262万新元）。</p>
<p>针对检方向曼哈顿联邦地区法院提议的刑罚，吴立胜的律师团队尚未回应。不过，律师团队四周前曾要求法院在判刑时，让刑期与他早前被扣押的时长相符，以及允许他返回中国和家人团聚。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">5月11日下判</span></h3>
<p>案件将于5月11日下判。缓刑官也建议判处69岁的吴立胜六年有期徒刑。</p>

<p>经过四周的审判和不到一天的陪审团审议，吴立胜的六项控罪包括贿赂、洗钱和腐败等都罪名成立。</p>
<p>检方表示，吴立胜为了要让联合国会议中心的项目能在澳门落成，贿赂多名联合国官员，包括已故联合国前联大主席约翰·阿什（John Ashe），涉及金额超过100万美元。</p>
<p>检方说，吴立胜希望该会议中心最终能促成更多项目的落成，包括豪宅、高级酒店和商场等，把澳门变成“亚洲的日内瓦”，同时也让他名利双收。“被告是一名老练、国际化的商人，”检方周五在呈给法庭的文件中说：“他不断利用自己的财富与权势，腐化联合国内部的决策过程。他是故意选择这么做的，因此理应重罚。”</p>
<p>吴立胜的律师团队则辩称，吴的目标符合联合国偏好的公私合作模式，而联合国的一些官员辜负了吴的信任。他们说，如果说吴的动机更多是因为爱国和公益，会“更加合理”。他们也说，吴立胜重犯的机会很小，他也愿意保证，一旦回到中国，他不会再想办法重返美国或在美国开展业务。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>吴立胜2015年被捕，在交出5000万美元的保释金后，获准住在自己的曼哈顿公寓里，并接受警方24小时监控。</p>
</div>]]></description></item><item><title>冯新柱成为监察委成立后 首个被开除公职副部级官员</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847203</link><author /><pubDate>Sun, 01 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847203</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180401/ZB_0401_CJ_doc6ziaapgzg05ttft2bqe_31225206_leesuehp.jpg?itok=aAMVPdpS&timestamp=1522524601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）2018年“首虎”、陕西省原副省长冯新柱因严重违纪问题被“双开”，成为今年3月中国国家监察委员会成立以来，首个被开除公职的副部级官员。</p>
<p>中共中央纪委国家监委网站昨天通报称，冯新柱严重违反政治纪律和政治规矩、工作纪律，毫无“四个意识”，对党中央关于脱贫攻坚重大决策部署落实不力、消极应付，且利用分管扶贫工作职权谋取私利，与相关人员订立攻守同盟，对抗组织审查；违反中央八项规定精神，长期接受私营企业主安排的宴请和旅游，接受公款宴请；违反组织纪律，不按规定报告个人有关事项，在组织谈话函询时不如实说明问题，应私营企业主请托，违规选拔任用干部；违反廉洁纪律，收受礼品、礼金；违反生活纪律。利用职务上的便利为他人谋取利益，并收受巨额财物涉嫌受贿犯罪。</p>
<p>通报说，冯新柱身为党的高级领导干部，理想信念缺失，与人民群众毫无感情，道德败坏，腐化变质，严重违反党的纪律，并涉嫌违法犯罪，且在党的十八大后不收敛、不收手，中央纪委决定给予他开除党籍处分。</p>

<p>国家监察委员会则给予其开除公职处分，并收缴其违纪所得，将其涉嫌犯罪问题、线索及所涉款物移送有关国家机关依法处理。</p>
<p>冯新柱是在今年1月3日落马被查。他是中共十九大后，继鲁炜、刘强、张杰辉后被查的第四名省部级官员。自十八大以来，除冯新柱外，陕西省已落马了三名副部级官员：陕西省政协原副主席孙清云，陕西省政协原副主席祝作利，陕西省人大常委会原副主任魏民洲。</p>
<p>冯新柱出生于1960年7月，长期在陕西任职。他曾在陕西省乡镇企业经贸公司、陕西省农电管理局等单位工作，2001年6月出任铜川市副市长。此后14年间，冯新柱的仕途一直都在铜川，先后任市长、市委书记，主政这座“煤城”；自2015年4月起他出任陕西省副省长。</p>
<p>冯新柱是在今年1月3日落马被查。他是中共十九大后，继鲁炜、刘强、张杰辉后被查的第四名省部级官员。自十八大以来，除冯新柱外，陕西省已落马了三名副部级官员。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>雄安未雄起民众期望跌</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847204</link><author>孟丹丹</author><pubDate>Sun, 01 Apr 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180401-847204</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201804/20180401/ZB_0330_CJ_doc6zh976n1vax1m13je73x_30152857_lownc.jpg?itok=pUNLXM1B&timestamp=1522524601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p></p>
<p><strong>河北雄安新区横空出世一周年，由于总体规划仍未出台，“雄安速度”并未出现在这个当初外界认为将超越广东深圳和上海浦东的改革新区。</strong></p>
<p><strong>过去一年来，规划中100平方公里的起步区里，投资8亿元（人民币，下同，1.6亿新元），占地约0.24平方公里的市民服务中心接近竣工，</strong></p>
<p><strong>但除此之外，并没有更多在兴建中的工程项目。目前，新区最重要的生态支撑白洋淀，不仅缺水而且污染严重，</strong></p>

<p><strong>区内现有100多万人口主要以农业和传统工业从业者为主，这些现状与宜居、创新之城的定位，似乎还有一段距离。</strong></p>
<p>从中国国务院去年4月1日宣布设立河北雄安新区迄今已过了一年。新区成立一周年前夕，《联合早报》记者前往新区采访发现，曾为新区人身份欣喜若狂的民众情绪已转为失落，失业及物价上涨让他们私下怨声四起，对今后出路的忧虑给人们未来的憧憬蒙上了一层阴影。</p>
<p>民众普遍焦躁的情绪似乎并没有传到当局，中央政府和河北省官员，多次重申中共总书记习近平曾提出过要“保持历史的耐心”，稳扎稳打朝向千年大计的目标推进。</p>
<p>记者从白洋淀高铁站驱车不到10分钟，就可以看到被称为雄安新区“一号工程”的市民服务中心建筑工地。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">工地火热　商铺冷清　　　</span></h3>
<p>起重机和推土机等重型机器在轰鸣中笨拙地移动，操着南腔北调口音的建筑工人在飞扬的尘土中往来穿梭。在他们身后，数个单体建筑已经封顶。这些楼高不过三四层的建筑将作为雄安新区的规划展示馆、政务服务馆、会议馆等。</p>
<p>在工地警戒线以外，则是一番堪比夜市食肆的场景：小贩们推着装满不同快餐、饮料的三轮车从四周聚拢而来，面条摊、包子铺……各种摊铺都有建筑工人去光顾。10元钱管吃饱的现煮面条也受到工人的欢迎。</p>
<p>这里是新区获准施工的工程项目之一，也是一些失业多日的当地人不愿错过的生意机会。一名周姓煎饼摊主无奈地说：“市民中心完工后又要失业了。”他自称是当地一家机械加工厂的老板，新区确立后，工厂被迫关停，一直靠打零工谋生。</p>
<p>与工地的火热场面形成对比，容城县城里的不少商铺则清冷多了。距离“央企一条街”一公里以外的书店加杂货铺老板梁民（化名，48岁）告诉本报，生意愈发难做了。</p>
<p>“房租涨得太快。”他不停地嘟囔：“卖书不挣钱，好在我这多种经营，彩票一张赚一毛多钱，再卖点冰棍饮料，虽然都是薄利，但也够维持一家人的生活，这两年经济不好，本指望房租能往下落，可现在反而一个劲地涨，去年涨到3万5000元，今年5万元，明年肯定涨到七八万元，不拆租不起，拆了更租不起。”</p>
<p>房租大幅上涨是当地民众最直观的感受。去年新区成立后，为防止未建先乱和炒房等乱象，当局对土地、楼市，以及户籍进行全面管控。</p>
<p>炒房被遏制，但由于响应中央政府号召的央企国企蜂拥而至，房租霎时被推高，有报道揭露，央企国企的房屋租金甚至一度远高于市场价。</p>
<p>对于当地人来说，没有固定资产出租的大多数人并未从房租暴涨中受益，他们关心的是拆迁补偿金。</p>
<p>一个月前，容城当地政府进行拆迁安置推演，梁民也跑去看了，对补偿金并不满意。“如果按照500元一平方米补偿，2013年我花50万元盖的小楼，500平方米只能拿到25万元，亏大了”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">房租往上涨　收入往下走　　　</span></h3>
<!--pagebreak--><p>远不及预期的补偿金让他愤怒地提高了声量：“都一年了，一点实惠都没看见，就看到房租蹭蹭涨，收入却往下走。”</p>
<p>发泄了一肚子怒火后，他又为将来的收入来源发愁：“新区需要高端人才，我一没技能，二来年龄也大了，就想守着房子安安稳稳过日子，这也看不到希望了。”</p>
<p>他长叹了口气：“新区如果招保安，大概只有这个还能去试试。”</p>
<p>由于土地、楼市、户籍等一系列管控禁令仍未解除，街面上几乎看不到有房产中介机构，甚至婚庆公司也很少见。</p>
<p>一位即将嫁入雄安新区的外地准新娘对本报说：“不能买新房，旧房也不能大兴土木地重新装修，即使领了结婚证，也不让转户口，要做雄安新区的媳妇还真不容易。”</p>
<p>和容城和雄县相比，雄安新区辖下的另一个县城安新县，还没有任何大动静。</p>
<p>安新县的大王镇曾经是传言中的行政中心。然而随着市民服务中心在容城县动工，京雄高铁站在雄县启动等，仍然“按兵不动”的安新县让当地村民有些失落，他们也同样担忧未来的生活出路。</p>
<p>大王镇村民王勇（化名，30岁）与妻子在村里经营一家小吃店已四年。两人起早摸黑，把孩子托付给父母照看，过去每个月能挣到1万多元。</p>
<p>自去年4月1日以后，村里不允许建房，加上一些村工厂因环保问题关停，顾客陡然减少，“收入少了一半”，他沮丧地说：“工人都去外地打工了，村里闲人多了，都在家自己做饭，外面吃的人少了。”</p>
<p>相对于得到补偿金，王勇更想继续经营小吃店。他有些激动地说：“说我烧煤污染，我可以换成烧电，只要给个门面房，让我用双手努力，靠我这小手艺，就不担心养不起全家，（拆迁）即使有了100多万元的补偿，也会慢慢花完，想想就好怕。”</p>
<p>“要文凭没文凭，要文化没文化，新区咋要我这样的人呢？”一筹莫展的他唯一能想到的是，雄安高铁开通后，谋个疏导员的差事，每月挣上两三千元。</p>
<p>新区高新产业发展须与传统产业接轨</p>
<p>根据规划蓝图，雄安新区未来将进驻人工智能、大数据、物联网等高端高新产业。这在一定程度上意味着当地30多万传统产业人口得面对去留的问题。</p>
<p>张守成（化名，25岁）就是这30多万中的一名。他与父母共同经营毛绒玩具厂。父亲负责生产，他做网上销售。这种家庭作坊式的企业在雄安辖下的三县非常普遍。</p>
<p>三年前，全家投入30多万元用于设备更新，前年才刚开始有盈利。问及今后的去向，他无可奈何地说：“如果被迫搬迁，只好不做了。”</p>
<p>不过，他仍心有不甘：“这是整个村子的谋生手段，自从做了毛绒玩具，全村再也没有闲人，60岁以上的老人都是熟练工种，每人每天能缝制上百个，挣上百十块钱，靠自己就能养老。”</p>
<p>虽只有初中学历，张守成说起生意经来却头头是道：“如果换去其他地方，重新雇用非熟练工人，短时间内产品不可能再有竞争力，很快就会失去市场；如果单个搬迁，没有整个村子协同生产，整个产业就没法存活了。”</p>
<p>中国社科院工业经济研究所研究员陈耀受访时表示，处理好未来新区产业的发展与现有产业的关系，是雄安新区最需要处理好的关系之一。</p>
<p>他说，即使培训，受到现有技能和素质的限制，原有人口也不可能都提升到从事高端产业，“传统行业应尽可能多些保留，满足当地和地区需要，使其能够融入到未来雄安新区的产业链，主要目的就是最大程度地容纳就业。”</p>
<p>他强调，三县已经形成了县域经济的特色，带动了一定的就业人口，除非是污染产业需要关停，有些产业可以帮助转型升级：“有市场，意味着有必要存在”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">外地淘金客看好未来商机　　</span></h3>
<p>与当地人忐忑不安、不知所措的心态不同，到雄安淘金的外地人则看好未来的无限商机。</p>
<p>一位自称花了50万元（年租金），在容城县城租下约60平米门面房的何姓商家信心满满地说：“政策随时都可能放开，不愁找不到机会，重要的是要先抢占一席之地”。他告诉记者，过去大半年虽没赚到钱，还要支付员工工资等，但这并不影响自己的坚持。</p>
<!--pagebreak--><p>何先生指着店门口一箱箱印有雄安字样的白酒得意地说：“当地人一般不会买，可是外地人却很喜欢”。</p>
<p>在生意人眼中，雄安无疑是金字招牌，记者在容城县的一些书店发现，一张雄安新区的山寨地图直接开价150元，没有任何讨价还价的余地。</p>
<p>刘太格：</p>
<p>城市规划不能只谈创新</p>
<p>要先了解居民基本生活需求</p>
<p>“说到‘创新’这两个字我就很担心。做城市规划首先要确保城市的健康，要了解城市最重要的功能和居民的基本生活需求，不能只谈创新。”</p>
<p>新加坡著名城市规划师和建筑师刘太格博士接受《联合早报》采访时直言，城市规划不应该以“找别人没想过的东西”为出发点，而是要踏踏实实把基本功做好，合理地规划城市各项基本功能、妥善布局各种基础设施。</p>
<p>刘太格把一座城市比喻成一个人。他说：“高科技、创新，这些都是‘补品’，如果不把身体搞健康，即使吃了补品作用也不大，这个人还是不会健康的。”</p>
<p>刘太格目前是新加坡宜居城市中心主席。他指出，人口规划直接影响城市的宜居环境，因此城市规划的第一步必须先测算城市的预计人口、设计面积，以及进行长远的概念式规划。这个过程至少要花一年半的时间。</p>
<p>他以中国的超大城市为例说：“北京和上海的人口接近或超过整个澳大利亚，但澳洲本身包含几座城市，你把这么庞大的人口都集中在一个城市，相当于把五六个人的体重放在一个人身上，你说这个人会健康吗？”</p>
<p>他提议，雄安如果是单一的城市，人口应控制在500万人以内；如果人口超过1000万，则必须以若干个独立城市来规划。</p>
<p>按照官方提供的资料，雄安新区远期面积约2000平方公里，将承载200万至250万人，符合刘太格对健康城市人口数量的定义。</p>
<p>根据刘太格的经验，城市规划在确定了远期指标后，下一步就是进行详细的设计工作，这包括规划中心区、片区、卫星镇和小区等。</p>
<p>刘太格提出，把居民的生活配套和基础设施分散到中央区以外的各个片区，再通过快速公路和公共交通把片区中心连接起来，可以避免人口过度集中和交通堵塞的问题。</p>
<p>第三步，就是开始开发建设，包括征地拆迁、基础设施的投放，以及吸引人才和企业落户当地。</p>
<p>谈到拆迁和安置问题，刘太格引述新加坡的经验说，政府以市场价格征地赔偿，而且赔偿率公开透明，因此执行效率也较高。</p>
<p>他强调，做城市规划最重要是要有人文学者的心、科学家的脑，以及艺术家的眼睛：有了人文学者的心，就能构建出城市生活文化；科学家的脑，能建造一个庞大完美的生活机器；而艺术家的眼睛，则要求规划师跟土地谈恋爱，不随意开发土地。</p>
<p>他说：“有了这三个元素，城市就会健康、环境美丽，城市人也会有乡愁。我希望雄安也可以设计得很健康，争取不破坏土地、保留其历史文化优势，过程中也不要落下城市病。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>会见韩国总统文在寅 杨洁篪吁各方抓住时机 推动朝韩与朝美峰会顺利举行</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846984</link><author>林子恒</author><pubDate>Sat, 31 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846984</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180331/ZB_0331_CJ_doc6zhq18oz09w5x2e973x_30162329_paecs.jpg?itok=lvOl3tEA&c=1af5f70e586d79ac757b5639d739a35f&timestamp=1522438201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p>中共政治局委员杨洁篪昨天在首尔会见韩国总统文在寅时呼吁各方抓住时机，推动朝韩和朝美领导人会晤顺利举行，适时重启朝鲜半岛问题实质性政治解决进程。</p>
<p>身兼中央外事工作委员会办公室主任的杨洁篪，前天起对韩国进行两天访问。</p>
<p>据新华社报道，杨洁篪对文在寅指出，目前半岛形势处在缓和转圜的重要时期，各方要抓住时机、共同努力，推动南北和朝美领导人会晤顺利举行并取得积极成果，并适时重启半岛问题实质性政治解决进程。中方愿同韩方一道，为实现半岛无核化与和平稳定作出努力。</p>

<p>新华社引述文在寅说，韩方积极评价中方成功接待金正恩访华的重要意义，“高度赞赏”中方在半岛问题的建设性作用，感谢中方为近来半岛局势缓和所做贡献；愿同中方加强沟通协调，为维护半岛和平稳定、推动通过对话谈判解决问题作出努力。</p>
<p>另据韩联社报道，杨洁篪也告诉文在寅，中国“非常重视”文在寅关注的问题，包括恢复中国旅行团访韩，中方承诺结束对韩国部署萨德反导系统而实行的“报复行动”，近期将有“实质性成果”。</p>
<p>杨洁篪此行也会见了韩国外长康京和以及韩国国家安保室长郑义溶。</p>
<p>中国人民大学国际关系学院国际政治系副教授成晓河接受《联合早报》访问时指出，中韩在半岛问题上保持密切沟通和交流，有助于各方加强政策协调，共同推进半岛无核化进程。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他说：“美国和朝鲜的立场分歧还是比较大的。半岛问题进入实质性的讨价还价阶段，难度肯定很大。中韩应该努力把美朝拉到一块儿、缩小双方分歧，实现美朝直接对话顺利举行。”</p>
<p>朝鲜最高领导人金正恩本周出乎意料地访问北京并同习近平会面，各方都关注习金会的具体内容。</p>
<p>中国外交部发言人陆慷昨天（3月30日）宣布，国务委员兼外长王毅作为习近平特使，将于下月4日对俄罗斯进行两天工作访问。</p>
<p>他原定本月27日访俄，但因当地一家购物中心发生严重火灾、俄领导人日程出现重大调整而推迟。外界分析，王毅此行将向俄领导人介绍习金会成果。</p>
<p>而美国作为朝核问题主角之一，北京至今却未确定是否派员向美国总统特朗普通报情况。</p>
<p>中美双方过去一年在地区和国际热点问题上一直保持密切沟通，习近平和特朗普也经常通电话交换意见。不过，随着中美近期因经贸与台湾问题而摩擦加剧，双边关系变得较不明朗。</p>
<p>中国此前表示，已向白宫通报金正恩访华的情况，习近平也向特朗普送去了私人信息。</p>
<p>不过成晓河认为，中国仍应派高官赴华盛顿当面通报。他判断，中国国家副主席王岐山是个不错的人选。</p>
<p>成晓河说：“中美关系现在有点复杂，除了朝核问题，还有台湾、经贸、南中国海等；如果要谈，应该是一揽子地进行磋商。”他认为，中美在朝核问题上若能达成合作的共识，这说不定能为缓解经贸纷争提供契机。</p>
<p>成晓河分析，习金会开启了首脑会谈的季节，除了已确认的南北会谈、美朝首脑峰会，有消息说，金正恩也可能访问俄日；此外，文在寅也可能在会见金正恩后，访问美日。</p>
<p>成晓河说：“朝核问题谈判刚开头，双边外交还比较便捷、迅速。但随着谈判进入深水区，有许多事项必须协调，就需要各方聚首一同磋商，到时六方会谈自然会重启。”</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>出任副部长 乐玉成传为下任 中国外长热门人选</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846985</link><author>于泽远</author><pubDate>Sat, 31 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846985</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180331/ZB_0331_CJ_doc6zhunqnorpfp39jsbqe_30224759_leesuehp.jpg?itok=WNeZtIfK&c=5a857edf35cac18fe2e89f4ddd0ec859&timestamp=1522438201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>外交部官网显示，乐玉成在外交部领导中的排名跃升至第三位，仅次于外交部长王毅、外交部中共党委书记张业遂。乐玉成分管日常外交业务工作，并主管涉港澳台外交事务。</strong></p>
<p></p>
<p>中共中央外事工作委员会办公室（中央外办）副主任乐玉成出任中国外交部副部长。有消息说，乐玉成将接替张业遂负责外交部的日常工作，他也是下任中国外长的热门人选之一。</p>
<p>据中国外交部官网消息，乐玉成前天前往俄罗斯驻华使馆，吊唁俄罗斯克麦罗沃市火灾事故遇难者。这是乐玉成首次以外交部副部长身份参加活动。</p>

<p>外交部官网显示，乐玉成在外交部领导中的排名跃升至第三位，仅次于外交部长王毅、外交部中共党委书记张业遂。乐玉成分管日常外交业务工作，并主管涉港澳台外交事务。</p>
<p>此前，张业遂曾以党委书记、副部长身份分管外交部日常工作。外交部官网显示，在乐玉成出任副部长并分管日常外交工作后，张业遂已不再担任外交部副部长。</p>
<p>65岁的张业遂在3月20日结束的全国人大年会上担任新闻发言人，并且当选新一届全国人大常委会委员、外事委员会主任委员，他今后的工作重心预料将向人大转移，不久或将卸任外交部党委书记职务。乐玉成如果能够接任外交部党委书记，他将跻身正部级大员行列。</p>
<p>55岁的乐玉成是近年中国外交系统快速升起的一颗新星。他在大学学习俄语专业，1986年入职外交部，曾任中国驻俄罗斯大使馆公使衔参赞、公使，外交部政策研究司副司长、司长，以及政策规划司司长。2011年11月，乐玉成出任外交部部长助理，2013年出任中国驻哈萨克斯坦大使。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">在印度主流媒体发表文章有“笔杆子大使”称呼</span></h3>
<p>2014年9月，在国家主席习近平访问印度的前一周，乐玉成调任中国驻印度大使，显示高层对乐玉成十分器重。</p>
<p>当时有中国媒体指出，最高领导人访问前临时换将，在中国外交史上绝无仅有。</p>
<p>乐玉成在中国外交界有“笔杆子大使”的称呼。他在印度当大使期间，曾多次在《印度教徒报》《德干先驱报》和《经济时报》等当地主流媒体上发表文章。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">王毅或于任期结束前卸任外长职</span></h3>
<p>2016年11月，乐玉成出任中央外事工作领导小组办公室副主任。今年三月，中央外事工作领导小组升格为中央外事工作委员会，乐玉成继续担任中央外办副主任，办公室主任则是中共政治局委员杨洁篪。</p>
<p>中央外办是习近平担任主任的中央外事工作委员会的办事机构，在中国外交系统中发挥承上启下的枢纽作用。</p>
<p>目前，中国外交部领导班子中，只有外长王毅是十九届中共中央委员，乐玉成是中央候补委员。</p>
<p>65岁的王毅在全国人大年会上升任国务委员兼外交部长。有消息说，王毅可能在本届任期结束前先卸任外长，中联部部长宋涛以及乐玉成，都是下任中国外长的热门人选。</p>
</div>]]></description></item><item><title>新闻人间：金正恩游走中美间</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846986</link><author>霍月伟</author><pubDate>Sat, 31 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846986</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180331/kim_0.jpg?itok=WYa1NgRv&timestamp=1522452617 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p></p>
<p>已经上台七年的朝鲜最高领导人金正恩本周终于走出国门，登上国际外交舞台，而且首次出场就博得满堂彩，堪称影帝级表演。</p>
<p>经过五次核试、两次长程导弹试射，朝鲜与中国原来的血盟关系近年已坠入冰点，中国史无前例地加入联合国制裁朝鲜的行动，更叫金正恩或借官媒之口，或在内部文件中破口大骂北京是“中修社会帝国主义”“叛徒”“帮凶”。中共总书记习近平去年11月派遣特使、中联部部长宋涛赴平壤通报中共十九大情况，金正恩竟然拒见，完全不顾老大哥颜面。</p>
<p>如今，春风化雨，宋涛25日率领众官亲自在辽宁丹东火车站迎接金正恩，两人不但喜相逢，还一起坐了一天的金氏专列前往北京。</p>

<p>26日到了北京，见到习总，金正恩把自身姿态摆得很低，在重提中朝传统友谊、高度赞扬中国取得的成就之余，还说什么“从情义上和道义上应该及时当面通报”朝鲜半岛局势重要变化等。</p>
<p>“习金会”最经典的一个画面，就是在朝鲜国内几乎被神格化的金正恩，在跟习近平对谈时，居然拿出笔记本来，毕恭毕敬地边听边记，那个场面给央视播了出来，被外媒形容为有如儿子、下属在听爸爸、领导教育那样，非常罕见。</p>
<p>但在这套主动要求觐见、以低姿态换取超高规格接待的戏码背后，金正恩其实也在玩转大国，就如他在“习金会”中所说的：“在新形势下，传承并发展朝中友谊，是朝方的战略选择。”</p>
<p>所谓的新形势，指的就是朝鲜经济因国际制裁陷入艰困之际，金正恩先向韩国总统文在寅示好、与韩国改善关系，然后借由文在寅牵线，绕过北京，向美国总统特朗普提出会晤的意愿，而特朗普二话不说就爽快答应了，吓了全世界一跳。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>金正恩的这个赌局很大，因为对手特朗普是枚无定向飞弹，如果谈崩了，后果很难预测。但也因为赌大了，他有了应对北京的筹码，这次访华就是为了掌控新局面的主导权，获得中国的战略加持，把先前被边缘化的中国带入局中，以免谈判中完全被美国牵着走。</p>
<p>当然，中国也非常乐意借机重返朝鲜半岛外交博弈的中心，有学者因此认为，金正恩这次访华，不是以哀求者的姿态，而是以平等的身份到北京的。</p>
<p>不过，中朝表面也许看似“冰雪消融”、各就各位了，实际上彼此还是心存疑虑。例如，朝中社报道习近平接受了金正恩的访朝邀请，中国官媒的报道却没有提到，显示中方对双边关系的改善势头还有所保留。又如新华社引述金正恩说，他对与特朗普的谈判持开放态度，并会致力于无核化，朝鲜官媒的报道则完全没有提及这两点。</p>
<p>无论如何，金家上两代领导人都善用大国间的冲突，第三代的金正恩现在则是游走于中美之间，寻求平衡实现政权的最大利益，但半岛无核化的进程，看来还是充满未知数。</p>
</div>]]></description></item><item><title>庄慧良：游走绿橘红蓝间的白色力量</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846987</link><author>庄慧良</author><pubDate>Sat, 31 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846987</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p></p>
<p>在立法院周遭盘踞10年之久的“公投护台湾联盟”（简称公投盟）帐篷，上周五被台北市长柯文哲一声令下强力拆除；在立法院门口抗争逾400天的反年金改革退役军人团体“八百壮士”，前天也自动撤除帐篷。</p>
<p>曾说“垃圾不分蓝绿”的柯文哲，这回拆“政治违建”也不分蓝绿，虽然被独派人士埋伏丢鞋（未砸到柯，击中柯身旁随扈），亲蓝人士扬言抗争要“遍地开花”，但在理性中间选民占多数的台北市，柯文哲此举是大大加分的。</p>
<p>公投盟从马英九政府2008年执政时就陆续在立法院四周的青岛东路、中山南路和济南路搭起帐篷，早就成了立法院的景点之一，虽然蓝营人士私下抱怨，公投盟长期“有人喂养”，但马政府和台北市前市长郝龙斌怕得罪独派，始终不敢动其分毫。</p>

<p>蔡英文政府2016年上台后推动年金改革，“八百壮士”也有样学样在立法院门口“埋锅造饭”，台子一搭就是400天，蔡政府也无可奈何。</p>
<p>没想到，就在年底即将改选市长的敏感时机，台北市政府趁公投盟20日无路权的空档开出强制拆除单，23日动员上百名优势警力抬离独派人士，用电锯拆除帐篷。公投盟等独派人士对自称是墨绿的柯文哲竟敢拆他们的台，愤恨不平。公投盟召集人蔡丁贵宣称，是因他宣布要参选台北市长，柯文哲才动手。</p>
<p>但柯文哲义正词严地指出，台湾不能没有秩序，如果怕独派生气，怕统派生气，那什么事都不用做，“法律是给人民遵守的，不是给人民参考的”，展现蓝绿政府都没有的魄力。</p>
<p>“八百壮士”原先也不妥协，后来称市府修改了申请路权规定，他们必须遵守法律，不得不偃旗息鼓。打赢这一仗的柯文哲让期待政府公权力“该出手时就出手”的浅蓝、浅绿和中间选民耳目一新。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>无党籍的柯文哲三年多前是在绿营礼让及非国民党人士出谋划策下当选。岂料他上任后，自主性甚强，聘请亲民党主席宋楚瑜为顾问，为了顺利举办台北和上海的“双城论坛”，在台湾意识蔚为主流下竟主张“两岸一家亲”，时而还炮打民进党政府的决策，以白色力量（柯原是执业医生）崛起，游走于绿、橘、红、蓝之间，看在全面执政的民进党眼里，滑溜的柯文哲比国民党更难对付。</p>
<p>民进党基层和独派人士自去年起强烈要求该党不再礼让柯，党内高层则担忧自推人选与柯文哲相争会让国民党坐收渔利，迟迟无法决断。提名时间又延至5月，近日还放出政务委员唐凤等“奇兵”的烟雾弹，但柯始终强调做好份内事，以不变应万变。</p>
<p>总统蔡英文年初曾作球给柯文哲，期待柯解释“台湾价值”，化解绿营对柯文哲“两岸一家亲”的疑虑，不知柯是“漏接”或故意装傻，以“台北价值”模糊以对；但他还是放软身段，勤跑绿营场子，广结善缘，拜会独派精神领袖林义雄等人，并获得前总统李登辉肯定。</p>
<p>媒体报道，蔡英文周二接见台湾人公共事务会（FAPA）等独派团体时表示，民进党若自推人选，在柯文哲、国民党参选人丁守中的竞争下，民进党人选可能掉到第三名，且民进党候选人若攻击柯，柯也会回击民进党或执政团队，届时攻击民进党的力道会外溢至其他县市，不利民进党整体选战。蔡英文还派民进党秘书长洪耀福向一名独派大老解释，党内民调曾列入高雄市长陈菊和行政院长赖清德，但两人都输给柯文哲，暗示该党可能不会提名。</p>
<p>不过，保外就医的前总统陈水扁却透过“新勇哥物语”爆料，指蔡英文早已在官邸约见柯文哲夫妇，亲自表达年底愿与柯合作的决定，第三名之说只是托词。</p>
<p>柯文哲曾是陈水扁民间医疗小组召集人，因脱口说出“阿扁的病是装的”，得罪陈水扁，故陈水扁的儿子陈致中批评民进党若不自推人选，便失去政党主体性，更何况柯文哲的理念早已背离民进党的价值。</p>
<p>既然软的无法逼柯文哲就范，绿营近来开始攻击柯上次选举账目不清，也曾和顶新、远东财团会晤等。但浅蓝和中间人士反而认为柯不向绿营屈服“有骨气”，国民党过去软趴趴，迄今仍无法整合，难寄予厚望。</p>
<p>相对于上次选举，柯文哲并无坚实团队，但朝野政党的提名策略都受制于他。说穿了，柯文哲只是没有意识形态包袱，灵活务实，为国民党所不敢为，为民进党所不能为，台北市民要的也不过如此。</p>
</div>]]></description></item><item><title>震惊中国“白银连环杀人案” 14年虐杀11女性高承勇被判死刑</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846988</link><author /><pubDate>Sat, 31 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846988</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180331/ZB_0331_CJ_doc6zhnhq2mt2818osy7bqe_30200447_leesuehp.jpg?itok=DqoESbum&timestamp=1522438201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>在1988年到2002年的14年间，高承勇在白银市与内蒙古包头市虐杀了11名女性，受害人中年龄最小的仅八岁。高承勇专挑红衣女性下手，采取尾随入室的作案方式，手段极其残忍。</strong></p>
<p>（甘肃综合讯）备受关注的甘肃“白银连环杀人案”昨天（3月30日）在白银市中级人民法院宣判。该院以抢劫、故意杀人、强奸、侮辱尸体四项罪名，数罪并罚判处被告高承勇死刑。54岁的高承勇当庭表示服判，不提起上诉。</p>
<p>据界面新闻报道，高承勇同时被剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产。此外，法院也判处高承勇赔偿每一名受害者家属3万9947.5元（人民币，8340新元），限判决书生效后10日内付清。</p>

<p>昨天的一审宣判，距离高承勇犯下第一桩案件已过了整整30年。这起被称为建国后10大悬案之一的连环杀人案，终于告一个段落。</p>
<p>在1988年到2002年的14年间，高承勇在白银市与内蒙古包头市虐杀了11名女性，受害人中年龄最小的仅八岁。高承勇专挑红衣女性下手，采取尾随入室的作案方式，手段极其残忍。部分受害人遭强奸杀害或被奸尸，器官或皮肉被凶残割下。这些连环杀人案令民众极度恐慌，白银当地长期人心惶惶。</p>
<p>尽管警方当时已确认这一系列案件是同一凶手所为，并提取到犯罪嫌疑人的指纹、足迹、生物痕迹等证物，但受限于当时的技术条件，这些证物并无法协助警方锁定嫌疑人，直至DNA检测技术近年应用在刑侦案件中。</p>
<p>高承勇首次杀人是在24岁那年，最后一次作案是38岁。自2002年以后的14年时间里，他一直隐匿在白银市和妻儿生活在一起。对于终止作案的原因，高承勇落网后供述，随着年龄渐长，他的体力开始跟不上，作案时明显感到力不从心。此外，他自己也想过一个比较正常的生活。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">追查28年嫌犯终落网</span></h3>
<p>在警方历时28年的追踪后，时年52岁的高承勇于2016年在白银落网，他对自己的犯罪事实供认不讳。去年4月，白银市检察院依法对高承勇提起公诉，去年7月，白银市中级人民法院开庭审理此案。</p>
<p>罪行累累的高承勇被判处死刑，在人们的意料之中，不少网民更表示“死刑尚不足以惩治”“枪毙一千次也不足够”。</p>
<p>还原这一制造了震惊全国连环案的杀人狂魔，《北京青年报》发现，在现实生活中，高承勇在村民眼里“老实巴交”，从小内向，说话都不敢大声，并且有孝心，尽心照顾自己瘫痪的父亲。对此，高承勇的代表律师朱爱军表示“人是具有多面性的，他在外面不断制造惊天血案，但是对老人还能尽孝道”。</p>
<p>去年7月庭审期间，因无力支付受害家属们提出的民事赔偿，赔偿能力极有限的高承勇曾提出，愿意捐献器官作为赔偿，并称“救一个算一个”。朱爱军当时认为这个建议不具备可行性；网络对此也有评论，认为恐怕受捐者也会犹豫或拒绝接受“狼心狗肺”。</p>
<p>昨天一审宣判后，朱爱军表示，捐献器官的事宜并无后续，没人再提起。</p>
<p>白银连环杀人案的最终破获，除了代表技术进步外，中国媒体也多强调与肯定公安机关坚持不懈的努力。尽管有网民质疑此案历时过长，但大多网民表示“迟来的正义也是正义”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中共政治局：要打赢脱贫攻坚战须实行最严格考核评估制度</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846989</link><author>林子恒</author><pubDate>Sat, 31 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846989</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p></p>
<p></p>
<p>中共政治局召开会议强调，实行最严格的考核评估制度是打赢脱贫攻坚战的重要保障，“对好的给予表扬奖励，对差的约谈整改，对违纪违规的严肃查处”。</p>
<p>据新华社报道，政治局昨天（3月30日）召开会议，听取2017年省级党委和政府脱贫攻坚工作成效考核情况汇报。</p>
<p>中共总书记习近平主持会议时指出，离脱贫攻坚目标实现期限越近，任务越艰巨，越要实行严格的考核评估。要结合脱贫攻坚进展和考核情况，改进完善考核评估机制。</p>

<p>中共与中国政府定下目标，要在2020年全面建成小康社会、实现贫困人口全部脱贫，作为对人民的“庄严承诺”，也是习近平最重要的政绩之一。</p>
<p>不过，扶贫作为国家的重点任务，大量的资金投入必然引起一些腐败分子的贪念。据报道，当局去年开展的财政扶贫资金专项检查，就追回7.3亿元（人民币，约1.5亿新元）的虚报冒领、挤占挪用扶贫资金。</p>
<p>昨天的政治局会议说，当前脱贫攻坚面临的任务和挑战还十分艰巨，存在的突出问题仍然不少。</p>
<p>会议要求，各地区各部门要牢固树立“四个意识”，强化责任担当，坚持目标标准，坚决查处扶贫领域腐败和作风问题，确保到2020年现行标准下农村贫困人口实现脱贫。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>世卫要求台医疗组织INGO 将台湾名称改为“中国台湾”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846990</link><author /><pubDate>Sat, 31 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846990</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾医界团体参与的国际医疗专业非政府组织（INGO），据称接获世界卫生组织（WHO）秘书处的要求，将台湾的名称改为“中国台湾”。台湾执政党民进党立委昨天（3月30日）召开记者会表示抗议，呼吁WHO不要受政治因素干扰。</p>
<p>据《中国时报》报道，台湾医学生联合会去年接获世界医学生联盟通知，应WHO的要求，必须将网站上所有关于“Taiwan”（台湾）的用语改为“Taiwan, China”（中国台湾）或“Taiwan, Province of China”（台湾，中国省份）。世界医学生联盟随后接受了WHO的要求，修改联盟对外文书及网站上所有关于台湾的字眼。</p>
<p>中华民国医师公会全国联合会与台湾立法院国际医疗卫生交流促进会昨天发表联合声明，吁请WHO“勿因为中国的压力，胁迫INGO更改台湾名称”。</p>

<p>民进党籍立委邱泰源、林静仪、罗致政等人则在立法院通过举办记者会呼吁，WHO是专门照顾健康的组织，不应被中国或任何一个国家影响，但WHO竟下令更改台湾名字，这冲击到世界卫生组织该有的任务与视野。</p>
<p>立委罗致政表示，打压越大、反弹越大，“中国越这样做，只会把台湾推得更远”。</p>
<p>与会的台湾医师公会全联会秘书长王必胜表示，自1955年加入世界医师会（WMA）的台湾医师会也遇到同样压力，WMA今年通知台湾医师会，指受到WHO的压力，希望台湾医师会改名为“台湾，中国”或“台湾，中国省份”。王必胜说，经过各方努力，WMA目前暂不理会WHO，但压力仍然存在。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>民宿平台网站 爱彼迎须向中国政府披露业主租客及出租信息</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846991</link><author /><pubDate>Sat, 31 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846991</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（伦敦／香港综合讯）总部设在美国的民宿平台网站爱彼迎（Airbnb）发布通知，为遵守大陆法律规定，该网站自昨天（3月30日）起向中国政府披露业主、租客及出租信息，不再另行通知用户。</p>
<p>综合英国广播公司与《明报》报道，Airbnb周四（29日）在致用户的电邮中称，“一如所有在中国经商的企业，Airbnb中国亦须遵守当地法律和规定”。如用户在中国大陆有住房供短租，无论他本人是否居住在大陆，Airbnb中国均会搜集相关信息，包括业主姓名、电话号码、电邮地址、证件数据、租盘信息（包括地址）、预订信息（包括客人身份、日期及付款金额），以及业主和租客的通信数据。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">4月17日前用户须回复 是否同意新条款</span></h3>
<p>用户必须在4月17日前回复是否同意上述条款，否则其在大陆的短租信息会被系统停用，而其他地区的租盘则不受影响。</p>

<p>中国大陆实施严格的住宿登记规定，外国游客抵达中国大陆或入住酒店的24小时内，必须向警方登记居住地址；在实际操作中，通常由酒店向警方申报。</p>
<p>跟在大多数国家不同，在客人确认订购之前，Airbnb中国的订购系统会要求客人提供护照信息。在此之前，Airbnb只有在中国政府要求时才会把信息交给当局。现在一旦订购完成，Airbnb就会主动将信息传给当局。</p>
<p>Airbnb在2015年正式进入中国大陆，2016年成立“Airbnb中国”，将用户数据保存在境内，2017年宣布中文名为“爱彼迎”。进入中国后，该平台在大陆的房源大幅扩展，目前拥有约14万套房源。该公司在大陆的竞争对手“途家网”则有约40万套房源。</p>
<p>目前还不能确定这个新措施将对类似Airbnb的民宿平台造成多大的影响。Airbnb表示，如果用户对此有所顾虑，可以选择删除大陆租盘信息。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>西藏降雪</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846992</link><author /><pubDate>Sat, 31 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180331-846992</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180331/ZB_0331_CJ_doc6zhr9ug4xz8jhy44740_30224938_leesuehp.jpg?itok=dQ4u468X&timestamp=1522438201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>前天至昨天早晨，西藏全域范围内普遍降雪。清晨的拉萨银装素裹，市民和游客纷纷到户外赏雪。（新华社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>用无人机“飞线”从港走私1亿元手机到深圳 六团伙被剿</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846736</link><author /><pubDate>Fri, 30 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846736</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180330/drone1.jpg?itok=GMyYeTjd&timestamp=1522375174 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（深圳综合讯）深圳海关破获一个在深港边境利用无人机走私进口电子产品的犯罪网络，捣毁六个走私团伙，抓获26名嫌犯，初估涉案案值高达5亿元（人民币，下同，1.043亿新元）。</p>
<p>中通社引述深圳海关昨天通报称，当局2017年下半年接到民众举报，称有走私团伙在位于深圳市罗湖区罗芳村深港边境一带，使用无人机“飞线”走私电子产品。</p>
<p>所谓“飞线”，即利用无人机空中飞越边境线，架设线缆，然后用电动绞盘牵引进行走私活动。</p>

<p>经查，这些走私团伙租用了深港边境深圳罗湖区延芳路某小区内的两间高层出租屋，在午夜至凌晨5时之间，操控无人机架设起两条线路连接深港走私窝点，然后利用“飞线”从香港一侧，走私大量翻新苹果手机到深圳。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">一通宵运1万5000台手机</span></h3>
<p>据办案人员测算，一条线路总长约200米左右，几十秒就可以运送一趟装有10多台手机的小帆布袋包裹。每条线路约四到五人进行操作，两条线路从午夜至凌晨最多可以走私入境约1万5000台手机，天亮后走私分子便将线路拆除隐藏起来。</p>
<p>深圳海关今年2月1日凌晨在深圳市海防与打私办和广东分署的统筹协调下，联合香港海关、深圳市公安局、广东省公安边防总队第六支队，对犯罪团伙开展抓捕行动，并在罗芳村深港边境走私现场“围剿”走私分子，六个走私团伙的26名嫌疑人悉数落网，其中包括两名小区物业人员。</p>
<p>执法人员现场查扣涉嫌走私入境的各品牌手机4000余台以及用于走私的无人机、铁轮架绞盘、鱼线等“飞线”走私工具一批。海关掌握的证据显示，初步估计该案件涉案案值高达5亿元。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>香港海关也同步开展行动，成功逮捕了三名涉案人员，现场查获约900余台手机，以及“飞线”、帆布袋等走私工具一批。</p>
</div>]]></description></item><item><title>习金会改变朝方与美韩谈判基调 学者：中美应更合作以免朝鲜坐收渔利</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846737</link><author>林子恒</author><pubDate>Fri, 30 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846737</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180330/xi_jin_hui_.jpg?itok=zsxaMzOg&timestamp=1522380383 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>习近平特别代表杨洁篪紧接习金会动身访韩介绍中朝会谈结果。学者认为，习金会让半岛各方重打算盘，扭转了朝鲜不利的外交格局，足见金正恩的外交手腕。</strong></p>
<p>中朝领导人成功举行首次会晤后，中国国家主席习近平特别代表、中共政治局委员杨洁篪昨天起访韩两天，向首尔介绍中朝会谈结果。</p>
<p>受访学者说，习金会后，朝鲜将以更有利的姿态进入同美韩的谈判；面对朝鲜最高领导人金正恩的外交手腕，中美要加强合作而不是相互制约，否则大国的战略博弈将让朝鲜坐收渔翁之利。</p>

<p>金正恩本周出乎意料对华进行首次访问并会见了习近平。部分舆论担心，习金会给接下来韩朝和美朝首脑谈判增加了变数。</p>
<p>金正恩将在4月27日同韩国总统文在寅举行首脑会晤；5月底之前也将会见美国总统特朗普。</p>
<p>习近平昨天特意派遣杨洁篪前往韩国，同韩方沟通会谈结果。杨洁篪也是中共中央外事工作委员会办公室主任。</p>
<p>韩国延世大学统一研究院专门研究员奉英植接受《联合早报》访问时分析，如果中国在习金会上答应缓减对朝经济制裁，这将严重打击美韩的最大力度施压战略，韩朝和美朝谈判的基调也将出现根本性改变。因此，韩方迫切需要知道中朝对话的实质内容，以应对下月底的韩朝首脑峰会。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">中国立场对朝更有利 增加与美韩谈判筹码</span></h3>
<p>复旦大学国际问题研究院韩国朝鲜研究中心常务副主任蔡建则说，此次习金会成功举行，证明中国在半岛谈判中仍扮演着重要的角色，而中国所持的立场对朝鲜更有利，这对强化平壤接下来与美韩谈判的筹码，起到了关键作用。美日韩向来要求朝鲜无条件弃核，中国则强调“双轨并进”原则，呼吁双方都要做出让步、美国也要照顾到朝方的利益诉求。</p>
<p>分析认为，一次习金会就让半岛各方重打算盘，扭转了朝鲜不利的外交格局，足见金正恩的外交手腕。</p>
<p>清华—卡内基全球政策中心主任韩磊（Paul Haenle）指出，金正恩通过确认将同美韩领导人举行会谈，先是让习近平感觉被边缘化；之后他再以此为契机，争取到同习近平的首次会晤，反过来则让特朗普感觉被忽略和压力。</p>
<p>韩磊说，朝鲜也争取到了同美中韩分别进行双边会谈的机会，避免半岛利益相关方组成联合阵线对抗平壤。他警告，中美若还执意通过排挤对方来争取战略优势，这将让朝鲜更容易乘虚而入，在接下来的谈判中占据上风、坐收红利。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">专家：中美可扮“黑白脸”</span></h3>
<p>奉英植提议，中美可以合作在朝核问题上扮演“白脸、黑脸”（good cop, bad cop）的角色，争取半岛无核化。他说：“美国可以继续在军事上施压，威胁对金正恩进行‘斩首行动’；中国则可向朝鲜伸出‘萝卜’，表示愿意缓减对朝制裁，甚至提供经济援助，最终换取朝鲜弃核的承诺。”</p>
<p>不过韩国首尔西江大学国际学院教授金载千提醒，即使朝鲜在本轮会谈中同意冻结核导开发，国际社会仍应保持怀疑态度。他指出，过去的谈判经验显示，朝鲜从未真正放弃过核心的核导技术。他说：“除非我们能进行核查，否则很难说这是真正意义上的冻结。”</p>
<p>蔡建判断，韩朝和美朝会谈有助缓和半岛局势，但在长远问题上，包括美日韩同朝鲜建交、甚至把停战协议转变为和平条约等，各方相信仍无法达成共识。</p>
<p>他说：“朝核问题进入实际谈判阶段，就涉及到中美的战略利益和平衡。对双方来说，维持半岛和平与稳定，就是保持现有相对均衡的战略态势。这在短期内预料不会发生变化。”</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846738</link><author /><pubDate>Fri, 30 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180330-846738</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180330/80601350.jpg?itok=P-Ef5Phy&timestamp=1522376735 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<blockquote>
<p>不是任何独立都不行，就像我的孩子，我就希望他能独立。台湾保持某种程度的独立性不是坏事，你要和大陆好好谈。就像统一，也不是都是不好的。——中国大陆知名涉台学者、厦门大学台湾研究院教授刘国深被指前天在台北举行的“两会后的两岸关系走向”学术研讨会上发表上述谈话，有大陆网民昨天贴文引述台湾网媒“中央网路报”的相关报道并举报他违反国家对台政策，散播错误的言论宣传台湾独立，“破坏祖国统一”，但他昨天澄清自己是指在一中原则下台湾可以在经济上保持某种独立性。</p>
</blockquote>
</div>]]></description></item><item><title>高雄起获六枪305发子弹</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846214</link><author /><pubDate>Wed, 28 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846214</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北中通电）台湾高雄市警方昨天凌晨拦查可疑车辆时，车上一男亮枪指向警员，双方一度僵持，警员开22枪制伏后，起获六枪305发子弹，一男中弹亡。</p>
<p>高雄市警方当天凌晨3时许巡逻时，发现载有三名男子的一辆小客车形迹可疑，便上前盘查，要求车上人员下车，但对方不为所动，警员于是拔枪喝令他们下车。</p>
<p>后座的一名男子在下车之际，持枪对员警作射击动作，警方随即开枪吓阻，并不断对空鸣枪，要求车上三人立即下车，连开22枪后，三人陆续被逼下车，员警立即展开围捕。其中持枪指向员警的男子中弹，经送医后不治。</p>

<p>经过清查，警方在车上共起获四把手枪、两把冲锋枪、305发子弹与各式枪枝改造工具，另有一级毒品海洛英两包重0.4克、二级毒品安非他命五包127.8克，而死者指向员警的手枪因卡弹，未造成击发。警方调查，死者涉强盗、毒品及恐吓案，分别在今年1月31日及2月27日被通缉，另一名男子也涉毒品案而被通缉。警方已将人车押回侦办，调查枪弹来源并追查是否还涉及其他案件。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>蔡英文料下月访非洲斯威士兰</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846215</link><author /><pubDate>Wed, 28 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846215</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾与非洲国家斯威士兰（台译史瓦济兰）今年建交50周年，台湾总统蔡英文预计将在4月中下旬出访该国，这将是蔡英文上任后首度出访非洲。</p>
<p>台湾总统府预计在一周内宣布蔡英文此次访非事宜。据《自由时报》报道，台湾在非洲的另一邦交国布基纳法索（台译布吉纳法索）近来发生武装动荡，台湾总统府仍在评估是否访问布基纳法索，并考虑自其他非邦交国家过境，不过，台湾总统府人员表示，具体事项目前还在规划中。</p>
<p>斯威士兰在1968年独立后便与台湾建交，双方经贸交流频繁。去年12月，蔡英文接见斯威士兰外交暨国际合作部长甘梅泽访团时曾说，斯威士兰王国是台湾坚实的友邦，双边邦谊稳固，互动也十分热络。蔡英文当时也提到，今年是斯威士兰国王恩史瓦帝三世50岁生日，也是该国独立以及台斯建交50周年，是“别具意义的一年”。</p>

<p>目前台湾与20个国家维持外交关系，其中半数集中在中美洲。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>张小月接任海基会董事长</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846216</link><author>庄慧良</author><pubDate>Wed, 28 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846216</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>台湾海基会昨天下午召开第十届董监事第二次联席会议，正式通过陆委会前主任委员张小月接任海基会董事长人事案。</p>
<p>她在致词时表示，过去她是参与决策的过程，今后是走到第一线做服务的工作，过去在陆委会扮演的角色若是大脑中枢，今后就是手跟脚，海陆两会一家亲，才能顺利推动工作。</p>
<p>台湾内阁人事2月下旬在总统蔡英文的主导下异动，据了解，蔡英文曾征询外交系统出身的张小月出任外交部长的意愿，但张小月婉拒，于是蔡安排她接掌海基会董事长。但张昨天未正面回应此事，仅说“现在最重要，不便多说”。</p>

<p>海基会董监事会议昨天下午正式通过张小月出任海基会董事长。张小月在致词时表示，有朋友问她，这样算是高升还是降调？她认为，不管什么位子都不重要，最重要的是有机会来奉献服务，为国家社会、为两岸尽一份心力。</p>
<p>对于外界认为两岸已无沟通协商，张小月说，海基会绝非“樱樱美代子”（台语发音，意即“闲闲没事做”），除了协商外，海基会一年服务的案件超过35万件，包括台商在中国大陆面对的问题，在大陆的台湾学生和观光客，以及在台的大陆民众，都是海基会服务的对象，海基会的紧急服务专线是24小时不打烊的。</p>
<p>她强调，两岸之间没有任何事情是小事，每一件事都是以最严谨、严肃的态度处理，聚沙成塔、滴水成河，一点一滴累积两岸善意。海基会的角色就是桥梁、道路，透过海基会累积更多的善意，联系两岸的和平稳定，推动两岸关系进一步发展。</p>
<p>会后，张小月接受媒体提问时被询及，海基会前董事长田弘茂曾希望与大陆海协会会长陈德铭在金门见面，这样的邀约是否还有效时表示，她还是希望有机会见面，只要两岸彼此尊重，求同存异，在公平、对等、尊严下见面，任何地点都可以。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>对于李明哲案，张小月认为，李明哲只是一个人权份子，“小小的台湾可以容纳不同意见人士，大大的中国为什么容不下李明哲？”她希望李明哲早日获释。</p>
<p>海基会随后正式将张小月的人事案函告海协会。但大陆依然只读不回。</p>
<p>稍早前，海基会前董事长田弘茂主持最后一次会议时提及，两岸关系涉及层面非常复杂，大陆在中共十九大及人大政协两会之后，新领导班子已确立，习近平的“新时代思想”意在落实新型大国关系，对行之有年的当前国际秩序造成影响，对两岸关系发展同样会带来全新的挑战，值得密切关注。</p>
<p>他说，蔡英文就职后，持续向大陆释出善意，期盼透过双方良性互动，逐渐化解歧见。他呼吁大陆政府新的领导班子，能以开阔的胸襟与创意的思维来促进两岸关系未来的发展，他深信持续的释放善意，营造友善的对话环境，终能开启双方的对话与合作，造福两岸人民。</p>
<p>台湾总统府傍晚随后宣布，总统府聘任田弘茂为资政。</p>
</div>]]></description></item><item><title>传金正恩秘密访华 中国“金”字股票大涨</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846217</link><author /><pubDate>Wed, 28 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846217</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）朝鲜最高领导人金正恩据传昨天秘密访华，尽管中国当局没有加以证实，但这一讯息反映到投资市场，在上海、深圳股市，与朝鲜相关或含有“金”字的股票，昨天表现亮眼。</p>
<p>据法新社报道，因为名字中有位于中朝边界的长白山，总部位于东北的长白山旅游股份有限公司在A股上市的股票“长白山”昨天涨停，另一家名称里有“金”与“日”象征的东莞金太阳研磨股份有限公司，公司股票“金太阳”也报涨停。其他名字中带有“金”字的股票，同样有喜人涨势。深圳金信诺高信技术股份有限公司股票“金信诺”，昨天同样以涨停收盘。截至昨天，中国媒体没有任何金正恩访华的相关报道，微博上删除了提及金正恩、朝鲜的相关言论，甚至“朝鲜”一词也被屏蔽。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>林展霆：从“泄露门”到“隐私论”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846218</link><author>林展霆</author><pubDate>Wed, 28 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846218</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180328/80010800.jpg?itok=B254_rWN&timestamp=1522198166 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>美国面簿公司上周被爆泄露多达5000万个用户的资料，正当国际舆论谴责声和个人信息保护呼声四起之际，中国互联网巨头百度首席执行官李彦宏前天在中国发展高层论坛上的一番讲话，让不少人大跌眼镜。</p>
<p>谈及近日备受关注的数据隐私课题，李彦宏作出如此表态：“我想中国人可以更开放，对隐私问题没那么敏感，如果他们愿意用隐私交换便捷性，很多情况下他们是愿意的，那我们就可以用数据做一些事情。”</p>
<p>但他补充说，百度要遵守“一定的原则”，如果数据会让用户获益，而对方也愿意，百度就会去执行。</p>

<p>李彦宏这番话说在面簿为“泄露门”登报道歉一天后。同为采集运用大数据的互联网企业，百度对用户信息运用的姿态截然不同，却也正大光明。尤其和同场苹果首席执行官库克（Tim Cook）所提的“隐私是人权”说法相比，李彦宏对个人隐私保护的宽松立场，有如一套经营大数据的“中国模式”，令人玩味。</p>
<p>李彦宏的话让不少中国网民听来刺耳，也引发了一轮吐槽，但平心而论，这番“隐私换便利”之说，并非全无道理。</p>
<p>笔者来到中国这一年，日常生活中尤其感恩的，是手机上外卖、打车、导航、购物等功能的高效运作和无缝衔接。虽然每次输入个人信息前总有一丝犹豫，但一想到可以坐沙发摇着脚等晚餐送上门，仿佛就不必过多思索，一五一十地输入了个人资料就是了。</p>
<p>在科技的巨大便利面前，个人隐私确实贬值了。不难想象，当无现金支付、刷脸等绑定个人信息的科技越来越无孔不入，只要用户所享的便利大于输入个人资料的繁琐，一般民众也难有太大的抵抗力。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>更关键的问题是，在中国相对封闭的网络空间里，用户的选择有多少？以网络搜索器为例，即使对百度按数据分析推送的广告感到厌烦，网民还能通过什么平台找资料？</p>
<p>再退一步看，在中国的特殊社会管控环境里，当个人微信、微博等沟通和舆论工具本来就受严密监督，一般网民对“个人”的公开已不感奇怪，对于一般消费行为中个人隐私的保护，又会有多大坚持？</p>
<p>事实上，在中国互联网和大数据产业迅猛发展的洪流中，BAT（百度、阿里巴巴和腾讯）三大互联网巨头几乎全面覆盖并渗透大众生活，人们想豁免于个人资料被获取根本不可能，传统意义的个人隐私保护，听起来越来越像伪命题。</p>
<p>我相信，多数民众乐见大数据科技的蓬勃发展，也确实如李彦宏所说，愿意以一定限度的个人隐私作为交换。但从一些中国网民对李彦宏“隐私论”的反弹看来，这其中的底线至少有两个。</p>
<p>首先，用户们或许不介意将个人信息交托企业，但对这些信息能被谁看到，还是希望有控制权，而非让信息暗地里转交无数第三方商家作其他用途。</p>
<p>其次，用户或许不在乎企业知道自己在哪里、爱做什么、爱吃什么、甚至有何癖好，但前提是这些信息的公开不换来无谓骚扰。当前，中国大数据企业最受民间诟病的，不外是信息数据被第三方掌握后，随之而来的大量行销、骚扰、诈骗电话等。</p>
<p>中国虽然去年实施了网络安全法，但针对个人信息安全的保护仍欠缺，大数据隐私和采集界限也尚未清晰，这一方面的完善工作，有一段路要走。</p>
<p>网上流行这么一句话：“大数据时代，人人都在裸奔”，意指现代用户在互联网巨头面前，个人信息赤裸裸摊开得形同透明人，毫无隐私可言。李彦宏的“隐私论”或许只是说出了其他企业无法启齿的老实话，只不过，在隐私越来越廉价的时代，人们“露”给谁看，还是想有一定的话语权，这样的要求应该还不算太过分吧？</p>
</div>]]></description></item><item><title>为捐款给民主党风波道歉 林郑：捐钱是人性化行为</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846219</link><author>易锐民</author><pubDate>Wed, 28 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846219</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>林郑月娥强调捐款“是一个很人性化、一个友情的行为”，至于引起民主党不便和建制派不安，只能说声“不好意思”。</strong></p>
<p>香港特首林郑月娥上周捐款3万港元（5002新元）给民主党，弄出一场茶杯里的风波。她昨天致歉，强调捐款“是一个很人性化、一个友情的行为”，至于引起民主党不便和建制派不安，只能说声“不好意思”。</p>
<p>林郑昨天在行政会议前向媒体澄清，21日晚出席民主党晚宴是一个很正常的聚会，气氛很融洽，“除非它是一个鼓吹‘港独’的政党，那就不用邀请我了”。</p>

<p>林郑说：“（民主党的）李华明先生和我相识超过20年，他上去唱歌之前就说Carrie——因为他跟我很熟——你听着，因为这首歌《笑看风云》是唱给你听的，留意一下歌词吧。”</p>
<p>她也说，当时李华明表示已筹了26万港元，很希望有人能够继续赞助他，等了一会儿都没有人举手，“我下意识地便去支持我的朋友，只此而已”。</p>
<p>至于其后在社交媒体Instagram出现的“大和解”三个字，林郑解释，是特首办职员自作主张：“他也跟我道歉了。我也觉得非常不合适，因为我跟政党根本没有什么大的仇恨，不需要去作大和解。”</p>
<p>林郑重申，今后仍会重视行政立法关系，“但是我明白，社会上认为行政长官，还是应该谨慎一点，不要有这么多人性化的表现，我会克制一点。”她还强调：“我不是由某一个政党推出来管理香港的。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>李华明认为，林郑的回应“十分人性化”，也说出了当晚的实际情况，“《笑看风云》就是想说，风风雨雨都好，笑过看过就算。”他说，1991年出任立法局议员时，已认识时任社会福利署长的林郑。</p>
<p>他坦言，当晚获林郑认捐赞助唱歌，曾感到意外，但认同是她“拔刀相助”朋友。对于事件后来被部分建制派炮轰，民主党也遭部分泛民支持者狠批，他认为情况正好反映了当前香港社会的撕裂。</p>
<p>另外，民主党主席胡志伟事后“割席”，表明“李华明不代表民主党”，他认为这是事实，因为目前他只是民主党一名普通党员。胡志伟昨天说，不会再就事件作回应。</p>
<p>曾批评林郑捐款不智的新民党主席叶刘淑仪，昨天表示接受对方的解释。叶刘早前指出，特首向民主党捐款给人“买票”的感觉，也缺乏政治智慧。</p>
<p>建制派第一大党、民建联主席李慧琼早前也指出，特首捐钱有争议性，容易让港人有“用钱去买支持”的观感。</p>
<p>无论如何，林郑昨日补充，经上星期和各个党派见面后，已就未来三四个月如何审批更多立法会财委会的拨款和工程项目，作了一次气氛良好的沟通，大家同意按照先易后难的原则去处理。</p>
<p>林郑也说，现阶段不会透露取消强积金对冲新方案的细节。但她强调，港府愿意“下水”深一些（即提供更多财政资源），并将继续游说雇主接受。</p>
<p>港大民研的最新调查显示，林郑月娥的最新评分为56.8分，但民望净值只有正3个百分点，是上任以来新低。至于港府财政预算案的跟进调查，满意度评分持续下跌至40.9分，是2008年相关调查开展以来的新低。</p>
<p>（记者是《联合早报》香港特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>“蛙王”和作品</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846220</link><author /><pubDate>Wed, 28 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846220</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180328/ZB_0328_CJ_doc6zgc3r69hv6zze36bqg_27232405_liyang.jpg?itok=CU7mj4WQ&timestamp=1522179001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>第六届巴塞尔艺术展香港展会昨天在香港会议展览中心举行预展，本次艺术展览呈献248间来自32个国家及地区的顶尖艺廊参与，展出的艺术品横跨20世纪初的现代时期至最近期的当代作品。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>“一地两检”条例审议 民主派闹场令会议暂停</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846221</link><author>戴庆成</author><pubDate>Wed, 28 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846221</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>香港立法会高铁“一地两检”条例草案委员会昨天开始进入逐条审议阶段，民主派议员在会上不断提出规程问题，并两度冲向官员座位，令会议暂停。</p>
<p>昨天举行的审议“一地两检”草案委员会第七次会议，原定由运输及房屋局局长陈帆介绍草案内容后，就开始逐项审议条文程序。但多名民主派议员在陈帆发言期间，于座位上叫喊，批评律政司司长郑若骅再次缺席会议，又提出规程问题。</p>
<p>之后，公民党的陈淑庄、郭荣铿及人民力量陈志全更走向“一地两检”法案草案委员会主席叶刘淑仪的席位抗议。叶刘淑仪宣布暂停会议。</p>

<p>会议在约20分钟后复会。叶刘淑仪提出为发问时间设限，并宣布进入逐项审议条文阶段，再次遭到民主派议员反对。民主派会议召集人莫乃光说：“刚才的场面是不需要发生的，你只要让我们几个问完，多花十多分钟就可以解决问题。”</p>
<p>叶刘淑仪反驳，自己已经很宽松处理议员提出的要求。她之后没有再让议员提问，直接安排港府官员解释条文，正式逐条审议。</p>
<p>但在运输及房屋局官员宣读条文时，民主派议员再度不满。刚在早前立法会补选胜出的区诺轩，突然离开座位冲向官员的座位，被保安制止；其他泛民议员则到主席台与叶刘淑仪理论。会议第二度暂停。</p>
<p>区诺轩在会后解释，当时他是希望和官员理论，行动不算激烈，强调自己别无他法，否则可能会有更多草案条文完成审议，陷入更糟的局面。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>莫乃光也批评，叶刘淑仪在开会期间强硬拒绝民主派议员提出规程问题，并叫工作人员关掉议员座位上的麦克风，做法挑衅，有如“开冲锋车”让会议进入逐条审议的阶段。</p>
<p>他说，民主派会商讨如何防止叶刘淑仪在日后的会议草草通过条例草案。</p>
<p>叶刘淑仪回应时反驳，法案委员会已经开了七次会议，用了14个小时讨论问题，应该进入逐项条文审议阶段。她对民主派议员在会议期间不断提出程序问题、喧哗，及冲向主席和官员表示遗憾，希望议员日后按秩序提问。</p>
<p>港府在2009年开始推动高铁香港段计划，最终拨款获立法会通过，但此后项目兴建多次延期和超支以及“一地两检”安排备受社会争议。行政长官林郑月娥日前出席高铁香港段竣工仪式时，表示有信心高铁香港段能如期在今年9月通车。</p>
</div>]]></description></item><item><title>港海关查获2.52公斤“牙雕”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846222</link><author /><pubDate>Wed, 28 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846222</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港中通电）香港皇岗海关昨天通报称，该关日前在入境通道查获一旅客携带违禁品“牙雕”2.52公斤。</p>
<p>案发在3月26日一早，一名身背电脑包、手推行李箱的男子从皇岗口岸旅检入境大厅入境。这名男子将行李箱过X光机后，该男子被皇岗海关关员列为重点检查对象。</p>
<p>海关关员小心拆开包装，检查出当事人携带的是五件雕刻精美的象牙工艺品。其中四件为人物雕像，一件为瓶雕。人物雕像中，有三件为婀娜多姿的古代仕女雕刻，一件为神像雕刻。经初步鉴定及称重，这五件“牙雕”总重2.52公斤。</p>

<p>经调查，关员发现当事男子之前有多次违规携带被海关查获的记录，是一般意义上的“水客”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>薛之白：擦了文身就能赢球吗？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846360</link><author>薛之白</author><pubDate>Wed, 28 Mar 2018 10:56:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180328-846360</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>白话文</p>
<p>中国队又输了，这次是在家门口丢尽颜面。广西南宁举行的“中国杯国际足球锦标赛”上，中国男足先是0:6完败给威尔士，接着1:4惨败于捷克，两场被灌10球，输得体无完肤。王健林和董明珠花大钱办的中国杯，彻底成了“中国悲”。</p>
<p>输球并不新鲜，然而让人费解的是，中国足协近日下达一道政令，要求整顿文身现象，球员凡有文身的都不准上场。于是比赛中出现了可笑的一幕：有的运动员双臂缠满了胶布，还有人干脆穿着长袖衫踢球。</p>

<p>关于禁令，足协给出的解释是“为社会传递健康的足球文化、传播正能量”。部分球迷对此并不买账，批评足协该管的不管、不该管的乱管，更有人嘲讽道：“岳飞有文身，秦桧没有，秦桧才是正能量。”</p>
<p>在中国，文身禁令并不是体坛独有，前阵子广电总局也下发通知，禁止文身艺人登台表演。不过，禁令的质疑者认为，运动员和艺人不同于教师、公务员等职业，不应该太过保守，而是需要彰显个性与创造力。梅西、贝克汉姆这些巨星也文身，人家不照样是全世界球迷的偶像吗？</p>
<p>该不该禁止文身，固然是个值得讨论的话题，但更应该看到，它对改变中国足球的现状毫无帮助。长袖衫可以遮住球员胳膊上的刺青，却无法成为球队惨败的遮羞布。</p>
<p>中国足球的问题，冰冻三尺非一日之寒。如今国内球市的火爆，不过是资本狂欢下的虚假繁荣。近年来，许家印等商业大佬纷纷进军足球领域，各队招兵买马，天价聘请外援，中超联赛热闹了起来，广州恒大更是两夺亚俱杯，一时风光无两。与此相对照的，国字号队伍却是一败再败，沦为笑柄。有分析指出，外援的大行其道，让很多本土球员无球可踢，能在俱乐部打上主力的，则为了保住饭碗而避免受伤，在国家队出工不出力。俱乐部开出的虚高薪水和天价奖金，让国家荣誉在资本面前显得微不足道。本届中国杯上，球员出现多次“眼神防守”、“散步接球”的怪象，便不足为奇了。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另一方面，也应该看到，中国队的惨败，球员比赛态度固然成问题，根本上还是水平的巨大差距。中国足球早已人才断档、青黄不接。现在这批队员，就算个个奋勇拼搏，恐怕也只是输多输少的区别而已。大球项目，尤其是足球，是一项社会系统工程，需要在场馆建设、国民普及、青训机制、梯队管理、市场运作等各方面下功夫，往往很多年才能出成果。重振中国足球，必须具备真正的“科学发展观”，绝不是喊喊口号、抓抓作风就能见效的，也不是靠着政治动员、资本热炒就能成功的。现在的足坛，官员急功近利、政策朝令夕改、市场喧嚣浮躁，如此环境下，中国足球前景堪忧，即便球员擦除了文身，个个都“正能量”了，又能踢得赢谁呢？</p>
</div>]]></description></item><item><title>学者：面对连串摩擦 中国反应显示无意与美开打贸易战</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845940</link><author>游润恬</author><pubDate>Tue, 27 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845940</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180327/lee180327.jpg?itok=uJkn_S-Y&c=0a4a8ae9cc4acc7a8dc9e30b5136633c&timestamp=1522106288 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中美两国虽相继释放要为贸易摩擦降温的信号，有专家却认为，中美就算过了眼前这一坎，未来还会面对下个坎，这只是一系列互动的开端，中美关系将根本性地调整。</strong></p>
<p>中美两国昨天相继释放要为贸易摩擦降温的信号。受访学者分析，中国至今的反应显示它无意与美国开打贸易战，但也有专家认为，中美就算过了眼前这一坎，未来还会面对下个坎，两国关系正在进行根本性的调整。</p>
<p>据央视《新闻联播》报道，中国总理李克强昨天在北京与参加中国高层发展论坛的外方代表举行座谈会时说，中美双方应本着务实的原则，通过做大增量促进贸易平衡，坚持谈判协商化解分歧摩擦。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">李克强：不逼外企转让技术 对内外资企业一视同仁</span></h3>
<p>李克强也向与会的苹果、戴姆勒、日立等国际企业的高管重申，中国对内外资企业一视同仁，不会强制要求外国企业转让技术，并将进一步加大知识产权保护力度，严厉打击侵权行为。</p>
<p>英国《金融时报》昨天也引述匿名消息人士报道，中国已提出向美国购买更多半导体，以减少中国对美国的贸易顺差。</p>
<p>美国方面，财长姆努钦当地时间25日在华盛顿表示对中美达成贸易协议持“谨慎乐观”态度。另据《华尔街日报》昨天报道，中美已针对如何改善美国企业对华市场准入启动磋商。</p>
<p>中国国际经济交流中心首席研究员张燕生接受《联合早报》访问时指出，特朗普及其班底的保护主义倾向在上升，中美双方如果能“刹车”，那就最好。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>张燕生说：“世界第一大国和第二大国如果开打，最大的受害者是全球经济和贸易，从2017年开始的全球经济、贸易、投资、制造业的企稳回暖态势，可能会被破坏。”他呼吁中美做任何事情都必须考虑到对全球的外溢影响。</p>
<p>中原银行首席经济学家王军则向本报指出，中国商务部昨天宣布对原产于美国等经济体进口的基础化工原料苯酚（phenol）进行反倾销立案调查，并非要对美国进行反制。</p>
<p>他解释，苯酚对美国的直接影响不大，只是中国在必要范围内对美国发起的贸易战的回应。</p>
<p>有分析认为，中国目前没有拿大豆这种能戳到美国痛点的进口开刀，说明中国真的不想主动与美国“对着干”。王军说：“迄今为止，中国政府表现出非常克制、隐忍的态度，没有从最会影响美国选举或贸易差额的项目入手。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">分析：中美似走向修昔底德陷阱</span></h3>
<p>不过，也有学者担心，中美此次过招虽然看似将安然收场，但这并不意味中美贸易关系发展此后就一帆风顺。</p>
<p>哈佛大学教授格雷厄姆·艾利森（Graham Allison）昨天在中国高层发展论坛场外受访时说：“过了这个坎，还会有下个坎。这只是一系列互动的开端，中美关系将根本性地调整。”</p>
<p>他告诉本报：“这一轮贸易摩擦显示，中美似乎走上了通往修昔底德陷阱的轨道。”</p>
<p>艾利森曾为美国政府提供国防战略咨询。他近年提出“修昔底德陷阱”的概念，以16个历史案例为依据，说明崛起中的力量难免会与现有主流力量产生摩擦。</p>
<p>他指出，16个案例当中有12个最终走向战争，有些案例的起因是贸易摩擦。例如，美国在1930年代对日本加征贸易关税和采取石油禁运，摩擦升级的后果是日本偷袭珍珠港。</p>
<p>他判断，国际贸易体系将显著改变，现有体系的问题是输家没有得到补偿，特朗普只不过反映了问题的症状，他本人不是问题的症结。</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国对美欧等国进口苯酚展开反倾销调查</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845941</link><author /><pubDate>Tue, 27 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845941</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中美贸易争端加剧之际，中国商务部昨天宣布，即日起对原产于美国、欧盟、韩国、日本和泰国的进口苯酚进行反倾销立案调查。</p>
<p>商务部是在今年2月2日收到中国石油天然气股份有限公司吉林石化分公司、长春化工（江苏）有限公司等代表国内苯酚产业正式提交的反倾销调查申请，申请人请求对原产于美国、欧盟、韩国、日本和泰国进口苯酚进行反倾销调查。</p>
<p>据商务部网站发布的公告，根据申请人提供的证据和商务部的初步审查，申请人和支持申请企业苯酚的产量在2014年、2015年、2016年和2017年1月至9月均占同期中国同类产品总产量的50％以上，符合国内产业提出反倾销调查申请的规定。</p>

<p>苯酚是重要的有机化工原料，主要用于制备酚醛树脂、双酚A、己内酰胺、烷基酚、水杨酸等工业原料，还可用作溶剂、试剂和消毒剂，广泛运用于合成纤维、塑料、医药、农药、香料、染料、涂料和炼油工业等领域。</p>
<p>中国商务部表示，本次调查昨天开始，期限通常不超过一年，特殊情况下可延长至一年半。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">美要中国取消对废金属“洋垃圾”进口禁令</span></h3>
<p>另一方面，中美也在废料问题上存有争议。据路透社昨天报道，在本月23日举行的世界贸易组织货物贸易委员会会议上，美国代表批评，中国对于可回收品的进口限制已极大地中断了全球废金属供应链的运转，为此要求中国取消对“洋垃圾”的进口禁令。</p>
<p>美国代表也表示，美方清楚中国环保方面的疑虑，但北京方面的做法似乎产生了与预期不同的反效果，而且规定变动太快，产业来不及调整。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他们也认为，中国对国内与国外废料两套不同的处理标准，采用过度的贸易限制政策，似乎有违其世贸组织的义务。</p>
<p>中国代表则在会上表示，中国会考虑各国的态度，但每个国家都有处理废品的责任。作为人口大国，中国须限制废品进口，以维护国内环境。</p>
<p>按照中国国务院办公厅去年7月发布的通知，2017年年底前，中国全面禁止进口环境危害大、群众反映强烈的固体废物；2019年年底前，逐步停止进口国内资源可以替代的固体废物。通过持续加强对固体废物进口、运输、利用等各环节的监管，确保生态环境安全。保持打击洋垃圾走私高压态势，彻底堵住洋垃圾入境。</p>
<p>根据美国废弃金属回收工业协会的统计，2016年中国共从美国进口了价值56亿美元（73亿新元）的废旧金属制品，19亿美元的废纸（共计1320万吨）和4­亿9500万美元的废塑料（142万吨）。</p>
</div>]]></description></item><item><title>小学生模拟法庭</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845942</link><author /><pubDate>Tue, 27 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845942</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180327/ZB_0327_CJ_doc6zfsat3kc9z5diepmbz_26215616_lipsin.jpg?itok=Jg0T62Ts&c=800fa95b684b21e18391c8f813d01aef&timestamp=1522092601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>昨天是中国全国中小学生安全教育日，由昆明市五华区人民法院等单位联合开展的“法律进学校”暨青少年“以案释法”系列法治宣传教育活动在昆明市文林小学启动。图为“模拟法庭”开庭现场“法警”把“被告人”押进法庭。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>民进党立委确定军人年金改革上下限</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845943</link><author>庄慧良</author><pubDate>Tue, 27 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845943</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>台湾总统府国家年金改革委员会召集人、副总统陈建仁昨天中午邀民进党立委讨论军人年金改革方案。民进党立委会后转述，会中确认年改“楼地板”（最低）为3万8990元新台币（1695新元）。</p>
<p>对于退休起支俸率，民进党立委倾向自55％起跳，每服役一年加2％的“55＋2”版本；“天花板”（最高）部分依照现有法条规定，最高35年年资可达85％。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">上校在年改抗争中丧命 政府处理方案更为谨慎</span></h3>
<p>但年改会表示，上述内容尚须精算财务结构后才能确定最终版本。行政院院会原本希望后天院会定调，但目前看来可能来不及通过。这意味着7月1日与公教人员的年改同步施行的计划恐有变数。</p>

<p>台湾蔡英文政府考虑到军人的特殊性质，将军人和公教人员的年金改革分开处理，但因此事不仅对军心有所影响，且不利募兵制的招募，再加上日前反军人年改的上校缪德生在抗争中不幸摔死，因此蔡政府更谨慎处理军人年金改革问题。</p>
<p>陈建仁日前和执政的民进党立委沟通了两次，希望将起支俸率定为服役满20年，从50％起跳，每服役一年加2.5％的“50＋2.5”版本，但民进党立委较支持“55＋2”版本，因此昨天举行第三次会议讨论。</p>
<p>民进党立委蔡适应在会后转述说，有立委主张军人年改草案采现役和退役人员单一制度，起支俸率“55＋2”版本，即俸率从现行的40％至70％提升到55％至85％，对现行法律变动最小，对现役军人较有保障，获多数立委支持。</p>
<p>蔡适应说，对于现役军人来说，修法后会比现行法律更有保障，但对退伍军士官来说，新俸率实施后最多会减少20％，但校级以下影响不大。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>民进党立委王定宇也同意说，因为军人的工作性质，立委们也建议军人的年金改革不要制定时间表，而应由国防部与退辅会多与现役、退役军人说清楚比较重要。</p>
<p>总统府国家年金改革委员会副召集人兼执行长行政院政务委员林万亿指出，对于立委建议的版本将由国防部和退辅会再做细部精算及财务评估，并调整法案相关修正条文，行政院将尽速完成法制作业程序，提报行政院会议通过后，送请立法院审议。因此，原订后天行政院院会通过及7月1日与公教同步实施的行程规划都有变数。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国多型军机远洋训练 经台湾周边海域返驻地</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845944</link><author /><pubDate>Tue, 27 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845944</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾国防部昨天称，中国大陆解放军昨天上午出动苏-30、运八、轰六等型号的军机多架次执行远海长航训练，飞经巴士海峡航向西太平洋后，循原航线飞返驻地。</p>
<p>据《自由时报》报道，台湾国防部昨天发布相关新闻稿时表示，军方按“经常战备时期突发状况处置规定”派遣机舰严密监侦与处理，确保台湾空域与海疆安全，并请台湾民众放心。</p>
<p>台湾国防部21日也证实大陆航母辽宁舰于20日晚进入台湾海峡，并判断此为执行跨区训练。</p>

<p>美国总统特朗普本月16日签署《台湾旅行法》，令台海紧张局势进一步升温。《中国时报》评论称，可以预见在短时间内，解放军军舰机绕台频率将增强，“这无疑是最直接震慑台湾的手段，营造让台湾民众担忧的氛围”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>朱立伦访上海 会见国台办主任刘结一</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845945</link><author /><pubDate>Tue, 27 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845945</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180327/ZB_0327_CJ_doc6zfo0tw74tfo1qrib3v_26192719_lipsin.jpg?itok=Jy3kIyvf&c=82ce7d579f5f18d4d4fed18740d47571&timestamp=1522092601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）中共中央台办、中国大陆国务院台办主任刘结一昨天在上海会见台湾新北市市长朱立伦，这是刘结一19日正式出任新职后首次与台湾政治人物正式会见，双方就两岸关系与合作交流交换了看法。</p>
<p>综合联合新闻网与中新网报道，昨天在上海虹桥迎宾馆登场的“刘朱会”上，双方会晤深谈约50分钟。刘结一提前半小时到达会场等候。</p>
<p>刘结一在会见中提及“九二共识”，称2016年5月以来，民进党不承认一个中国原则和“九二共识”，使两岸关系受到破坏，两岸和平发展良好局面受到冲击，台湾民众利益受到损害，“这是我们都不希望看到的”。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">刘结一：要全面落实促进 31条惠台措施</span></h3>
<p>他重申大陆对台方针是一贯坚持一个中国原则下的“九二共识”，反对台独，希望两岸共同推动和平发展，共同推进祖国和平统一进程。</p>
<p>他也表示，大陆将秉持“两岸一家亲”理念，全面落实促进两岸经济文化交流合作的31条惠台措施，推动包括城市交流在内的两岸经济文化交流合作，增进两岸民众亲情和福祉。</p>
<p>朱立伦则说，虽然意涵有些不同，但坚持“九二共识”是国民党一贯的立场。他也指出，即使国民党已经成为在野党，但希望两岸持续交流、合作双赢的立场不会改变。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">国共论坛有望5月登场</span></h3>
<p>另一方面，已进入最后定案阶段的国共两岸论坛有望在5月登场，国民党正在规划党主席吴敦义参加这一论坛。朱立伦此次抢先一步“登陆”，再度引发国民党内的“两个太阳”之说。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>吴敦义昨天受访时表示“没有这种疑问的问题”。他表示，希望国民党每个都是太阳或月亮或星星，都能发热发光，大家同心协力。</p>
<p>朱立伦本月21日起率团到江苏南京、苏州、昆山与上海等地进行城市交流，上海市台办25日才证实次日要举办“刘朱会”。对此，台湾陆委会副主委兼发言人邱垂正表示，新北市政府递件申请朱立伦赴大陆时，并没有提及这一行程。</p>
<p>陆委会昨天就此呼吁大陆，表示两岸城市交流应回归交流本质，片面设置政治前提，不利于双方的进一步合作。</p>
</div>]]></description></item><item><title>李明哲妻今天料抵湖南探监</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845946</link><author /><pubDate>Tue, 27 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845946</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）正在中国大陆服刑的台湾民进党前党工、非政府组织工作者李明哲首获亲属探视，他的妻子李净瑜昨天飞赴大陆，预计今天到湖南益阳市赤山监狱探视。</p>
<p>综合《自由时报》《苹果日报》报道，李净瑜昨天在台北桃园机场受访时说，这次前往赤山监狱探视，主要是传达家人的关心与祝福。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">海基会派人全程陪同</span></h3>
<p>她透露，由于狱方规定不可携带食物，因此这次并没有特别为李明哲准备任何东西，只希望透过探访带给他自由世界的信息。</p>

<p>李净瑜近日获陆委会通知可赴大陆探视，并拿到一次性台胞证，预计探视结束后在28日搭机返台。</p>
<p>台湾海基会表示，考虑到前几次李净瑜赴大陆时均遭到跟踪、拍摄，此次他们指派一名工作人员全程陪同。</p>
<p>台湾陆委会则指出，台湾官方已协请长沙台商协会做好李净瑜在大陆期间的交通、接待和住宿等安排，并依循两岸既有正式管道联系大陆，让李净瑜可顺利完成探视，同时也请大陆确保李净瑜及海基会人员的人身安全、便利及平安返台。</p>
<p>被控“颠覆国家政权罪”的李明哲，去年11月被大陆判刑五年，这是他入监三个月来的首次亲属探视。李净瑜今年1月底收到赤山监狱通知书，曾启程前往探视，但因为没有取得合法入境的文件，厦门航空当时拒绝给她发放登机证。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845947</link><author /><pubDate>Tue, 27 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845947</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180327/74157420.jpg?itok=gFXJJooh&timestamp=1522113456 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<blockquote>
<p>网络经济怎么样也不能按出一碗泡面！——台湾鸿海集团董事长郭台铭前天在2018年中国（深圳）IT领袖峰会上说，网络经济有它的局限性。他认为，任何经济最终都要落到实体经济上，工业互联网的实质意义只是提质增效、降本减存。</p>
</blockquote>
</div>]]></description></item><item><title>易锐民：“派钱”政治学</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845948</link><author>易锐民</author><pubDate>Tue, 27 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845948</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>香港网上近日热议一段影片，一名建筑工人在九龙彩虹道启德明渠用网捞起数以百计的鲫鱼，放入挖泥机的挖斗运走。大家讨论的重点是，渠水已受污染，那些鲫鱼怎可食用？</p>
<p>笔者则将注意力放在这条明渠上。它本来臭气熏天，下大雨时还会淹水，附近居民饱受困扰，今天竟可产出新鲜鲫鱼，改变不可说不大。而且，启德明渠原来还跟特首林郑月娥的仕途有关。</p>
<p>六年前，工联会议员陈婉娴感叹，她与一组民间人士经多番努力争取，直至2011年才成功将启德河变成“启德明渠项目”。她曾分别邀请两位相关高官到场巡视，其中一位看完后积极跟进，另一位走了一圈就不再过问。</p>

<p>结果，积极跟进的林郑后来步步高升，还在去年的“特首战”中胜出并成为香港首位女特首；没有跟进的高官则从政治舞台消失。</p>
<p>所以，林郑的成功是有其过人之处，不但“好打得”，而且还相当勤劳。然而，近日香港一场“派钱风波”，却令政界质疑其政治水平。</p>
<p>港府上周五宣布“补镬”措施，向合格港人派发4000元（港元，下同，668新元）现金，但此举并没有为财政预算案争议划上句点，反而衍生连串问号：谁可受惠？行政费用不菲？要等上一年才有钱到手？</p>
<p>以笔者为例，太太已没有工作，本来应符合领钱的资格，但她跟笔者联名为业主，我们的单位可获退差饷（物业税），她个人到底能否领钱？笔者发现，类似个案在香港原来不少。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>还有，这次“派钱”涉及的行政费用肯定比上次多，估计高达五六亿元，令人质疑港府在公布前有否想好细节。反对派则继续批评，香港今年的财政盈余高达1100亿元，财政储备近1.1万亿元，分派给穷人是110亿元，刚好是储备的1％，真是守财奴！</p>
<p>一位建制派人士向笔者坦言，其实林郑手上本来已有“好牌”，不用近期出那么多招向泛民伸出“大和解”橄榄枝，只需“全民派钱”就可为社会创造和谐气氛，但不知为何，竟一意孤行反对。</p>
<p>这名建制人士说：“不要说反对派，就是建制派的支持者，过去数年其实也是怨气很大，既然政府那么有钱，为何不全民派钱，让大家透透气，现在已白白错过良机。”</p>
<p>事实上，“全民派钱”可能让外界批评港府“懒惰、没承担”，但只要不是每年都这样做，其实可做到提振社会士气的作用。自由党的张宇仁就坦言，港府派钱可让大家“开心下”。</p>
<p>现在港府“不派又派”，向约280万人补派4000元，这样的安排反而在政治上失分，令人觉得港府进退失据。</p>
<p>无论如何，中联办前晚邀请林郑和港府高官参加新春团拜，主任王志民致辞时赞扬新一届特区政府在重大原则问题上的立场坚定。</p>
<p>他也说：“我们既要把实行社会主义的内地建设好，也要把实行资本主义的香港建设好。中联办全力支持帮助特首和特区政府依法施政、积极作为，让其他实行资本主义制度的国际城市羡慕。”</p>
<p>当全球许多国家或地方政府出现财政紧缩时，港府的确令人羡慕，可惜一场“派钱风波”暴露了其低下的政治水平。</p>
<p>中国大陆近期热播的新歌《老百姓的官》，有一句歌词这样写道：“谁说咱当官难？只要咱心里有老百姓，当个好官有啥难。”港府高官真的需要走入人群中，去了解港人到底要什么？</p>
<p>刚宣布退休的“首富”李嘉诚接受《商业周刊》书面访问时说，今时今日“做官不容易，做老百姓也不容易”。他认为，港府要做的就是满足公共房屋需求，如果这方面做不好，死结始终打不开。</p>
<p>（记者是《联合早报》香港特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>与行长易纲“党政分工” 郭树清出任央行党委书记</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845949</link><author>于泽远</author><pubDate>Tue, 27 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180327-845949</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180327/ZB_0327_CJ_doc6z73gl3mz1fds7iknd0_26200425_lipsin.jpg?itok=T5U2V7QU&c=3937ea99016dd0fddda3561251a45814&timestamp=1522092601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>郭树清将主要负责召集央行党委会议，决定重大事项，并负责央行的纪检监察、重要人事和宣传等党务工作，而央行的具体业务和日常工作还是由行长易纲主持。</strong></p>
<p>中国银行保险监督管理委员会主席郭树清昨天正式出任中共中国人民银行（央行）党委书记、副行长，与央行行长、党委副书记易纲形成“党政分工”，并列成为中国央行的掌门人。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">身为中共中央委员 郭树清权责更大地位更高</span></h3>
<p>北京有关人士对《联合早报》分析，按照中央部委“党政分工”的惯例，郭树清以党委书记身份入主央行，首先要把握好央行的政治方向，确保央行坚决维护以习近平为核心的党中央权威和集中统一领导。在具体分工上，郭树清主要负责召集央行党委会议，决定重大事项，并负责央行的纪检监察、重要人事和宣传等党务工作。不过，央行的具体业务和日常工作还是由行长易纲主持。</p>

<p>据财新网报道，昨天下午3­时，中国人民银行召开局级以上干部会议，宣布了由郭树清接替周小川出任央行党委书记的决定。报道称，这一任命在于从人事安排上理顺央行和银监会的关系，全局性把握不发生系统性的金融风险，“既深入推进改革，又保持稳定”。</p>
<p>在上周闭幕的全国人大年会上，易纲接替周小川出任央行行长。</p>
<p>根据中国人民银行法规定，中国人民银行实行行长负责制，行长领导中国人民银行的工作，副行长协助行长工作。但按照中共党务工作条例，党委书记负责所在单位的政治、组织、宣传和纪检工作，党委副书记协助书记工作。</p>
<p>分析人士指出，和过去15年周小川一人身兼央行行长、党委书记不同，如今央行实行的是郭树清、易纲“双首长制”。但在中共强调“党领导一切”的大背景下，加上郭树清是中共十九届中央委员，易纲只是中央候补委员，郭树清在央行的权责显然更大，在整个中国金融系统的地位也比易纲更高。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">到甘肃省调研证实 胡春华将主管农业和扶贫</span></h3>
<p>另一方面，中国国务院新任副总理胡春华近日到甘肃省调研扶贫工作，证实他主管农业和扶贫。</p>
<p>同时，韩正、刘鹤两名副总理这两天也展开了入阁以来的首秀。韩正3月25日出席中国发展高层论坛开幕式并发表讲话，刘鹤3月24日与美国财政部长努钦（Mnuchin）通电话。新一届国务院几名副总理的分工已现端倪。</p>
<p>据中央电视台报道，中国总理李克强3月21日主持召开国务院常务会议，确定《政府工作报告》重点任务分工。但官媒没有透露分工的具体内容。</p>
<p>根据上届国务院领导层分工，总理李克强负责全面工作；排名第一的副总理韩正负责国务院常务工作，并负责发展和改革、财政税务、自然资源、环境保护等；副总理孙春兰负责科学技术、教育、文化、体育、卫生等工作；胡春华负责农业农村和扶贫、市场监管等；刘鹤负责金融、国有资产监管、商务贸易、海关等。</p>
<p>北京有关人士指出，扶贫是中共总书记习近平最为关注的领域之一，多次强调扶贫“一个也不能少”。中共也定下2020年全面建成小康社会的战略目标，而扶贫成效就是衡量全面小康社会的重要指标。</p>
<p>按照现行标准，中国还有近4000万贫困人口，官方每年要保证1000多万人脱贫。因此，胡春华主管扶贫，对他既是机遇，也是挑战。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国副总理韩正批美国：贸易保护主义没出路</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845655</link><author>游润恬</author><pubDate>Mon, 26 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845655</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180326/china180326a.jpg?itok=88ZVHsqq&c=00c7469b284dd8365af2b7bf7057c11c&timestamp=1522020788 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中美贸易战山雨欲来，中共政治局常委、中国国务院副总理韩正昨天不点名批评高调宣布将对华加征关税的美国，强调经济全球化是时代大潮，重搞贸易保护主义没有出路。这是中国迄今对美国发出的最高层级回应。</p>
<p>韩正昨天在中国高层发展论坛开幕式上对180名中外企业领袖和学者讲话时，做出以上表态。这也是他就任副总理后首次在国际场合上亮相。</p>
<p>韩正说：“我们深知，经济全球化是时代大潮，从来不会一帆风顺，但大势不可逆转。我们认为，解决经济全球化过程中的问题，逆势而动，重搞贸易保护主义，是没有出路的。搞单边主义和打贸易战，损人不利己，只会引发更大的冲突和负面影响。”</p>

<p>他也重申中国的一贯立场：各国需要平等协商，同舟共济，合作应对，促进贸易投资自由化、便利化，推动经济全球化朝更开放、包容、普惠、平衡、共赢的方向发展。</p>
<p>美国总统特朗普是在上周五（23日）签署了备忘录，基于美国对华301调查报告，下令对中国总值高达600亿美元（780亿新元）的一系列产品征收进口税。美国认为中国通过产业补贴、强迫技术转让等方式保护本国企业。</p>
<p>路透社昨天引述美中贸易全国委员会会长傅强恩（John Frisbie）指出，中国近段时间以来不断承诺会开放市场并保护知识产权，但美国商界一直等待的是中国采取行动。</p>
<p>论坛外方主席、苹果公司首席执行官蒂姆·库克昨天也说，中美都会从自由贸易中受益，但其中也可能存在不平等的问题。他为此呼吁大家找出原因，并集中精力解决贸易不平等的问题。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>对于美方的疑虑，韩正昨天重申，中国对外资企业一视同仁，注重保护外资企业知识产权等合法权益，致力打造国际一流的营商环境。</p>
<p>他也强调，中国经济要从高速增长转向高质量发展，必须继续改革开放，而中国消费水平的提升，为全球企业提供了很大的商机。</p>
<p>中国商务部副部长兼国际贸易谈判副代表王受文昨天在论坛上举例说明，中国在乳制品、卡车和衬衫等物品的关税和农产品补贴，都低于欧美。</p>
<p>王受文表示，尽管中国的服务贸易是逆差，但中国还是坚定不移地扩大服务业开放。世界贸易组织定义的服务贸易行业有160个，中国入世时承诺开放100个，现在已经开放了120个。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">中国央行行长：进一步放宽金融市场准入</span></h3>
<p>他介绍，中国下一步将重点对金融、电信、医疗、教育、养老等领域扩大开放，在银行、证券、基金管理、期货和金融资产管理公司等对外资的股比限制也将进一步放宽，甚至取消。</p>
<p>中国人民银行行长易纲昨天也在论坛上表示，中国未来将进一步放宽金融市场准入，但会一视同仁地要求内外资都受到审慎监管。他强调，金融开放的程度要和防范金融风险并重，开放程度要与金融的监管能力相匹配。</p>
<p>与会的世贸组织前总干事拉米（Pascal Lamy）指出，虽然中国内需在加大，但未来10年中国经济主要还得依赖海外市场来拉动，这将把中国和世界紧密地联系在一起。他判断，中国在开放方面还需做得更多，尤其在落实“一带一路”倡议时，应该“少一点中国特色，多一点其他国家的特色”。</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>飞越宫古海峡“秀肌肉” 中国派多型多架战机至西太平洋训练</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845656</link><author /><pubDate>Mon, 26 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845656</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180326/ZB_0326_CJ_doc6zf5mng93k3dgu12mxt_25204619_lipsin.jpg?itok=gMo_od2Z&c=e578f9b7b5d3bd5f96735561e90014c1&timestamp=1522006201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中国空军还同时组织了另一组包括苏-35在内的战机飞赴南中国海，实施联合战斗巡航，并指战机航迹不断远伸，体系能力越练越强，将使空军成为“有效塑造态势、管控危机、遏制战争、打赢战争的重要力量”。</strong></p>
<p>（北京／东京综合讯）中国空军昨天宣布，近日出动轰-6K和苏-30等多型多架战机飞越宫古海峡，出西太平洋开展实战化军事训练，同时组织另一组包括苏-35在内的战机飞赴南中国海，实施联合战斗巡航。中国军方近期在中美贸易摩擦持续发酵之际密集“秀肌肉”，引发外界关注。</p>
<p>中国空军官方微博“空军发布”昨天引述空军新闻发言人申进科大校发布上述消息，并且配上六张此次任务的照片。</p>

<p>申进科表示，这是空军“履行新时代使命任务、提升新时代打赢能力的务实行动”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">空军活动范围 正由陆地向远洋延伸</span></h3>
<p>他强调，多型多架战机飞越宫古海峡前出西太平洋，检验提升远海体系作战能力，符合相关国际法和国际实践。至于在有主权争议的南中国海组织多型战机联合战斗巡航，他指出，中国空军以制空作战、突防突击为主要样式，提高有效履行使命任务能力。</p>
<p>他也指出，中国空军作为战略性军种，近年来活动范围由陆地向远海远洋延伸，兵力运用从单一平台向构建体系发展。前出第一岛链、飞越多个海峡、展翅西太平洋，战机航迹不断远伸，体系能力越练越强，成为“有效塑造态势、管控危机、遏制战争、打赢战争的重要力量”。</p>
<p>不过，申进科并没有透露空军执行任务的具体时间。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>日本共同社前天引述日本国防部网站上周五（23日）发布的消息称，中国共出动八架轰炸机和情报收集机当天上午至下午从东海飞经冲绳本岛和宫古岛之间，抵达太平洋，后按原路返回东海，实施了“异常飞行”，但军机没有侵犯日本领空。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">日战机紧急升空应对</span></h3>
<p>日本国防部指出，这是中国军队自去年12月20日以来，再次通过冲绳本岛和宫古岛之间，航空自卫队的战机对此紧急升空应对。日本官方认为，中国此次可能是训练或收集情报，正就此进行分析。</p>
<p>中国空军这次的任务除了引起日本的关注之外，这次出动苏-35战机前往南中国海巡航也备受外界关注。</p>
<p>申进科介绍，苏-35战机具备制空作战和对地、海面目标精确打击能力，这次开展实战化军事训练，有助于增强空军远程远海作战能力。</p>
<p>中国空军上月7日也曾宣布部署苏-35飞赴南中国海，执行联合战斗巡航任务。据了解，该次任务是俄罗斯苏-35战机2016年底交付中国后，中国官方首次正式对外公布该战机入列。中国军事专家、退役少将徐光裕当时表示，苏-35列装意味着该战机已形成战斗力，能在南中国海地区达到震慑作用。</p>
<p>在中美拉开贸易战架势之际，两国的军事角力近期出现升温迹象。上周五，美国马斯汀号（USS Mustin）驱逐舰在南中国海进行“自由航行”，并进入中国控制的美济礁12海里范围。</p>
<p>中国海军随即宣布将在南中国海举行实战化演练。虽然中国军方强调这是年度计划内的例行性安排，不针对任何特定国家和目标，但外界一般认为此举剑指美国。</p>
</div>]]></description></item><item><title>校庆文章《拒做犬儒》发表后 北大正副院长三人传已辞职</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845657</link><author /><pubDate>Mon, 26 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845657</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中国网络近日流传一篇据称是北京大学元培学院常务副院长李沉简上月底撰写的文章，疑借今年庆祝120年校庆道出对当前政权的不满，指出自由是“有骨气的人们付出沉重的代价换来的”。不过，文章迅速被删，他和另两名北大教授据传也已辞职。</p>
<p>据明报新闻网昨天报道，李沉简这篇写于上月28日的文章，题为《挺直脊梁拒做犬儒》，最早在上周四（22日）由元培学院公信号“大帅直通车”发出，随后广泛流传。</p>
<p>报道称，该文是为了抗议中国官方上月25日提出取消国家主席任期限制的修宪建议。不过，也有消息称，李沉简发文和辞职与修宪没有直接关系，原因可能更多是他不满元培学院的教学资源和管理等问题。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">引述蔡元培胡适等 北大先贤争取自由事迹</span></h3>
<p>该文并未直接批评中国现行政治体制，只强调中国大教育家蔡元培为了反抗清朝，“只认真理，不畏强权”，百年前在北大校长任上曾先后八次辞职以示抗议，“是一个挺直脊樑、拒绝做犬儒的男子汉”。</p>
<p>该文也以胡适、马寅初、林昭等北大先贤付出沉重代价换来自由的事迹为例，强调“自由从来不是天上掉下来的，而是有骨气的人们付出沉重的代价换来的”。</p>
<p>文末写道：“我们即使做不到振臂一呼，以笔为旗与懦弱卑微做不妥协的抗争，也至少做到不出卖人的起码尊严和思想独立。”</p>
<p>这篇文章引发外界关注后，随即被删。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>网上有消息称，李沉简和元培学院院长鄂维南，以及另一副院长张旭东已集体辞职。李沉简是北大生命科学学院教授、神经生物专家；鄂维南是数学家，同时是中科院院士和美国普林斯顿大学教授；张旭东是北大中文系人文讲席教授。</p>
<p>元培学院2007年在始于2001年的元培实验班基础上成立，提供博雅教育，是北大招生分数最高的院系之一。</p>
</div>]]></description></item><item><title>整顿“泛清真化”现象 宁夏规定统一食品标志</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845658</link><author /><pubDate>Mon, 26 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845658</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港综合讯）据报道，宁夏回族自治区本月初对“泛清真化”进行整顿，除推出统一的“清真食品”标志，除去原标志上的阿拉伯文字，其首府银川市中心一景观区的阿拉拍色彩元素也全被中国元素取代。</p>
<p>据《星岛日报》昨天报道，宁夏官方从本月初起要求所有当地清真餐馆使用当局设计的标志。该标志除有“清真食品”汉字外，另有“NING XIA（宁夏）”和“QING ZHEN SHI PIN（清真食品）”的汉语拼音，标志上不再有阿拉伯文。</p>
<p>报道称，中国全国各地都有清真标志的餐馆，尽管中国伊斯兰教协和部分地方伊斯兰教协有制作标准的清真标志，但并没有要求餐馆必须采用。不过，不论是否由官方制作，此前所有清真标志除有汉字“清真”二字，都必会加上其阿拉伯文缩写，有的还加上其阿文发音“halal”。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">取缔“清真认证”日用品 “中阿之轴”景点易名改建</span></h3>
<p>在中国，“清真”原仅指食物符合伊斯兰教规，如不含猪肉、血液等，但近年出现“清真认证”家庭用品，包括清水、牙膏、纸巾、皮鞋等。官方认为，这是“泛清真化”现象，必须制止。</p>
<p>另一方面，银川市本月初也开始改建市中心长约两公里、于2016年竣工的“中阿之轴”城市景观区，将原来阿拉伯特色的建筑物、雕塑、文字及符号全部拆除，以传统中国文化风格代替，目的是“营造喜庆祥和、团结和谐的氛围”。</p>
<p>其中，阿拉伯建筑石雕改建为中华走马灯；阿拉伯式石柱改为华表式样；阿拉伯星月以中国玉璧代替；“中阿之轴”也改名为“团结路”。这些改造工程预计下月底基本完工。</p>
<p>尽管官方低调进行改建，但仍引发关注，有人批评当局过于不自信，有人则认为在中国不宜宣传伊斯兰文化。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>王小洪出任中国公安部排名第一副部长</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845659</link><author /><pubDate>Mon, 26 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845659</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中国公安部副部长王小洪出任该部分管日常工作的副部长，并兼任该部中共党委副书记。</p>
<p>中国公安部官网最近更新的信息显示，王小洪已接替升任司法部部长的傅政华，出任公安部排名第一的副部长（正部长级）。</p>
<p>官方简历显示，今年61岁的王小洪是福建福州人，曾长期在福建公安系统工作，被认为是中共总书记习近平的旧部之一。习近平1990年至2002年在福建任职期间，王小洪曾先后担任闽侯县公安局局长、福州市公安局副局长和局长、福建省公安厅副厅长等职。</p>

<p>2013年，王小洪在厦门市副市长兼市公安局长任内上调往河南，担任河南省省长助理兼公安厅厅长。他两年后调任北京市副市长兼北京市公安局局长，去年5­月晋升正部级，并在今年1月卸下北京市副市长的职务。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">善于处理突发事件和复杂问题</span></h3>
<p>王小洪这次的职务调动，表明早前有关他将在全国两会后执掌国家安全部的消息并不属实。上月底，路透社引述多位匿名消息人士报道，王小洪将接替陈文清出任国家安全部部长。目前，国安部仍由陈文清领导。</p>
<p>据中国媒体早前披露，王小洪是一个能够处理突发事件和善于处理复杂问题的官员，他在厦门期间，就因迅速处理公交纵火案而受到市民肯定。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>古刹 赏樱</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845660</link><author /><pubDate>Mon, 26 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845660</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180326/ZB_0326_CJ_doc6zfad9n3a1wc4c2zlzx_25220148_lipsin.jpg?itok=niGIvri-&c=0a4a8ae9cc4acc7a8dc9e30b5136633c&timestamp=1522006201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>南京鸡鸣古刹门前的樱花大道上樱花盛开，昨天吸引了“赏樱大军”前来踏青赏花，沐浴着阳光感受春日气息。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>于泽远：“两会”成果和人事调整</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845661</link><author>于泽远</author><pubDate>Mon, 26 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845661</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国上周结束了25年来会期最长的全国人大、全国政协年会（“两会”），新一波地方大员和中央部委人事调整也基本到位。这几天，各省市纷纷开始传达贯彻“两会”精神，外界由此可以更清楚地认识这次“两会”的成果。</p>
<p>除了传统的审议政府工作报告外，今年“两会”还完成了修宪、国家机构和人大、政协领导层换届、设立国家监察委员会、推出国家机构改革，加上“两会”刚一闭幕推出的党政军群、人大、政协机构改革方案，可谓内容丰富、干货多多，说它“具有重大的现实意义和深远的历史意义”，并不算夸张。</p>
<p>从传承上看，这次“两会”其实是去年10月中共十九大的延续，或者说是将十九大定下的大政方针具体落实到党政军群、人大、政协各部门以及各行各业。这也是中共治国理政的一贯模式和方法。只不过，在“党领导一切”的大背景下，国务院的政府工作报告似乎不是今年“两会”的主角。</p>

<p>各省大员这两天的讲话也诠释了什么是今年“两会”的核心成果。比如，新任中共江西省委书记刘奇在解读“两会”时强调：“特别是习近平总书记全票当选国家主席、中央军委主席，代表们一次次报以发自肺腑、经久不息的热烈掌声，充分彰显了习近平总书记作为新时代中国特色社会主义的开创者，作为实现中华民族伟大复兴中国梦的领航者，作为党的核心、军队统帅、人民领袖，作为国家的掌舵者、人民的领路人，得到全党全军全国各族人民的坚决拥护、深情爱戴。”</p>
<p>新任中共广西党委书记鹿心社在领导干部会议上强调，习近平全票当选国家主席，“是13亿多中华儿女忠诚核心、跟随统帅、拥戴领袖的生动展现，充分体现了党的意志、人民意志、国家意志的高度统一，体现了中国共产党、中华人民共和国、中国人民解放军领导人‘三位一体’领导体制的制度安排，显示了中国特色社会主义的独特政治和制度优势”。</p>
<p>新任中共四川省委书记彭清华、河南省委书记王国生、青海省委书记王建军也在本省强调了同样的内容。这表明，今年“两会”的核心成果是明确了习近平“党的核心、军队统帅、人民领袖、国家的掌舵者、人民的领路人”这一新定位，丰富和发展了2016年中共十八届六中全会确立习近平为党中央和全党“核心”的内容。</p>
<p>今年“两会”的人事调整力度也很大。除了国家机构、人大、政协领导层换届外，上述五位省委书记履新和各部委领导换人，也将一些曾在东南省市工作过的干部提拔到更加重要的领导岗位，从组织上巩固了“两会”的核心成果。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>这其中包括：曾任浙江省发改委主任、江西省长的刘奇出任江西省委书记；曾任浙江省委副秘书长、温州市委书记、湖北省委副书记、武汉市委书记的陈一新升任中央政法委秘书长，成为正部级大员；曾任上海市黄浦区区委书记、山东省委副书记、济南市委书记的王文涛升任黑龙江省长，也跻身正部级行列；曾任福建省福州市公安局长的王小洪升任公安部主管日常工作的副部长，明确为正部级。</p>
<p>这些新提拔的大员基本都处于年富力强的“当打之年”。刘奇、王小洪不到61岁，陈一新不到59岁，王文涛还不到54岁。他们在仕途上都还有上升的空间。</p>
<p>不过，中共“五湖四海”的组织原则也在这轮人事调整中得到体现。曾任团中央第一书记的胡春华出任副总理，将负责高层非常看重的农业和农村扶贫工作。另一名曾任团中央第一书记的陆昊出任新成立的自然资源部部长，权责明显大于他此前担任的黑龙江省长。</p>
<p>从政治上看，“两会”的核心成果和人事调整，是要推进官媒所说的“40年来力度最大的党和国家机构改革”，也有利于中共实现十九大提出的战略目标。同时，“两会”的核心成果会不会朝着外界担忧的职务终身制甚至个人崇拜的方向发展，还需要时间和高层的智慧来解答。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845662</link><author /><pubDate>Mon, 26 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180326-845662</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180326/chen_fang_ming.jpg?itok=yl7N360S&timestamp=1522026445 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<blockquote>
<p>每次到了选举，（台湾）许多参选者都暴露了黑暗的内心思维，对任何假想敌进行道德审判。为了打击对手，可以制造任何罪名，这种作法已经严重偏离了真正的民主原则。——对于台湾前副总统、台北市长参选人吕秀莲昨天爆料指现任市长柯文哲曾接受中共招待，远赴延安参观毛泽东故居等，台湾作家陈芳明在面簿上批评此举“非常没有格调”。他透露，自己四年前就已在面簿上贴出自己和柯文哲参观毛泽东故居的照片，并质问“不知道这样是犯了怎样的天条？”</p>
</blockquote>
</div>]]></description></item><item><title>刘鹤告诉美财长：中方有实力捍卫国家利益</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845468</link><author>林子恒</author><pubDate>Sun, 25 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845468</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180325/liuhe.jpg?itok=FBf7QCi5&timestamp=1521941422 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中美贸易摩擦持续发酵，中共政治局委员、中国国务院副总理刘鹤昨天告诉美国财长姆努钦，美国公布的“301调查”报告违背国际贸易规则，中方已做好准备，有实力捍卫国家利益。</p>
<p>据新华社报道，刘鹤昨早应约同姆努钦（Steve Mnuchin）通电话，姆努钦向中方通报了美方公布301调查报告的最新情况。</p>
<p>刘鹤也是中财办主任、中美全面经济对话中方牵头人。他上月底赶赴美国寻求解决中美贸易摩擦却不果，美国总统特朗普前天签署了备忘录，基于美对华301调查报告，下令对中国总额高达600亿美元（780亿新元）的一系列产品征收进口税。</p>

<p>刘鹤在通话中告诉姆努钦，301调查报告违背国际贸易规则，不利于中方、美方和全球利益，中方已经做好准备，有实力捍卫国家利益。</p>
<p>他也表示希望双方保持理性，共同努力，维护中美经贸关系总体稳定的大局。</p>
<p>报道说，双方同意继续就此保持沟通。</p>
<p>中国商务部前天宣布了报复措施，拟对自美进口的农产和钢铝产品加征关税。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>同日，美国也在世贸组织争端解决机制下向中方提出磋商请求，指中国政府有关技术许可条件的措施不符合《与贸易有关的知识产权协定》的有关规定，中国商务部条约法律司负责人昨天对此表示遗憾。</p>
<p>该负责人说，中国政府一向高度重视知识产权保护，采取了众多强有力的措施保护国内外知识产权人的合法权益，取得的成绩有目共睹。中方一贯尊重世贸组织规则，维护多边贸易体制，将根据世贸组织争端解决程序进行妥善处理。</p>
<p>一触即发的中美贸易战，成了昨天在北京举行的中国发展高层论坛的主导议题。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">楼继伟：中方措施软弱 还没有打到美国痛处</span></h3>
<p>中国全国社会保障基金理事会理事长楼继伟在会上怒怼，中国应该更强硬地回应美国的贸易保护主义。</p>
<p>楼继伟刚于前年底卸任中国财长的职务。他说：“我觉得中国商务部给出的措施还是比较软弱的，还没有打到他（指美国）疼的地方。如果我要在政府，我可能先打大豆，然后打汽车、打飞机。”</p>
<p>“其实重要的就是他（指特朗普）是生意人，所以打一打大家就可以一起谈了。”</p>
<p>昨天出席同个论坛并发表演讲的中国财政部副部长朱光耀，会后被媒体追问中美贸易战相关问题时，则避而不谈。</p>
<p>与会的几名美企巨头高管包括贝莱德集团总裁劳伦斯·芬克、苹果公司行政总裁蒂姆·库克纷纷呼吁美中双方克制。此前有消息说，中国国家副主席王岐山将安排时间会晤赴华出席这个论坛的外国商界领袖。</p>
<p>中共中央机关报《人民日报》旗下的《环球时报》昨天发表社评说，中国前天宣布拟对约30亿美元的美国进口商品加征关税，相信这只是中方反制措施的一部分，大豆等美国农产品都将进入中国的报复范围，最终报复金额将与美方对等。</p>
<p>中国前商务部副部长、中国国际经济交流中心副理事长魏建国接受《中国日报》采访时也指出，继宣布第一批中止减让产品清单之后，中国正在研究第二批、第三批清单，比如飞机、芯片领域。而且，中国可以采取的措施不仅限于商品领域，旅游业等其他行业也有可能成为目标。</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>美前财长萨默斯：中国须正视美民众对中国崛起疑虑</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845469</link><author>林子恒　</author><pubDate>Sun, 25 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845469</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180325/ZB_0325_CJ_doc6zeo124l8j610bxgpori_24214229_leesuehp.jpg?itok=o5jcpTBV&c=00c7469b284dd8365af2b7bf7057c11c&timestamp=1521919801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>美国前财长、哈佛大学教授萨默斯说：“几千万美国人对就业保障、对孩子未来机遇越来越没有信心，这不是中国的错，但他们却把中国的成功，视为对美国构成了负面影响。”</strong></p>
<p></p>
<p>中美贸易战来到击鼓备战的阶段，有美国专家提醒，不能简单地把华盛顿目前乱象视为美国总统特朗普的无能，因为它也深刻反映了美国社会对中国的整体态度转变。中国须正视这些情绪并同美国合作缓解这方面忧虑。</p>
<p>美国前财长、哈佛大学教授萨默斯（Lawrence Summers）昨天在一年一度的中国发展高层论坛上说，外界很容易把美国的贸易保护主义视为特朗普政府的失败或无能。但他指出，特朗普之所以成功当选总统，绝不是偶然的，而是因为他准确说出美国人民内心深处对不公平贸易的不满，以及对中国崛起的疑虑。</p>

<p>他说：“几千万美国人对就业保障、对孩子未来机遇越来越没有信心，这不是中国的错，但他们却把中国的成功，视为对美国构成了负面影响。”</p>
<p>此外，中国一方面强调自己仍是发展中国家、一些产业还需要特别保护，另一方面又宣称已走向世界舞台中心，将在各方面发挥影响力甚至试图改变规则，鱼与熊掌都想兼得，也让美国人感到厌烦。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">民众情绪已产生深远影响</span></h3>
<p>萨默斯说，中国或许会认为这些观点很不理性，却不得不承认，这种情绪已产生深远影响。</p>
<p>他说：“如果中国认为只要再等一等这一切都将过去，那是个巨大错误。任何人当上美国总统，面对的都会是极具挑战性的中美关系。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>萨默斯认为，中国应正视和回应美国民众这方面的情绪。</p>
<p>他毫不讳言地说：“这包括确保美国企业真正能享受到开放的全球经济所带来的红利，允许公司把产品出口到中国市场，以及提高经济间谍活动等可能被视为‘作弊’行为的代价。这些举措在政治上都很不容易，但中国必须想办法做到。”</p>
<p>萨默斯也表示，中美谈判应超越经贸范畴，争取更长远更广泛的合作关系。</p>
<p>他说：“我希望两国能够意识到，双方可以合作的领域多于分歧，包括气候变化、核扩散威胁、伊斯兰恐怖主义等。”</p>
<p>他说，只要双方都能把握大国关系的精髓，尊重彼此的政治体系尊严和传统，在共同关注的全球问题上合作，中美两国必能携手打造更美好的世界。</p>
</div>]]></description></item><item><title>陆克文：中美纠纷或导致 以规则为基础贸易体系崩溃</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845470</link><author /><pubDate>Sun, 25 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845470</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>澳大利亚前总理陆克文昨天也在论坛上分析，中美各自加征关税的清单其实都没有打击到对方的核心经贸利益，这显示双方在表面上虽有口水战、有摩擦，但两国仍愿意给协商谈判一个机会。</p>
<p>陆克文目前是美国哈佛大学肯尼迪政府学院高级研究员。他提醒，中美贸易谈判的最大变数还是特朗普本人。</p>
<p>他说：“如果美国的贸易措施最终演变成全面贸易战，而美国被告到世贸组织争端解决机构后又拒绝接受裁决结果，这将导致以规则为基础的贸易体系崩溃。”</p>

<p>陆克文警告，随之而来的可能是个适者生存的体系，大国可以完全掌控主导权，这对小国绝不是好事。</p>
<p>世贸组织前总干事拉米则呼吁，尽管有各种不足，但各国还是要坚决维护现有的多边贸易体系，确保本世纪的国际贸易还是以规则为基础，而不会沦为权力的游戏。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>“油菜花开”商场迎客</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845471</link><author /><pubDate>Sun, 25 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845471</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180325/ZB_0325_CJ_doc6zen7y29i1w1aerctcz3_24200028_leesuehp.jpg?itok=csOgEXz4&timestamp=1521919801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>江西省九江市一家商场将数千株盆栽油菜花搬进商场内，形成一片花海，成了一道靓丽的风景线，吸引众多市民到此一览“田园春色”并拍照留念。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>英国学者布朗：更多人体现的是冷漠的喜悦</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845472</link><author>林子恒</author><pubDate>Sun, 25 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845472</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国全国“两会”已圆满闭幕，中共总书记习近平全票当选中国国家主席，人大也顺利修改了宪法，取消对国家主席任期的限制，习近平的权力和地位获得巨大提升。但有学者认为，习近平并不如外界想象中的强势，其权力源自他作为中共最高领导人的身份，因此也限制在党的框架内，不同于开国领袖毛泽东那种超然的权势。</p>
<p>长期研究中国内政的英国伦敦大学国王学院中国研究中心主任布朗（Kerry Brown）上周在北京的驻华外国记者协会（FCCC）讲座上分析，中共承诺带领人民建设社会主义现代化强国、实现中华民族伟大复兴，这个论述赋予中共执政的合法性，而习近平作为该论述的提出者、领路人，就是权力的载体。</p>
<p>中共定下“两个一百年”奋斗目标，要在2021年中共建党百年时，全面建成小康社会；以及在2049年中共建政100周年时，建成富强、民主、文明、和谐、美丽的社会主义现代化强国。</p>

<p>布朗说，在这个论述中，“经过抗日战争和百年耻辱后，中共将带领中国人民走上现代化道路，争取正义”。</p>
<p>布朗指出，把中国建设成现代化强国的理想，尤其是一个容易激起民族主义热情的口号。</p>
<p>他分析，此次人大修宪推翻了已故领导人邓小平当年为防止中国再陷入个人崇拜而设下的制度限制，理应极具争议性，中共却能迅速推进，靠的就是这个论述所赋予的巨大政治资本。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">布朗：更多人体现的是冷漠的喜悦</span></h3>
<p>布朗说：“中国政府过去用了非常狠辣的手段处理异己，所以不排除有些人可能因此感到畏惧，不敢吭声。但我认为，更多人体现的是‘冷漠的喜悦’（apathetic joy）。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>“他们对政治冷感，但也满意国家发展的方向，喜欢看到国家领导人出访时受到隆重的欢迎。他们享受中国作为强国的地位，也不愿有任何人、任何事阻挡中国迈向这个宏伟目标。”</p>
<p>布朗认为，习近平目前所拥有的权力都来自中共，他虽然成了全党全国的核心，但预料他不会成为毛泽东式的政治强人。</p>
<p>他说：“毛泽东的权力来自他的个人魅力和民众对他的崇拜，这个权力存在于党之外。相比之下，习近平的权力是和党并行的，是党的执政战略的一部分。”</p>
<p>不过，布朗警告，在中共的论述中，官员被塑造为能为大同理想而自我牺牲的“圣人”，但在现实中，官员们毕竟生活在灯红酒绿、充满诱惑的花花世界里，中共的挑战是要平衡官员的心理，确保其论述的延续性。</p>
<p>而且，当中共如期完成“两个一百年”目标时，接下来要以什么名义继续动员人民支持，确保长期执政，也将是一大考验。</p>
<p>布朗说：“当中国成为现代化强国后，城市的中产阶级将会是续写中国故事的主力军。这些人的要求更高，也会更想积极参与政府的执政过程。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">中共未来或有限开放政治空间</span></h3>
<p>他预测，中共未来可能逐步、有限地开放政治空间，允许八大民主党派拥有更多参政议政的权利，甚至组织起可靠可控的反对党。</p>
<p>布朗认为，中国达到现代化强国目标时，会期望外界承认其超级大国身份，但西方国家预料会因为价值观冲突而拒绝这么做。</p>
<p>他说：“中国和西方对公平正义的理解非常不同，所以我们（西方国家）始终会被排除在中国的价值体系之外。中国会（在其体系内）得到超级大国的身份，但它永远都不会感到满足。”</p>
<p>（记者是《联合早报》）</p>
</div>]]></description></item><item><title>被指“两面台商” 李荣福台湾登报支持“九二共识”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845473</link><author /><pubDate>Sun, 25 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845473</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北讯）漳州台商协会前荣誉会长、福贞公司董事长李荣福前天以自己“伤害两岸同胞的感情”为由公开道歉，并在台湾报纸刊登广告表示反台独、支持“九二共识”。</p>
<p>李荣福上月出席台湾海基会举办的台商春节联谊活动时表示，支持蔡英文政府对M503航线的政策。随后，他被中国大陆网民称为“两面台商”，并被漳州台商协会除名。</p>
<p>据《自由时报》报道，李荣福当时说，两岸因大陆启用M503航线发生争议后，他的公司立刻提出对策，将台籍干部分为春节前、春节、元宵节等三波休假，所以大陆航空公司加班机被迫取消的影响不大。</p>

<p>他还强调，“既然蔡英文担任总统，她做的任何决策，我们一定要尽最大努力去支持，这是一个民主国家必须要有的素养”。</p>
<p>报道称，李荣福事后被漳州台商协会除名。他先前已两度在媒体刊登过澄清声明，前日又再刊登，显见事情还没解决。</p>
<p>李荣福前天在声明中表示，自己20多年来坚决反对台独，坚定支持“九二共识”“两岸一中”，上月21日的言论是因“情况仓促”，才被部分媒体解读为支持民进党的大陆政策，这并非他本人原意，对此他致以诚挚歉意。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>深绿支持者新成立“扁联会” 不满陈水扁活动处处受限</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845474</link><author /><pubDate>Sun, 25 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845474</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾前总统陈水扁的深绿支持者正式成立政治团体“扁联会”的同一天，他却被台中监狱指责上周在儿子陈致中的选举造势活动中违规上台，未来申请类似活动狱方将不予核准，再次引爆部分深绿族群对现任蔡英文政府的不满。</p>
<p>据《自由时报》报道，“扁联会”昨日在台北举办成立大会，保外就医的陈水扁以录影方式在记者会上表示，成立该组织的目的在于落实其政治理念，即推行“一边一国”、支持台湾加入联合国，以及平反扁案。</p>
<p>“扁联会”的前身是“阿扁联谊会”，去年申请立案获准，成为正式的社会团体。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">台中监狱所发警告<br/>
被视为“无情无义”</span></h3>
<p>该会总顾问郑新助说，扁联会要当陈水扁的“御林军”，公开挑战恶质的民进党，如果总统蔡英文没有释出善意，以后“要吃苍蝇自己抓”。</p>
<p>扁迷向来不满民进党上台后并未特赦因贪腐入狱的陈水扁，反而处处限制他。台中监狱昨天发出的警告，就被视为“无情无义”。</p>
<p>陈水扁独子陈致中参与民进党高雄市议员党内初选，上周六（17日）举办造势晚会，陈水扁事先向台中监狱提出出席申请，中监以亲情考量核准，但要求须遵守“不上台、不演讲、不谈政治、不接受采访”等规定，但会中陈水扁仍上台，并给陈致中一个拥抱。</p>
<p>台中监狱副典狱长李进国昨天表示，中监认定陈水扁上台并拥抱陈致中，已属违规参与活动，往后陈水扁申请类似活动将不予核准，希望陈水扁能珍惜保外医治，妥以疗养病情；若有重大违规，尽管病情未见改善，仍可报请废止保外医治许可。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>《联合报》评论指出，台湾县市选举年底将届，预计扁迷与陈水扁本人的动作将愈来愈频繁。民进党碍于对扁的情分或政治现实考量，仍将保持尊重，但因为选举利益而再度与一名贪腐前总统站在一起的人，将必面对社会的挞伐。</p>
</div>]]></description></item><item><title>为争取“微信运动”点赞数 河南老人日行数小时双腿酸胀</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845475</link><author /><pubDate>Sun, 25 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845475</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180325/ZB_0325_CJ_doc6zepxwut14pm36h3h1v_24200927_leesuehp.jpg?itok=tlg0Txlk&timestamp=1521919801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（郑州讯）河南省漯河市一名六旬老人近日为了能在“微信运动”中获取更多点赞数，不惜每天耗费几个小时走路，让其步行记录能在排行榜中保持前列。不过，他也为此付出健康代价，使得家人十分担心。</p>
<p>据《大河报》报道，该名老人的女儿表示，为了让退休父亲享有一些生活乐趣，她在半年前决定教父亲如何使用微信，并向他推荐“微信运动”的功能，不料这一切却是噩梦的开始。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">最高记录<br/>一天徒步十几公里</span></h3>
<p>她表示，“微信运动”可以帮助用户计算每天走路的步数，并根据用户和好友的步数进行排名，以及为好友点赞。与此同时，步数越多的用户将赢得越多点赞数，所以步数排前几名的，一般都是点赞数最高的。</p>

<p>当她的父亲迷上这个功能后，就深深陷入“拼赞竞赛”中无法自拔，坚持每天都要走上几万步，希望取得第一名。</p>
<p>为了让自己有更多时间去行走，她父亲有时甚至牺牲睡眠，清晨不到5时就起床去步行，而且最高记录是一天徒步十几公里。</p>
<p>不过，老人家也因运动“过量”而付出代价，曾因双腿酸胀和劳累而抬不起来。但第二天，他还是不理家人的规劝，坚持出外走路，认为多走就能锻炼身体。</p>
<p>针对有关现象，漯河市骨科医院的医生表示，老人回家时双腿有酸胀感，说明运动量已经超过身体所能负荷的，这个时候就应该立即停止运动。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>医生也说，长时间走路会损伤膝关节，特别是上楼、爬山等运动，膝关节所受的损伤会更大。而且从健康角度来说，老人不宜过度运动，适量就好。</p>
</div>]]></description></item><item><title>香港特稿：香港还有超人</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845476</link><author>易锐民</author><pubDate>Sun, 25 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180325-845476</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180325/ZB_0325_CJ_doc6zdsbf6y7r613qdoyfss_23002154_limlhu.jpg?itok=qcsY81RD&timestamp=1521919801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>港人港事</p>
<p></p>
<p></p>
<p><strong>1981年7月，《远东经济评论》以《香港超人》为题，报道时年53岁企业家李嘉诚的奋斗轨迹与成就。本月16日，年届90的李嘉诚发布公告，宣布将在今年5月1日正式退休，即日起卸任香港长和集团董事会主席一职，由长子李泽钜接棒。“香港超人”交棒成为港人谈资，津津乐道的范围跨越李嘉诚生平事迹，连带90岁“恒基兆业”董事局主席李兆基、89岁新晋“澳门赌王”“银河娱乐”主席吕志和，以及追求企业永续，坚拒上市的“李锦记”家族，也进入港人视野，成为话题：</strong><strong>李兆基及吕志和高龄不减干劲，事业心依然强大坚挺，两大企业家目前都无退休计划；</strong><strong>“富过三代”的“李锦记”由分工清晰的家族委员会共掌家族生意，企业发展和大家长退休与否沾不上边。</strong></p>
<p><strong>李嘉诚退休了，“超人”还未离开，还在香港。</strong></p>

<p>本月16日，即将迈入90岁人生的“香港超人”李嘉诚正式宣布退休。与此同时，香港还有一班跟李嘉诚年龄相若的企业家，仍然兢兢业业持续奋斗，当中包括“恒地”主席李兆基、“银娱”主席吕志和，两人都暂无退休之意。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">李嘉诚七年前部署退休大计</span></h3>
<p>1981年7月，英文杂志《远东经济评论》以穿上“超人装”的李嘉诚为封面，其上印着封面故事标题《香港超人》，“超人”从此成为李嘉诚代名词。</p>
<figure class="image-placeholder inline-left"><img alt="20180325_likashing_Small.jpg" height="300" src="/sites/default/files/inline_images/20180325/20180325_likashing_Small.jpg" width="225"/><figcaption>《远东经济评论》1981年7月封面故事报道李嘉诚奋斗事迹。（互联网）</figcaption></figure><p>李嘉诚当然知道自己不是“超人”，总有退休的一天，因此早在七年前，就已部署退休大计。</p>
<p>李嘉诚决定由长子李泽钜接掌自己的商业王国，次子李泽楷则获一大笔金钱开创个人事业。李嘉诚形容，这样安排“皆大欢喜”，两名儿子将来继续“有兄弟做”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>事实上，李泽钜辅助父亲管理企业30年，营商作风保守稳健，符合李嘉诚一贯强调的“发展不忘稳健”的营商原则；至于李泽楷，则显得更具冒险精神。</p>
<p>这显示李嘉诚对儿子知人善用，把两人或会引起冲突的可能性减到最低，减少内耗，达成共识。因此，这可说是一宗成功的“分身家”安排。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">90岁李兆基对股市更感兴趣</span></h3>
<p>本月19日，有“四叔”之称的李兆基，带同两名儿子李家杰、李家诚，与香港保良局负责人签订备忘录，以李兆基基金名义捐出1亿港元（1678万新元），供作保良局总局东翼重建工程用途，扩展社会服务。</p>
<div class="center">
<figure class="image-placeholder"><img alt="20180325_leezhaoji_Medium.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20180325/20180325_leezhaoji_Medium.jpg"/><figcaption>90岁李兆基（中）精神奕奕，与两子李家杰（左）和李家诚（右）一起营运上市王国。（档案照片）</figcaption></figure>
</div>
<p>原来，“四叔”不但没有退休之意，近年更对股市产生浓厚兴趣，多次公开投资心得，因此，被香港传媒冠以“亚洲股神”称号。他曾许下承诺︰“我的愿望是在恒生指数3万点时，每年捐出10亿元（港币，下同）做慈善。”</p>
<!--pagebreak-->
<p>今年初，恒指突破3万点，李兆基兑现承诺捐出第一笔善款，“未来会陆续落实其他捐款项目，我们已收到超过30个捐款项目计划，目前正考虑其中10个，而慈善项目将不限于任何范畴。”恒地发言人说。</p>
<p>至于下一目标，四叔曾许下的“恒指见4万点，每年捐20亿元”承诺，其发言人称，“四叔”目前并无对恒指达到4万点的时间表有所预测。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">李兆基：聚散有方　赚钱花钱都要成功</span></h3>
<p>90岁的李兆基，在香港的上市王国包含六家公司，其私人持有的投资旗舰“兆基财经”，高峰期市值达2000亿元。粗略计算，“四叔”身家超过3000亿元。</p>
<p>除了两名儿子，李兆基还有三名非常低调的女儿。按此计算，“四叔”若要分身家，可能至少须分五份。目前，他透过两个全权信托基金拥有恒基地产65.35%股权，子女都是受益人。</p>
<p>消息人士透露，虽然李家两兄弟以陆港两地业务分工，但遇上重大投资计划，父子会一起商量，两兄弟的权力与地位相等。</p>
<p>李兆基一直表示，“分身家”一事言之尚早。过去数年，李兆基只在2013年10月公司重组时，引发市场揣测他开始部署“分身家”大计。当时，“恒地”发言人极力否认，强调有关举动纯粹是上市公司精简投资组合。</p>
<p>李兆基对财富的观念，可从他在个人网页公开管理财富心得的字里行间窥见；他强调“聚散之道”，即“搵（赚）钱要成功，使（花）钱要成功”。所谓“使钱成功”，就是多做公益事业，出钱、出力、出计划。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">89岁吕志和没有退休计划</span></h3>
<p>新晋“澳门赌王”、“银河娱乐”主席吕志和，今年也已89岁，他在日前业绩发布会上，再度明确表示“不想退休，没有退休计划”。</p>
<p>也有“石矿大王”之称的吕志和，<a href="http://www.zaobao.com/znews/greater-china/story20170801-783509" target="_blank">去年接受《联合早报》访问</a>时透露，由他一手一脚、用心经营的安达臣道石矿场经过53年的开采，合约已完结，须交还给港府，他依依不舍。</p>
<div class="center">
<figure class="image-placeholder"><img alt="20180325_lvzhihe_Medium.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20180325/20180325_lvzhihe_Medium.jpg"/><figcaption>吕志和坦言“不想退休”。（易锐民摄）</figcaption></figure>
</div>
<p>“我真是不舍得，这是50多年心血。我很想政府在那里给我一幅小地皮建一间小房子做纪念，但不获批准。”他像小朋友嘟起了嘴抱怨。</p>
<p>会否担心“分身家”不均而惹起“争家产”闹剧？吕志和说：“你分出去多，能用得完吗？分得少，会饿死吗？是花不完的，这只不过是一场游戏。”他相信五名子女不会争财产，“但如果真的要争，没办法的，要打架，打完又痛又流血。”</p>
<p>吕志和透露，儿女都一心一意帮他，他很开心。他说：“自己钱不是那么多，对于第二代，不用担心，我会继续栽培各人。”</p>
<p>目前，吕志和的长子吕耀东负责澳门博彩业务，次子吕耀南打理美国业务，三子吕耀华管理陆港房地产和建筑业务；长女吕慧瑜负责香港的酒店业务，幼女吕慧玲负责公司行政业务。</p>
<p>当中，最值钱的看来就是澳门赌业及陆港物业发展。据悉，吕耀东已被钦点为接班人，因其性格稳重成熟，深得父亲喜爱。吕耀东把“嘉华建材”摇身一变成为今日的“银河娱乐”，顺理成章掌管澳门赌业。</p>
<h3>港家族企业传承多纷争 李锦记是唯一例外</h3>
<p>在香港湾仔新鸿基中心53楼会议厅，“新鸿基地产”主席郭炳联向台下媒体介绍，其左手边是二哥郭炳江之子郭基辉，右手边则是自己的二子郭基泓。</p>
<p>郭炳联含笑强调：“我们很团结，尤其是第三代，很团结。”</p>
<p>除了郭氏的第三代，“新世界”郑志刚、“瑞安”罗宝瑜、“会德丰”吴宗权、“信和”黄永光等香港富豪的新一代，近数年已纷纷纷从幕后走向台前，接受镁光灯以及来自家族企业财富传承的检验。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">“新鸿基”兄弟争产</span></h3>
<p>并非每个家族的财富传承都顺利，香港近年就先后爆发“鹰君”罗氏家族、“南丰”陈氏家族的争产案。</p>
<p>就连“新鸿基地产”，也曾在2008年出现家族纷争，原担任集团主席的郭炳湘控告两名弟弟诽谤。</p>
<p>最后，郭氏家族“掌门人”郭得胜夫人邝肖卿，和郭炳联、郭炳江站在同一阵线，暂停了郭炳湘在公司的所有职务。</p>
<!--pagebreak-->
<p>2014年，郭氏三兄弟决定平分家产，郭炳湘离开“新鸿基”，另起炉灶。</p>
<p>香港富豪的财富传承不容易，很伤和气，令打下江山的第一代坚持不退休，采取立遗嘱、设立家族信托基金等多种办法，避免家族分家，但最后仍走上对簿公堂。</p>
<p>不过，有一个家族例外，其成功之处除了分配得宜外，就是低调。这个家族，就是香港百年老字号酱油品牌“李锦记”家族。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">128亿港元买伦敦地标<br/>
低调“李锦记”成焦点</span></h3>
<p>去年7月底，香港特首林郑月娥出访新加坡前接受《联合早报》访问，忽然提到一家香港企业扬威国际。</p>
<p>林郑月娥关注的是受访当日的一则新闻：“李锦记”家族以128亿港元买下伦敦地标芬乔奇街20号大楼。</p>
<figure class="image-placeholder inline-right"><img alt="20180325_leewenda_Small.jpg" height="300" src="/sites/default/files/inline_images/20180325/20180325_leewenda_Small.jpg" width="192"/><figcaption>在李文达带领下，“李锦记”成为家族企业传承典范。（档案照片）</figcaption></figure><p>这单大交易，令低调的“李锦记”家族再次成为新闻焦点。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">重视家族传承　“李锦记”坚拒上市</span></h3>
<p>保守估计，“李锦记”酱油一年营业额逾百亿元，而其大陆的保健产品业务，每年销售额更达270亿人民币。</p>
<p>过去六年，李家先后斥资逾300亿元购买香港和海外房地产，市场盛传其中不少交易，都是一笔过付款，李家财富“深不可测”，由此可见。</p>
<p>上世纪60至80年代，李锦记家族也曾先后爆出两次分家危机，最终由第三代掌舵人李文达一统江山。从此，李家非常重视家族传承，即使传至第四代，“李锦记”依然坚拒上市。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">“李锦记”家族委员会　分工清晰</span></h3>
<p>“李锦记”除由李文达夫妇掌握大权外，还由第四代的五兄妹，合组成家族委员会，各人分工清晰；长子李惠民负责家族投资、次子李惠雄主管家族基金，三子李惠中打理酱料业务，四子李惠森搞中草药健康食品，唯一女儿李美瑜专责产品技术及研发。</p>
<p>这个家族委员会近年已有第五代陆续加入，希望保障家族及避免兄弟不合引发争拗。委员会定期举行家族会议，明确要求各成员须遵守议事规则，甚至备有“家族宪法”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">家族企业传承考智慧</span></h3>
<p>“李锦记”家族的做法，或许可成为香港其他家族企业的参考。据统计显示，在香港的200多家上市家族公司之中，目前约有三分之一通过家族信托方式控股，主要目的显然是希望做到“富过三代”了。</p>
<p>香港富豪聚集，历来发生不少争产案，这些案件错综复杂，审理过程长达十多二十年，家族因争产而四分五裂更是司空见惯。</p>
<p>创业的老一辈辛辛苦苦打拼一世，为子孙后代留下了亿万元财富，可惜往往是“创业容易守业难”，如何更好地实现家族财富传承，正成为香港众多家族企业思索的问题。</p>
</div>]]></description></item><item><title>280万人每人670元 港“N无人士”获派现金</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180324-845242</link><author>易锐民</author><pubDate>Sat, 24 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180324-845242</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180324/80365450.jpg?itok=A0HcAuuE&timestamp=1521852546 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>特首林郑月娥否认是因政党施压而“跪低”（屈服），而是多行一步，以关怀态度去聆听及落实措施。财政司长陈茂波也拒绝承认是基于政党压力而转态，强调是听到不同意见，仔细考虑后作此决定。</strong></p>
<p>港府向约280万名“N无人士”每人派发4000港元（670新元），预计涉资110亿港元。特首林郑月娥否认是因政党施压而“跪低”（屈服），而是多走一步，以关怀态度去聆听及落实措施。</p>
<p>财政司长陈茂波昨日公布新的“关爱共享措施”，向合资格港人发放现金，包括薪俸税退税不足也可发回差额。他也拒绝承认是基于政党压力而转态，强调是听到不同意见，经仔细考虑后作此决定。</p>

<p class="center"><img alt="20180324_news_hongkong_Large.jpg" src="/sites/default/files/inline_images/20180324/20180324_news_hongkong_Large.jpg"/></p>
<p>劳工及福利局长罗致光并补充说，目前未有具体派钱时间表，由于需额外人手，加上需要时间整合电脑系统，预料将在下一财政预算案前发放。</p>
<p>被政界盛传“否决派钱”的林郑月娥则坚持，新的方案不是“全民派钱”。她说，财政司长在得知外界期望后，不得不承认在商议关爱共享措施时，或未想得够全面。而社会出现“派钱”声音，部分原因是获悉港府有财政盈余。</p>
<p>身兼行政会议成员的工联会立法会议员黄国健认为，港府是知错能改。他说，工联会早于预算案公布前，已建议操作较简单的全民派钱，希望港府汲取教训，未来安排更周详。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>建制派最大政党民建联主席李慧琼指出，预算案在投资未来方面有很多好建议，但在分享成果方面应该汲取经验。她形容，分享成果是一门艺术，容易引起争议。</p>
<p>民主党主席胡志伟就强调，有关方案仍与该党的要求有距离，应向合资格者派6000港元。至于会否支持预算案通过，他表示仍需观察预算案的辩论。</p>
<p>泛民另一大党公民党的议员杨岳桥不反对以现金方式向被遗忘的香港人作补救，但认为如果港府打算以这种方式解决社会予盾，是完全不足够的。他说，公民党初步倾向就预算案投反对票。</p>
<p>无论如何，这次最受惠者将是年满18岁的学生，但不少网民直斥这是“补镬”方案，而且不公平，只是优待大学生；也有网民怒斥该方案化简为“烦”，增加了行政开支。</p>
<p>政务司长张建宗说，有关决定经过深思熟虑、全盘考虑，达到“补漏拾遗”作用，社会应为有关争议划上句号。</p>
<p>港府上月公布预算案有1380亿港元巨额盈余，并动用524亿港元提出一次性共享措施，其中中产人士占得360亿港元，包括最高3万港元的退税额。有关方案其后被政党批评没做到雨露均沾，低收入但因不同理由而未能享用各种社会福利包括政府退税的“N无人士”完全没受惠。</p>
<p>2011年，被港人评为“守财奴”的时任财政司长曾俊华，发表预算案后也曾在泛民及建制政党联手施压下，改为向全港约600万人派发6000港元现金，涉资约370亿港元。</p>
<p>（记者是《联合早报》香港特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>新闻人间：李敖快意恩仇大半生</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180324-845243</link><author>庄慧良</author><pubDate>Sat, 24 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180324-845243</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180324/file6zebkkmrozkvf5ka7pp.jpg?itok=LB8ENMIF&timestamp=1521856931 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>李敖走了！虽然去年初李敖已预告得了脑瘤活不过三年，消息传来，仍让人有些惆怅与惋惜。</p>
<p>生于中国大陆哈尔滨的李敖，14岁随父母赴台，自青年时期就特立独行、辩才犀利，是个集天才、自大、狂傲、狡黠、善良于一身的奇人。</p>
<p>李敖在一般人的眼中有着两极化的评价，当他在电视评论节目中放肆高论，严词批判蒋介石、李登辉时，赞成者莫不拍案叫绝，却让反对者恨得牙痒痒的。</p>

<p>1997年日本想以每人50万元（新台币，下同，2万2000新元）与台湾慰安妇和解，李敖捐出100件收藏品阻止“日本人的脏钱”，让笔者第一次近身观察李敖。</p>
<p>印象里的李敖总是牙尖嘴利，得理不饶人，初次登门采访前，笔者心里着实有些忐忑，既好奇这位纵横台湾多年的风云人物真面目，也担心不好应对。</p>
<p>结果恰恰相反，私下的李敖对待我们这些初出茅庐的晚辈不仅没有一点架子，还客气得不得了，让人如沐春风。在访谈中，他出示了珍藏多年的文物，里面不乏台湾人如何诈取原住民土地的证据，还有他打官司赢来的战利品。</p>
<p>“你为何爱打官司？常赢吗？”我当时随口一问。“不！我常输！”我惊讶地追问：“既然如此，为何老爱告别人？”他促狭地笑道：“因为他们很忙，我有空。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>李敖高中时休学，以同等学力考上台大法律系，因志趣不合，休学重新考上台大历史系，后来以《传统下的独白》惊艳文坛，在《文星》杂志批判专制的国民党，从此成为追求独立、自由者的偶像。</p>
<p>他自己翻六法全书、写状子，中央研究院院士许倬云曾因著作提及李敖是“打手”被判赔200万元；曾任国民党大掌柜、中华开发董事长的刘泰英在政坛呼风唤雨一时，也因说了句“李敖乱交女友”被李敖告上法庭，不得不求饶。李敖不在乎输赢，他享受的是打官司整这些上流权贵人士的过程，被部分文化界、政治界伪善人士视为流氓与无赖。</p>
<p>李敖大半生过得如此快意恩仇，我曾问他：“希望年轻人效法你吗？”他瞬间正色道：“不!”他摇摇头说：“那太苦了！”但他未细诉详情。</p>
<p>后来他的儿子李戡在凤凰网的访谈中提及，他高三下学期已考取台大，为了写《李戡戡乱记》，经常逃课，但李敖把他“赶回”校园。</p>
<p>李戡说，李敖大学毕业后有段日子生活潦倒，要送报纸、卖旧电器维持生计以及后来入狱等，“可能是因为他过去受太多苦难”，李敖希望他“不要跟学校作对”。</p>
<p>李敖虽然狂傲，严词批判蒋介石、蒋经国父子的威权统治，但他感念蒋家第三代章孝慈礼聘他到东吴大学任教，在章孝慈中风成为植物人时，李敖将教书所有薪资及发动义卖所得捐给章孝慈家属，显示重情重义的一面。</p>
<p>在台湾戒严时期，李敖为宣扬民主、自由理念，曾入狱两次，其中一次是为了资助台独人士彭明敏而被扣上“台独”之名坐了五年多的牢，因此公开宣扬两岸统一的他常自豪地说，他比台独人士更爱台湾，痛批民进党是“假台独”。</p>
<p>李敖病故后，文化部曾呈请总统蔡英文颁褒扬令，民进党立委段宜康指责李敖公开伤害台湾、伤害大陆民主运动，绝不该受到褒扬。李戡指李敖一生率性而活，后事务求从简，婉谢文化部褒扬，此议遂寝，否则当真玷污了李敖一世的英名。</p>
</div>]]></description></item><item><title>黄顺杰：陈明通能让两岸“通”？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20180324-845244</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Sat, 24 Mar 2018 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20180324-845244</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201803/20180324/80174240.jpg?itok=Bs8jMyRR&timestamp=1521856974 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>台湾政坛近来吹起一股另类的怀旧风。例如年底的地方百里侯之争中，蓝绿两党在好些县市就锁定由老将披挂上阵，像是在野党国民党的前新竹市长许明财、前澎湖县长赖峰伟和前嘉义市长黄敏慧都确定回锅参选。执政的民进党则期盼曾任台北县长的绿营大佬苏贞昌和游锡堃重出江湖，再战被视为超级战区的新北市，好在全台选战中发挥领头羊角色。而这波怀旧热也在总统蔡英文最新一轮的内阁改组中出现。</p>
<p>曾两度借调大陆委员会的台湾大学国家发展研究所教授陈明通二度回锅，本周正式接替原主委张小月。早在民进党2000年首次执政时，陈明通就出任陆委会副主委，辅佐当时初入政坛并获得前总统陈水扁“钦点”掌管两岸事务的蔡英文。2004年，陈水扁首个总统任期届满，蔡英文卸下陆委会主委，陈明通跟着同进同出，重返校园。时隔三年，陈明通回锅并担正接掌陆委会，成为扁时代末期的两岸事务首长。</p>
<p>力邀共事四年的副手重出江湖，蔡英文与陈明通之间的交情不言而喻。陈明通去年就曾公开赞扬蔡英文任内的两岸作为，并以“纳许均衡”（Nash equilibrium）描述此一作为所达成的均衡状态，大意是蔡英文既不对北京扈从，也未刻意抗衡，跳脱传统窠臼，开创动态的平衡。但若深层来看，这项多令外界感到意外的人事安排其实曝露出蔡英文对当前两岸关系的忧虑，也同时透露出她有意改善情势的急迫性。</p>

<p>多年来，陈明通是民进党大陆政策的重要幕僚，也是蔡英文倚重的智囊。有媒体报道，蔡英文2015年参选总统时坚持两岸关系“维持现状”的承诺，就是陈明通的主张。报道更指出，因为陈明通在幕后穿梭，北京早知道蔡政府会“维持现状”，也清楚民进党不会承认“九二共识”。</p>
<p>此外，学术界出身的陈明通近10年来与对岸来往密切，尤其与中国大陆涉台智库互访频繁，故在绿营内受封为“中国通”。去年11月陈明通就曾应邀赴陆交流，并与大陆前国务委员、现任全国台湾研究会会长戴秉国等重要智库人士见面，是绿营近来难得的一次登陆交流。虽然陈明通原定今年1月率领台大学生赴京、沪交流的计划临时遭对岸喊停，但持平来看，比起其他绿色背景的两岸问题学者，陈明通确实是少数被陆方接受和认定为较务实可谈的绿营人物。</p>
<p>因此有分析认为，现实主义的陈明通这次回锅，是拒绝承认“九二共识”的蔡政府对大陆释出的“善意”，而这也顺势拉高了社会对两岸关系改善的期待。但美国在台协会台北办事处前处长、卡内基国际和平基金会副总裁包道格却不这么看。他认为，属强硬派的陈明通出任陆委会主委，是蔡政府有意更强硬地回击北京当局最近的施压战术，包括更频繁的军事动作、更强力的外交孤立，以及更全面的惠台经济措施。</p>
<p>若以本周立法院的质询过程来评估，陈的“好斗”个性能否让台海情势降温着实令人生疑。例如，在面对立委就他过去担任学者充当蔡英文两岸密使的提问时，陈明通连番跳针式回答“陈主委没办法回答陈教授的问题”。至于他过去提出“只要中国不统什么都可以谈”的论述，陈明通则反呛“陈主委没有说过的话，请委员不要拿陈教授说过的话来问”，结果引来“人格分裂”的嘲讽。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>更值得注意的是，陈明通在本周的处女秀上也直接推翻被中共视为两岸关系关键基础的“九二共识”，他表示这名词“有很多争议”，并强调民进党处理两岸事务就是回归“中华民国宪法”与《两岸人民关系条例》，这与蔡英文过去不断重申的论述无异。</p>
<p>再加上，陈明通过去还曾在扁时代末期主张制定形同变相台独的“中华民国第二共和宪法”，大陆究竟能对陈明通“疏通”两岸抱以多大希望，还是个未知数。亲蓝的《联合报》就发表社论指出，即使陈明通比张小月“多了几个北京朋友，两岸的根本格局也不会有任何改变”，因为“真正的关键存于蔡英文一念之间”。</p>
<p>但值得玩味的是，根据陆委会昨晚发布的消息，被大陆以“颠覆国家政权罪”判刑的台湾非政府组织工作者李明哲，其妻子经过多次申请，日前刚获陆方同意可前往探监，这无疑是两岸互动自蔡英文执政以来的小小突破。</p>
<p>或许，被绿营尊称为“阿通师”的陈明通，真能为凝滞的两岸气氛通通气。</p>
</div>]]></description></item></channel></rss>