<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link><description>联合早报网是海外最重要的权威新闻网站，以第三只眼看大中华，客观新闻和深度评析是众多亚太区读者的最爱。</description><lastBuildDate>Tue, 05 Dec 2017 07:00:23 +0800</lastBuildDate><language>zh-CN</language><atom:link href="http://www.zaobao.com/news/china" rel="self" type="application/rss+xml" /><image><url>http://www.zaobao.com/sites/all/themes/zb2016/assets/imgs/zbsg/apple-icon-144x144.png</url><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link></image><item><title>违社会道德风尚 “女德班”被喊停</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816220</link><author /><pubDate>Tue, 05 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816220</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（辽宁综合讯）在引发社会激烈争议后，辽宁抚顺一个倡导“女子就该在最底层”的“女德班”被叫停，该培训机构被官方认定，教学内容中存在着“有悖社会道德风尚”的问题。</p>
<p>抚顺传统文化教育学校开设“女德班”的一段视频，最近在中国网络上广泛流传。视频中，讲师在台上称，“女人叫外卖不刷碗就是违背了妇道”“女人就得做到少说话多干活，一定要闭上自己的嘴”“打不还手，骂不还口，逆来顺受，坚决不离婚”，还表示“女强人下场都不好”。</p>
<p>有学员徒在培训中要手刷便坑，一边刷一边说，“我的心比便坑还脏”；还有学员跪地磕头忏悔，表示“做了很多错事，女子的妆容应该朴素干净，我每天都是浓妆艳抹，一直违背女子的性德”。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">视频惹众怒　被批奴化女性</span></h3>
<p>这段视频引发广泛争议，不少网民惊讶于“现代社会还有这样的教育”，抨击教学机构“奴化女性”。</p>
<p>抚顺市教育局官方微博前日（3日）发布消息，认定“女德班”的教学内容中存在着有悖社会道德风尚的问题，要求立即停止办学，所有学员尽快遣散。</p>
<p>这些“女德班”不少宣称是免费课程，据《辽沈晚报》报道，开设上述“女德班”的抚顺市传统文化教育学校，就声称这是“免费的公益性质”。不过，分析称，“公益”旗号的背后都有各种文化公司、咨询公司等商业实体。</p>
<p>致力于帮助女性远离性别暴力的公益项目“橙雨伞公益”发布文章称，这些“女德班”到了“洗脑”后期，无不采取恐吓、威胁的方式逼人捐款，或者让人购买价高质次的衍生产品，最后学员捐的钱远远超过了正常培训所收取的费用。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816221</link><author /><pubDate>Tue, 05 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816221</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171205/ZB_1205_CJ_doc6udw79fjcknsy78ab2_04231910_lipsin.jpg?itok=vRNag5Wy&timestamp=1512415801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>我已经迟到了，31分，完了完了。</p>
<p>——因在家跟太太陈佩琪多聊了两句，一向准时的柯文哲上周五错过了公交车，结果上班迟到五分钟，急得直跺脚，也成为台湾媒体报道的新闻。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>易锐民：香港的“311风波”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816222</link><author>易锐民</author><pubDate>Tue, 05 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816222</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>港澳突搜</p>
<p><span class="byline">易锐民</span></p>

<p><span class="bylineemail">yikyms@gmail.com</span></p>
<p>香港保龄球运动员胡兆康、麦卓贤和曾德轩，昨日在美国拉斯维加斯举行的世界锦标赛三人赛决赛中，击败中华台北队，夺得香港历史上首面保龄球世锦赛金牌。他们坦言，夺金一刻非常激动，想哭出来，特别是在现场奏起国歌的时候。</p>
<p>跟近年不断在港足国际赛上“嘘国歌”的球迷相比，这三名保龄球运动员不但为香港立功，也向部分“嘘国歌”的港人示范了该如何尊重自己与香港。</p>
<p>不过，香港内部“不问国情”者仍大有人在。香港选举管理委员会上周五刊宪，确定立法会四个悬空议席的补选，将在明年3月11日举行。这个日子与中国全国人大及政协年会（俗称“两会”）撞个正着，引起建制派不满。</p>
<p>民建联主席李慧琼马上批评，选管会在选择补选日子时考虑了一篮子因素，包括租借场地、公共假期、学校考试、人员培训等，唯独没有考虑“国家传统”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>平心而论，选管会隶属政制及内地事务局，虽一向强调“独立非政治性”，但也应有一定的政治敏感度。正如李慧琼所言，选管会的独立性毋庸置疑，但非政治性不等于不需要考虑国家的传统日程。</p>
<p>建制派对港府安排“311”这个日子十分不满，更深层次原因在于香港的选举非常激烈，为了把四个原先被本土派攻陷的议席夺过来，建制派重量级人马必须留港压阵，偏偏他们有不少人兼任“两会”代表，到时必须到北京出席会议。</p>
<p>自2011年3月11日日本爆发大地震及福岛核灾之后，“311”这个日子举世闻名，想不到，选管会也制造一场香港的“311风波”。对于这个日子的选择，笔者也觉得耐人寻味，怀疑是否另有内情。</p>
<p>有网民指出，这暴露了“洋奴汉奸”隐藏于港府各部门和大小机构之中；但也有人认为，既然议员的工资来自香港纳税人所缴纳的税金，港人的选举，选管会就该向港人负责，同大陆没有关系。</p>
<p>笔者则认同建制派的意见：一国两制需要尊重一国，同时承认“两制”的差异。当局决定在“311”进行补选，显示对“一国”考虑不足。</p>
<p>昨日是香港的“国家宪法日”，中联办主任王志民撰文，重申国家宪法与《基本法》是“母法”与“子法”关系，同属一体不可分割。《基本法》的一切效力和权威来源于宪法，否定宪法对特区的效力，就是否定《基本法》对特区的效力。</p>
<p>他认为，虽然香港不适用社会主义制度，但必须尊重、认同国家主体依照宪法实行社会主义制度；必须尊重、认同宪法规定中国共产党的领导、以及人大等重大的国家制度体制。</p>
<p>中联办法律部部长王振民在出席有关座谈会时进一步指出，中共根据《宪法》制定一国两制，香港政治颜色毫无疑问地变红；香港受国家领导，不存在是否“染红”问题，因为香港“本来就是红”。</p>
<p>香港政务司长张建宗在同一场合称，由他担任主席的《基本法》推广督导委员会，将积极向港人介绍《基本法》成立的背景和过程，并从多角度介绍《基本法》，包括《基本法》与中国宪法的关系。</p>
<p>其实，为什么香港会出现“311风波”呢？若抛开“无间道”等阴谋论，这个结果透露的是港人思维与大陆的确不一致。当提起“311”时，许多港人只想到福岛核灾，想不到中国大陆政治生活中的大事——“两会”也在每年3月上半月举行。</p>
<p>因此，难怪特首林郑月娥要推动设立香港公务员学院，港府最希望公务员领悟的一点，是公务员必须加深对国家发展和中央与特区关系的认识。</p>
<p>中国的国家宪法实施已经35周年了，香港今年才首次举行“国家宪法日”，北京认为此举意义重大，因为开展宪法教育，可强化港人的国家意识和爱国精神，有利于维护香港法治核心价值，更有利于香港融入国家发展大局。</p>
</div>]]></description></item><item><title>违令集会遭警方检控 澳门议员苏嘉豪职务中止</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816223</link><author>戴庆成</author><pubDate>Tue, 05 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816223</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171205/ZB_1205_CJ_doc6xu7qoc8ew11cff0v5o2_04204241_lipsin.jpg?itok=0x_-0Zs_&timestamp=1512415801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>涉嫌非法集会被起诉的澳门民主派议员苏嘉豪（26岁）昨天被立法会暂时中止议员职务，苏嘉豪怒责整件事是政治操作，行政机关滥用了起诉权。</strong></p>
<p><span class="byline">戴庆成 香港报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">taihingshing@gmail.com</span></p>
<p>涉嫌非法集会被起诉的澳门立法会民主派年轻议员苏嘉豪，昨天被立法会暂时中止议员职务，苏嘉豪怒责整件事是政治操作，行政机关滥用了起诉权。</p>

<p>今年26岁苏嘉豪刚在今年9月的立法会选举中胜选，成为澳门历史上最年轻议员。他曾在2014年底香港爆发“占领中环运动”期间，在澳门手持黄色雨伞要求“真普选”，因此被视为“激进”人士，虽然他本人反对这个标签。</p>
<p>澳门立法会昨天以28票赞成、四票反对，通过中止苏嘉豪议员职务的议案，这意味着苏嘉豪由昨天起即被中止议员职务，直至案件审讯结束。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">仍是议员<br/>但不得参加会议</span></h3>
<p>苏嘉豪被中止职务期间，仍然是议员，可以支薪及在立法会大楼办公，但不可以参加任何会议。</p>
<p>他在获悉投票结果后，向会议室旁听席上的支持者大叫：“不要放弃，继续努力！”支持者则举起双手打起交叉手势，抗议立法会决定中止苏的职务。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>苏嘉豪接受记者访问时形容，行政机关在事件中滥用了起诉权。他说：“投票结果显示大部分议员不理立法会的独立性、不理立法会的尊严。下一阶段我们希望尽量准备十足，面对司法程序。我相信司法系统会还我清白，令我恢复议员职务，我希望各位澳门人千万不要放弃或绝望，停职只是一个阶段。”</p>
<p>昨天的议会上，支持和反对议案的议员进行了激烈辩论。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">民主派吴国昌：<br/>未涉暴力贪腐或“澳独”</span></h3>
<p>民主派议员吴国昌认为，苏嘉豪所涉案件完全不涉及任何暴力和贪腐行为，也没有涉及“港独”或“澳独”的话题。他质疑，若涉事议员坚决希望发挥民选议员职能完成任期，在这些前提下，当局是否应尊重有关议员的志向，让他完成任期后再审议有关案件。</p>
<p>但建制派议员崔世平认为，中止职务并不等于议员资格丧失。而议员的免责权利是免受在议会发言不受政治迫害，不应把议员权利延伸到参选前的行为。</p>
<p>苏嘉豪涉嫌去年5月参加游行后，到澳门特首官邸外集会，没有按警方指示离开，他被控以“加重违令罪”。根据澳门法例，须先暂时中止苏嘉豪议员职务，法院才可继续审理案件。</p>
<p>苏嘉豪可能被中止议员职务的新闻，近月来引起澳门社会高度关注。</p>
<p>亲政府的《新华澳报》昨天发表署名评论文章指出，这本来是一宗极为单纯的刑事案，正如苏嘉豪自己所言，无论是治安警察局将他和郑明轩的案卷移交检察院，还是检察院决定起诉，还有初级法院定出开庭审理该案的日期，都是在苏嘉豪宣布参选立法会之前。因此，根本就不存在与他参选并当选立法会议员相对应的情况，也就说不是什么“政治打压”。</p>
<p>不过，不少澳门人质疑当局此举是滥用控诉手段打压公民的社会行动。苏嘉豪所属的新澳门学社前晚（3日）举行声援大会，逾200人到场声援，并在横额上签名表达支持。</p>
<p>澳门《讯报》早前发表的一篇文章分析，苏嘉豪案预料最快也要在明年下半年才可能宣判，无论判决结果如何，另一方总会上诉，以澳门司法效率，再拖一两年又是常事。最后就算还了苏嘉豪清白，他的一届议员任期，也差不多要结束了。</p>
<p>投票结果显示大部分议员不理立法会的独立性、不理立法会的尊严。下一阶段我们希望尽量准备十足，面对司法程序。我相信司法系统会还我清白，令我恢复议员职务，我希望各位澳门人千万不要放弃或绝望，停职只是一个阶段。</p>
<p>——澳门立法会民主派议员苏嘉豪</p>
<!--pagebreak-->
</div>]]></description></item><item><title>亚洲行未访问中国 教宗：尚未筹备需耐心等待</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816224</link><author /><pubDate>Tue, 05 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816224</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（梵蒂冈综合讯）教宗方济各亚洲之行飞经中国而不入，但他受访时表示愿意访问中国，只是目前尚无安排，需耐心等待。</p>
<p>梵蒂冈广播电台报道，罗马天主教教宗方济各于2日结束亚洲之行，他在记者会上被问及，几次访问亚洲的地点都在中国周边，他是否已准备好访问中国？</p>
<p>方济各连续两次表示，“目前尚未在筹备中”。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">“本人乐见其成<br/>相信未来将成功成行”</span></h3>
<p>不过，方济各也坦言：“在访韩的返程途中，我得知正飞经中国领空时，我想说，我很想访问中国，这点我不会掩饰。”</p>
<p>方济各表示，访问中国尚需耐心等待，但双方的“心灵之门”是打开的。他相信未来对中国的访问将取得成功，他本人也乐见其成。</p>
<p>另据香港《明报》报道，方济各透露，教廷跟大陆之间在文化方面有深入交流，双方将举办文物交换展览，在教廷大学内也有中国大陆籍的神父和教授授课，双边也还有政治对话，特别是针对中国教会问题的对话。</p>
<p>一般相信，方济各获准飞越中国领空，意味着中国与梵蒂冈关系迈进一步，此前的教宗保罗二世1989年出访亚洲时，便因北京拒绝开放领空而必须绕道飞行。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>民调：获过半民众支持 民进党姚文智是台北市长大热门</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816225</link><author /><pubDate>Tue, 05 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816225</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）2018年台北市长你投谁？在民视政论节目调查中，过半民众表示将票投民进党立委姚文智，呼声最高的现任市长柯文哲反而排第三，支持度不足两成，令人大跌眼镜。</p>
<p>综合联合新闻网、《自由时报》报道，面对明年底的县市长选举，各党已酝酿候选人，现任台北市长柯文哲备受看好，然而在民视政论节目“政经看民视”上周举行的“2018台北市长投给谁”电话投票中，柯文哲支持度屈居第三，只有15.14％。</p>
<p>得票最高的竟是先前传有意参选的民进党立委姚文智，支持度高达58.02％，第二名是绿营台北市议员高嘉瑜，支持度也有18.36％。国民党的蒋万安以8.48％垫底。</p>

<p>由于调查和网友的印象差距颇大，不少网友认为不可信。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">另一调查：<br/>对柯文哲满意度达五成</span></h3>
<p>上述结果也与“台湾竞争力论坛”11月29日公布的结果截然相反。由数十名学者学者组成、立场偏蓝的“台湾竞争力论坛”所做的民调显示，柯文哲的满意度高达53.9％，大幅领先其他对手。</p>
<p>进行交叉分析，国民党立委蒋万安若与柯文哲对决，支持度仅14.8%，大幅落后柯文哲的45.8%；国民党老将丁守中相对较能威胁柯文哲，但支持度也只有36.9%，小幅落后柯文哲的42.7%。</p>
<p>另据中时电子报报道，柯文哲昨午被问到这个问题时难掩笑意，反问记者“你怎么看？”，不多做回应。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>大雾笼罩四川 高速公路关闭</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816226</link><author /><pubDate>Tue, 05 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171205-816226</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171205/ZB_1205_CJ_doc6xu0gkmqatc160caa2d1_04230653_leesuehp.jpg?itok=NvSRHjUN&timestamp=1512415801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>四川成都、眉山、乐山、遂宁等多地昨天出现大雾天气，导致附近的成都绕城、京昆高速成绵段、沪蓉高速成南段等20多条高速公路从凌晨先后关闭，这是今年入冬以来对高速影响最严重的一次，给民众出行造成一定影响。图为大雾下的成都市区高楼若隐若现。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>习近平承诺维持中国互联网开放 分析：强调“尊重互联网主权”凸显官方盼掌控制权</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815947</link><author>杨丹旭</author><pubDate>Mon, 04 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815947</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171204/ZB_1204_CJ_doc6xtjo0fuj6x7b6992d5_03194853_pansy.jpg?itok=c7lfpoTq&timestamp=1512329401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">杨丹旭 上海特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">yangdx@sph.com.sg</span></p>
<p>中国国家主席习近平向出席世界互联网大会的中外网络巨头承诺，中国不会关闭互联网开放的大门，并愿意在“尊重网络主权”和“发扬伙伴精神”的基础上，带头推进全球互联网和数字经济发展。</p>
<p>有分析指出，中国领导人再度强调“尊重互联网主权”的重要性，凸显中国官方希望继续把控互联网管制，而西方网络巨头要打开中国市场，必须遵守中国制定的互联网“游戏规则”。</p>

<p>大咖云集的第四届世界互联网大会昨早在浙江乌镇开幕，中宣部部长黄坤明在开幕式上向与会者宣读中国最高领导人习近平发出的贺信。</p>
<p>习近平在信中向包括苹果公司掌门人库克、谷歌执行长皮察（Sundar Pichai）、阿里巴巴董事局主席马云等中外互联网巨头展示出开放的姿态。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">积极发展互联网和数字经济</span></h3>
<p>他说，“中国希望通过自己的努力，推动世界各国共同搭乘互联网和数字经济发展的快车”，并表示中国对外开放的大门“不会关闭，只会越开越大”。</p>
<p>中共政治局常委、中央书记处书记王沪宁在开幕式上致辞时也表示，中国愿携手各国顺应互联网发展带来的历史机遇，以数字经济为重要驱动力，推动网络空间开放、合作、交流与共享，共建网络空间命运共同体。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>在互联网和数字经济逐渐成为全球经济增长新引擎之际，中国领导人的这番表态，凸显中国有意举起全球互联网和数字经济发展大旗，这也契合中国早前提出的从“网络大国”转型成“网络强国”的目标。</p>
<p>不过，在争议颇大的互联网管制上，中国高层并没有释放出积极信号。习近平在贺信中说，以信息技术为代表的新一轮科技和产业革命正在萌发，为经济社会发展注入强劲动力之际，“也给世界各国主权、安全、发展利益带来许多新的挑战”，他因此呼吁国际社会“尊重网络主权”。</p>
<p>有分析指出，网络主权在中国的语境中，主要是指维护政治制度和社会稳定，免受通过互联网传播的信息冲击。此外，中国官方也希望防范军事、经济、金融、基础设施等关键领域，免受恶意网络攻击。</p>
<p>本届世界互联网大会的主题是“发展数字经济 促进开放共享——携手共建网络空间命运共同体”。共有80多个国家和地区的1500多名政府代表、国际组织负责人、互联网领域企业家和专家学者出席。</p>
<p>这并非习近平首次在这个大会上提到“尊重网络主权”。2014年他在向首届大会发出的贺信中就提到这个概念，隔年亲临大会发表主旨演讲时，他也把“尊重网络主权”列为互联网发展“四项原则”之首。</p>
<p>中国察哈尔学会高级研究员邓聿文向《联合早报》分析，中国领导人屡次提出“尊重网络主权”，体现“中国政府还是担心其他国家，特别是西方国家通过互联网颠覆自己的社会制度”，因此需要牢牢把控网络主权，而防火墙对中国来说也是一种“防御武器”。</p>
<p>包括谷歌、面簿在内的互联网公司尽管对中国市场充满兴趣，但因防火墙问题迟迟无法进军这个网络大国。上个月，微软旗下的网络电话和视频平台Skype因被指不符合当地法律，也遭苹果和安卓中国区应用商店下架，被外界解读为中国官方进一步收紧对互联网的控制。</p>
<p>邓聿文认为，从领导人强调中国对外开放的大门不会关闭来看，中国并不反对外国互联网企业进军中国，但重要的前提是尊重中国互联网主权，尊重中国颁布的一系列互联网相关法令。</p>
<p>中国时评人李江分析，发达国家强调的网络安全概念与中国提出的网络主权有相通之处，但仅仅是网络安全并不能满足中国对虚拟空间秩序的要求。</p>
<p>他也指出，若从中国特色的逻辑来看，开放和互联网管控并不矛盾，“对中国来说，开放是指门原来是关着的，现在我打开了，但是还得有门卫守着”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>北京首发32人旅行团游首尔 赴韩团队重启中韩关系破冰</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815948</link><author>曾实</author><pubDate>Mon, 04 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815948</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171204/ZB_1204_CJ_doc6ucado5l1b6tqwm7go4_03220736_leesuehp.jpg?itok=TTsKMBHB&timestamp=1512329401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>据《北京青年报》昨天报道，重启后首发的旅游团，由华北地区最大的韩国线路供应商海涛旅游组织，他们在上月30日顺利取得韩国团体旅游签证。</strong></p>
<p><span class="byline">曾实 报道</span></p>
<p>由32名中国游客组成的一个旅行团上周六（2日）从北京启程赴韩，开启五天四晚的旅程。这是在暂停八个月后，中国大陆再度重启赴韩团队游，标志着中韩关系进一步缓和。</p>

<p>受访学者分析说，“萨德”与中韩关系挂钩的情形最近发生了改变，但短期内，两国关系与往来不可能恢复到先前的水平。</p>
<p>据《北京青年报》昨天报道，重启后首发的旅游团，由华北地区最大的韩国线路供应商海涛旅游组织，他们在上月30日顺利取得韩国团体旅游签证，成为自今年3月以来的“团体签证1号”。</p>
<p>海涛旅游相关负责人表示，他们最近在获得有关部门确认后，立即联络了航空公司、韩国合作旅行社，用最短的时间重启了韩国游业务。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">刻意规避乐天集团旗下产业</span></h3>
<p>该旅行团的32名游客都是北京游客，他们搭乘韩亚航空公司航班飞往韩国仁川国际机场，将在首尔逗留五日。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>不过，与过去大陆赴韩团队游相比，重启后的行程有所调整。提供了“萨德”部署用地的乐天集团旗下的产业被刻意规避，过往中国游客赴韩几乎必去的乐天免税店，改成了新罗免税店。</p>
<p>与此同时，赴韩游的接待标准全面升级，包括增加了韩式汗蒸、普罗旺斯村等景点和项目。</p>
<p>海涛旅游负责人表示，未来韩国游会根据市场需求逐步恢复，但他认为，短期内应该不会恢复到去年的数量。</p>
<p>韩国《亚洲经济》网站也指出，尽管中国重新上架了赴韩团体游商品，但游客仍然无法预订乐天酒店，旅行社也无法安排在乐天免税店和百货店等购物行程，与此同时，韩国政府并没有给乐天“撑腰”。</p>
<p>韩国部署“萨德”导致中韩关系持续遇冷，今年3月，中国全面下架了赴韩团体游商品。此次大陆重启赴韩团队游，对于两国关系趋暖是一个标志性事件。</p>
<p>中国人民大学国际关系学院教授时殷弘接受《联合早报》采访时说，中韩不久前达成协议，同意推动各领域交流合作早日回到正常发展轨道，不过，这并不意味两国关系将全部恢复到以前的状态。</p>
<p>时殷弘解释，一方面，“萨德”问题仍然存在，另一方面，中国因“萨德”广泛制裁韩国已有一年半，两国之间有了相当大的“恶化性改变”，关系能恢复到什么程度，还要拭目以待。</p>
<p>他指出，在原则上，中国坚决反对韩国部署“萨德”；在情感上，当然对提供“萨德”用地的公司反感，尽管“萨德”与两国关系挂钩的情形最近发生了改变，至少在较短时间内，想要恢复到原来的水平并不可能，但“程度还是会相当大”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">乐天在华困境仍未结束</span></h3>
<p>尽管中韩关系破冰，但在中国市场陷入惨淡经营的乐天集团，仍然没有摆脱困境。</p>
<p>除了赴韩中国团队刻意绕开乐天旗下的产业外，目前乐天正在抛售在华卖场“乐天玛特”，项目也没有实质性进展。</p>
<p>今年3月中旬开始，乐天玛特在华店铺陆续停业，112家卖场中，有87家关门歇业，乐天在9月决定转让乐天玛特所有在华门店。</p>
<p>不过，据《亚洲经济》上月报道，这一出售进程并不顺利，乐天玛特提出的价格与潜在收购者提出的价格差距较大，仍然没有任何一家潜在收购者表示愿意接受乐天玛特的预期值，而两者间最小的出价差距也达到近三成。</p>
<p>因乐天玛特停业，乐天集团已经损失约1万亿韩元（约12.4亿新元），少了中国游客的乐天免税店今年第二季也有高达298亿韩元的赤字。这是乐天免税店自2003年沙斯疫情后，14年来首次出现赤字。</p>
<p>时殷弘指出，乐天是最早被中国制裁的企业，除了决定部署“萨德”的韩国政府，中国最反感的无疑是提供用地的企业，如果中国对乐天全面恢复商贸往来，等于是全面恢复过去的中韩关系，“这在短期内是不可能的”。</p>
<!--pagebreak-->
</div>]]></description></item><item><title>中国首艘国产航母开始海试 比预计提前约半年</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815949</link><author /><pubDate>Mon, 04 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815949</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171204/ZB_1204_CJ_doc6xtmnc5t3moy4vb2d2_03210312_leesuehp.jpg?itok=cvuWQnDI&timestamp=1512329401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中国官方证实首艘国产航空母舰已结束系泊试验，并离开港口。这意味着该航母已开始海上试验，比外界之前预计的海试时间提前了约半年。</p>
<p>被称为“国之重器”的中国首艘国产航母在今年4月26日下水。根据技术规律，航母在下水之后，还需要在母港按计划进行系统设备调试和舾装施工，并对重要设备和子系统，比如动力系统等进行一系列试验，即系泊试验。这个节点标志着航母内外的航行、生活和战斗设施都已基本安装完毕，已是一艘完整航母。</p>
<p>当系泊试验结束时，就意味着航母已经完成了全部的建造和试验工作，下一步就是首次出海进行海试。</p>

<p>中国中央电视台新闻官方微博号上个星期五（1日）透露，首艘国产航母已完成了系泊试验，并离开港口。中新网引述专家分析称，这显示该航母已经开始海试。</p>
<p>据介绍，海试主要是试验航母各系统的适航性，包括航行时的动力系统是否正常，各种管路有没有爆管或泄露。海试过程中也要让航母在航行中把加速、减速、拐大弯等各种动作都进行测试，并且还要试验航母在不同大小的风浪中的倾斜情况，因为这关系到日后的舰载机起降和舰载武器的使用。</p>
<p>分析认为，原本外国专家估计中国第一艘国产航母要到明年6月才可能海试，现在提前约半年，显示该航母的系泊试验十分顺利。这也显示航母下水前的先期预舾装工作完成度极高，为系泊试验有效节约了时间。</p>
<p>据报道，海试将主要测试航母在海上的机动表现，也是航母由建造单位转交给海军的过程，海军接装人员将直接参加海试，预计在一年内完成。有分析预计，中国首艘国产航母最快可在明年下半年正式交付海军。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>首次参与南中国海演习 国产运输机运-9形成战斗力</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815950</link><author /><pubDate>Mon, 04 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815950</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171204/ZB_1204_CJ_doc6xtmnbwe5kgtlxcn2d6_03211159_leesuehp.jpg?itok=T8PfD_F9&timestamp=1512329401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）中国人民解放军最近在南中国海举行演习，其中国产中型运输机运-9首次实施长航程海上训练，标志运-9已全面形成战斗力。</p>
<p>据解放军空军微信公众号“空军发布”前天报道，数架运-9运输机近日清晨从川西某军用机场出发，在午后时分抵近位于南中国海某岛礁。</p>
<p>机群之后开始低飞，到达目标空域后，机组在无人工标志、无气象资料、无指挥引导的条件下实施模拟空投。随后，机群绕岛礁盘旋一周并启程返航，晚上安全返回。</p>

<p>执行这次任务的机长、空军航空兵某团团长刘宝介绍，长航时、远距离海上飞行，对于飞行员的技术水平和装备保障提出很高要求。出发之前，机组人员针对海上训练课目可能出现的各种特情，进行了预想预防，逐一分析、研究、演练处置方法。</p>
<p>运-9飞机是一款国产中型运输机，首装空军航空兵某团后，先后奔赴戈壁大漠、雪域高原、南中国海之滨进行训练，经历了沙尘暴、雷电、大风等极端危险天气的考验，完成了陆空联演、重装空投、实兵空降等重大演训任务。</p>
<p>去年9月，运-9飞机首次飞出国外执行军事空运任务。今年7月，运-9飞机与运-20飞机组成混合编队，参加庆祝建军90周年阅兵。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>瑶族欢庆 盘王节</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815951</link><author /><pubDate>Mon, 04 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815951</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171204/ZB_1204_CJ_doc6xtqn9njwhk1a9nyj5o1_03222939_leesuehp.jpg?itok=wfSyjoPj&timestamp=1512329401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>昨天是瑶族传统节日盘王节，广西、贵州等地的瑶族同胞举行各种活动，载歌载舞欢庆盘王节。在广西恭城瑶族自治县观音乡水滨村，瑶族民众在盘王节上举着花伞巡游。（新华社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>涉天津失火案11人被刑拘</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815952</link><author /><pubDate>Mon, 04 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815952</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（天津综合讯）天津一服务公寓上周五（1日）失火造成10死5伤后，11名涉案人员被警方刑拘。</p>
<p>综合新华社、中新社等报道，天津市政府新闻办透露，初步调查结果显示，起火点位于城市大厦B座泰禾金尊府项目38层电梯间，起火物质为堆放在电梯间的杂物和废弃装修材料。</p>
<p>调查也发现，由于施工企业为施工方便擅自放空消防水箱储存用水，致使消防设施未能发挥作用，火势迅速扩大；企业施工人员违规在施工现场住宿。</p>

<p>目前，案件正在进一步侦查中。公安部门将同相关部门强化调查取证，确定相关人员法律责任，打击处理违法犯罪人员。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>于泽远：王沪宁的“大手笔”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815953</link><author>于泽远</author><pubDate>Mon, 04 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815953</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>蓟燕春秋</p>
<p>中国共产党与世界政党高层对话会昨天在北京闭幕，这是中共有史以来举办的最大规模世界政党代表聚会，也是主管中共党务的王沪宁10月升任政治局常委后，首次主持重大外事活动。</p>

<p>12月1日，中共总书记习近平在中共与世界政党高层对话会开幕式上发表了主旨讲话。从内容上看，习近平这个讲话有明显的“王沪宁色彩”。当晚，王沪宁又主持了为各国政党领导人安排的欢迎晚宴。宾客们接到的邀请函，也是以王沪宁的名义发出的。</p>
<p>12月2日，王沪宁集体会见了出席中共与世界政党高层对话会的部分外国政党领导人。他说，习近平呼吁世界各国政党，共同为构建人类命运共同体和建设美好世界发挥引领作用，政党要承担这一使命，关键要加强自身建设。中共把党的建设摆在首位，推进全面从严治党，加强中共中央权威和集中统一领导，全面增强执政本领，取得显著成效。中共愿与各国政党就此加强经验交流互鉴。</p>
<p>这些活动显示，除了主管意识形态和宣传工作，王沪宁也是中共党建和外事活动的重要决策人。</p>
<p>这次中共与世界政党高层对话会由中共中央对外联络部（中联部）主办，来自120多个国家的近300个政党和政治组织的领导人共600多名中外方代表与会，可谓规模空前。中联部也前所未有地大出“风头”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中共中央下属四大部门，即中宣部、中组部、统战部和中联部，但长期以来，外界大多只知道中共有中宣部、中组部和统战部这“三大部”，而不甚了解中联部。</p>
<p>中共建国初期，由于与中国大陆建交的国家主要来自以苏联为首的社会主义阵营，中联部在中国对外事务中的风头一度盖过外交部。但随着1970年代美国等西方国家纷纷与中国大陆建交，尤其是1990年代初期苏联东欧社会主义阵营解体后，中联部的地位和作用大幅下降。</p>
<p>中共这次首创世界政党高层对话会，并建议中共与世界政党对话会形成机制，使之成为具有广泛代表性和国际影响力的高端政治对话平台，显示中共要重新发挥中联部联络外国政党的作用，目的是让政党交流成为中国外交大盘中的新亮点，为习近平倡导的构建人类命运共同体添砖加瓦。</p>
<p>王沪宁是习近平构建人类命运共同体理论的主要参谋。过去20年，王沪宁作为理论高参，辅佐三位风格各异的中共总书记江泽民、胡锦涛和习近平，分别提出“三个代表”、科学发展观和习近平新时代中国特色社会主义思想（简称习近平思想）。对于曾经长期迷恋阶级斗争理论的中共来说，提出构建人类命运共同体，显然是一个重大理论突破。</p>
<p>中共十九大后，王沪宁升任主管党务工作的政治局常委，意味着他将从幕后走到台前。王沪宁这次成功领导中联部举办中共与世界政党高层对话会，显示他在外事领域也能独当一面。这对改变外界有关他“纯智囊”形象，尽快适应新岗位颇有助益。</p>
<p>从复旦大学教授到连续服务三代最高领导人，再到掌管中共意识形态、宣传、党建和党际交往大权的政治局常委，王沪宁在中共政坛走的是一条“非常规”路线。中共十九大报告和世界政党高层对话会显示，中共在意识形态和宣传手段上都在尝试创新。这意味着王沪宁在其所辖领域或将展示更多的“大手笔”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815954</link><author /><pubDate>Mon, 04 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171204-815954</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171204/ZB_1204_CJ_doc6xtlgwa391v1gfdi12d2_03210408_leesuehp.jpg?itok=gI24fA-V&timestamp=1512329401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>如果说过去20年互联网从无到有，那么未来30年，互联网将会从有到无。</p>
<p>——阿里巴巴董事局主席马云昨天在世界互联网大会上发表演讲时说，未来30年互联网会无处不在，没有人能离开网络存在。他认为，互联网不仅是互联网公司的互联网，而是所有公司的互联网，“互联网将深入到社会的方方面面，超过过去一切技术革命”。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>宋涛：中国现代化的途径给世界其他国家和民族提供了全新的选择</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815734</link><author>游润恬</author><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815734</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171203/ZB_1203_CJ_doc6xt1lsluzz51m3gi42d2_02214645_tankp.jpg?itok=IX9FeA9_&timestamp=1512243001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>中共中央对外联络部部长宋涛指出，改革开放以来，中国取得的巨大发展成就表明，这条路，我们走对了，而且越走越好，越走越宽。</strong></p>
<p>北京特派员</p>
<p>中共中央对外联络部部长宋涛昨天向世界政党代表介绍，中国如何克服理论自卑，走出符合自身国情的道路并成功发展，并说这为其他发展中国家提供了新的选项。</p>

<p>中共十九大今年10月闭幕后，习近平新时代中国特色社会主义思想（简称习思想）被写入党章，中共执政的自信达到新高度。中国近期召开多项活动，积极向外界进一步解释十九大精神，尤其突出强调党和习思想的领导作用。</p>
<p>中国共产党与世界政党高层对话会昨天在北京钓鱼台国宾馆举行。宋涛发表主旨演讲介绍中国的经验时说：“中国作为后发国家，只有克服本土理论的自卑和理论创新的惰性，跳出他人的话语体系和理论束缚，根据本国本党实际情况，进行理论建设和创新，方能形成符合自身实际、能够解决问题的，强大思想武器。”</p>
<p>他指出，中共曾经想过、试过其他制度，但都行不通，最终走上马克思主义基本原理同中国实际相结合的道路。</p>
<p>他说，中共的成功事实证明，“要想取得重大事件的突破，必须在理论上进行自主创新，不能拾人牙慧，照搬照抄。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>宋涛也说：“改革开放以来，中国取得的巨大发展成就表明，这条路，我们走对了，而且越走越好，越走越宽。”</p>
<p>他指出，这条道路让中国能够用几十年的时间走完发达国家几百年走过的历程，把中国特色社会主义推到新时代，实现从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃。</p>
<p>他表示，中国这条发展中国家走向现代化的路径，给世界上那些既希望加快发展又希望保持自身独立性的国家和民族，提供了全新的选择。</p>
<p>他同时也强调，中国尊重他国各国人民自主选择发展道路的权利，反对强加于人和干涉内政，所以不会输出中国模式，也不会要求别国复制中国的做法。</p>
<p>多国代表在互动环节对中共的道路表示认同和值得借鉴。</p>
<p>中美洲岛国安提瓜和巴布达联合进步党主席阿林得尔·艾萨克接受《联合早报》访问时说：“宋涛部长的话让我深受启发。别人经常对我们这些小国说，应该学习大国、发达国家的模式，但那些未必符合我们的国情。……我现在更有信心，安提瓜走自己的道路是正确的，我们不必把自己弄成小美国、小加拿大、小英国。”</p>
<p>与会的清华大学哲学教授贝淡宁受访时表示：“这次大会发出的鲜明信号是，中共以前为中国人民服务，现在要为世界人民服务。”</p>
<p>中共总书记、中国国家主席习近平前天在对话会的开幕式上承诺，中共对世界各国人民有深厚情怀，将为全人类谋和平与发展。不过昨天会上的一段小插曲，显示了国际的期待与中国力所能及或许存在落差的尴尬。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">巴勒斯坦代表呼吁中国 助结束以色列侵占</span></h3>
<p>一名巴勒斯坦代表在互动环节时激动地呼吁中国帮助巴勒斯坦结束以色列的侵占，巴勒斯坦有了和平才能更好地落实中国的一带一路战略。</p>
<p>他发言后，现场几处报以支持的掌声。台上主持研讨的中联部负责人没有予以回应，而是从举手的人群中、大厅的另一角，点了另一人发言。岂料这人也是巴勒斯坦的代表，也发出了同样的呼吁。中方依然没有回应。</p>
<p>黎巴嫩联盟党发言人哈立德·莫阿雷穆受访时说：“我们希望中国能支持巴勒斯坦争取自由。中国是联合国安理会成员，它能做的事很多。”</p>
<p>吉布提争取进步人民联盟中央委员侯赛因·贾马·阿卜杜哈曼也同意。他受访时说：“我知道中国有不干预他国内政的原则，但这不是以色列的内政，而是帝国主义、殖民主义，中国应该对此清晰和强有力地发声，我们需要中国的声音。”</p>
<p>针对中国似乎无法在具体的地缘政治和安全问题上满足各国期待的问题，与会的北大国际关系教授潘维受访时说：“中国不是神，做不到所有的事情。……中东的情况复杂，各方都希望我们介入，在这个问题上，中国会很谨慎，不会站在个别一边。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>分享行动党治国理政经验 马善高：执政手法须顺时应变</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815735</link><author>林子恒</author><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815735</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">林子恒   zhlim@sph.com.sg</span></p>
<p>北京特派员</p>
<p>我国环境及水源部长马善高说，人民行动党政府的执政手法一直在顺时应变，从早期的政府主导，到与民协商、直至今天的与民协作，但政府的目标一直都是为人民创造更美好的生活。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">为领导更新做精心准备</span></h3>
<p>马善高也表示，行动党一直在为领导更新做精心准备，政府有信心新加坡将能组成有能力且敬业的团队，带领我国向前迈进、再创辉煌。</p>
<p>马善高昨午在中共与世界政党高层对话会分组专题会议上，就加强政党建设的课题发表讲话，分享了行动党的治国理政经验。</p>
<p>马善高也是行动党中央执行委员会成员。</p>
<p>他说，资讯及数字革命正在深刻影响经济、社会和政治领域的各个层面，我国行动党政府也要不断顺应时代的改变，调整执政手法。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>马善高指出，我国建国初期的主要目标是国家的工业发展和公共基础设施建设，政府须采取主动（Governing-to-You），走在前锋、发出指示，带领人民向前迈进。</p>
<p>到了上世纪90年代，随着我国经济发展上了轨道，政府逐渐转档到协商讨论（Governing-for-You）的执政模式，重点是为人民制造能发挥所长的有利条件。</p>
<p>马善高说，政府几年前又改变跑道，采用与民协作（Governing-with-You）的模式，希望与民众合作，携手共创未来。</p>
<p>不过，一个政党想要长期有效执政，除了与民众保持经常性联系，也须不断引进各类人才，进行领导更新。</p>
<p>同时，政党也要对腐败问题采取零容忍态度。</p>
<p>马善高引用孔子的古话“民无信不立”说，腐败将使民众对政府失去信任。他说：“当人民不再信任政府，即使是正确的政策，政府也不可能实行。”</p>
<p>马善高也指出，新加坡自建国以来，种族、宗教、语言都是重要的问题，行动党政府深刻认识到包容性政治的重要性，坚持唯才是用、政教分离，以及各种族都有平等的机会，确保了我国的社会和政治凝聚力。</p>
<p>中共政治局常委王沪宁昨天下午同包括马善高在内的部分来华参加对话会政党代表会面。</p>
<p>马善高也和中国全国人大环境与资源保护委员会主任委员陆浩举行了会谈，两人讨论到了污染及垃圾管理等领域的环保政策及立法，并重申了新中两国在环境及水源管理方面的密切合作。</p>
</div>]]></description></item><item><title>泼水成冰</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815736</link><author /><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815736</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171203/ZB_1203_CJ_doc6xt73ymverrn8a1g2d3_02214323_tankp.jpg?itok=hKMgyE9I&timestamp=1512243001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>位于中国最北端的黑龙江省漠河县昨天迎来极寒天气，最低气温达零下40摄氏度，游客在极寒天气里玩起了泼水成冰游戏。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>雅诗阁声明：今年7月已脱售易主 天津失火公寓与“盛捷”品牌没任何关系</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815737</link><author /><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815737</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201712/20171203/ZB_1203_CJ_doc6xskaw422n41e3mu32d6_02214505_tankp.jpg?itok=k9Jebd4v&timestamp=1512243001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（天津综合讯）天津一服务公寓前日凌晨失火造成10死5伤，媒体均报道失火的是“天津盛捷公寓”，但经营“盛捷”品牌的服务公寓业者雅诗阁（Ascott）昨天发出声明与公开信澄清，已出售该大厦，与其无瓜葛，新业主也已将公寓重新命名为“泰禾·金尊府”。</p>
<p>此前，天津媒体均报道，前日凌晨4时许失火的公寓是位于天津市河西区友谊路与平江道交口的盛捷友谊服务公寓。</p>
<p>新加坡凯德集团（CapitaLand）旗下的雅诗阁中国昨天发表声明，对失火事故表示“深感惋惜和痛心”，并对受灾民众致以诚挚慰问。但声明接着针对“一些不实传言”强调，失火的大厦B座虽曾是该公司运营的服务公寓，但已在今年7月出售，管理团队也已在9月撤出，不再管理该物业。</p>

<p>雅诗阁中国也在一封致中国上市公司泰禾集团旗下天津泰禾锦辉置业有限公司（简称天津泰禾）的公开信中，对天津泰禾在公开声明中将失火公寓称为“由我方投资收购的天津盛捷公寓”表示“非常遗憾”。</p>
<p>公开信澄清，失火的公寓与其经营目前已经与雅诗阁旗下品牌“盛捷”没有任何关系。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">大厦易主后<br/>更名为“金尊府”</span></h3>
<p>公开信指出，天津泰禾从第三方处购得该资产，并在11月25日举行发布会，将该项目更名为“金尊府”，目前失火大厦楼顶的标识牌也为“泰禾·金尊府”。</p>
<p>公开信抗议，天津泰禾在前天的声明中把失火大厦称为“盛捷公寓”，不符合实际情况，给“盛捷”品牌造成了不可估量的负面影响，同时对另外两家正在天津运营的“盛捷”品牌服务公寓造成了极大的困扰和负面影响。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>公开信强调，“盛捷”是全球知名的服务公寓品牌，始终将住客的生命和财产安全放在首位。</p>
<p>公开信也要求天津泰禾立即停止对该项目“盛捷”品牌的引用，并在两天内发出正式声明，广泛告知媒体，更正对于大厦名称的不实说法，消除对于“盛捷”品牌的不良影响。</p>
<p>资料显示，雅诗阁的盛捷品牌1998年进入中国，目前全国19个城市有29家正在运营和即将开业的盛捷服务公寓。</p>
<p>泰禾集团是中国大型知名上市公司，业务涉及地产、金融、文化等领域。集团旗下的天津泰禾前天发布了“关于天津盛捷公寓火灾事故的声明”，对火灾造成重大人员伤亡“表示深深的歉意”。</p>
<p>据《新京报》报道，该公司曾于今年11月25日召开发布会称，收购后，将会对公寓进行整体升级、改造。</p>
<p>不过，火灾发生后，有附近居民透露曾多次举报起火的38、39楼层装修时存在消防安全隐患。</p>
<p>天津市人民政府新闻办公室官方微博“天津发布”昨天发布消息，事故造成10人遇难，均为男性，初步确定，其中八人为三立装饰集团有限公司北京第五分公司工人，一人为北京百合建业建筑工程有限公司工人，另一人为遇难工人的朋友。</p>
<p>央视网报道，五名伤者病情趋于平稳。他们都是装修工人，在为该大厦装修样板间和售楼处。</p>
</div>]]></description></item><item><title>上公厕云平台 解决尿急寻厕苦</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815738</link><author /><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171203-815738</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京新华电）中国“全国公厕云平台”上线一周吸引了逾两万用户，用户可通过手机云平台解决内急时找不到厕所的尴尬。</p>
<p>在11月19日“世界厕所日”当天，由中国住房和城乡建设部组织研发的“全国公厕云平台”上线试运行，该平台利用移动互联网、卫星定位、大数据等技术，提供公厕快速查找、精准定位、导航、公厕共享、如厕评价、问题反馈等服务。</p>
<p>根据通报，该平台目前已汇总了近33万条公厕信息，覆盖全中国。截至11月26日，“城市公厕云平台”公众号用户已突破两万人。</p>

<p>关注公众号后，点击找公厕平台，能通过实时定位，根据导航找到地图上的公厕。半公里直径范围内就显示有十几个公厕。</p>
<p>“全国公厕云平台”的上线引发关注，中国网民纷纷评论点赞，“再也不用找一条无人的小巷子了”“去陌生的城市最怕找不到厕所了”。</p>
<p>厕所供给不足、分布不均衡、管理不到位等问题，长期以来是中国社会文明和公共服务体系的短板，中国国家旅游局2015年以来强力推动“厕所革命”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>教育部：将严格监督幼儿园教师</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171201-815230</link><author /><pubDate>Fri, 01 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171201-815230</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）在北京发生红黄蓝幼儿园虐童事件后，中国昨天表示，将严格监督幼儿园教师，包括更严格审查其资质。</p>
<p>据中青在线昨天报道，在昨天上午的国务院新闻办发布会上，中国教育部副部长田学军就北京红黄蓝幼儿园虐童事件回应说，对近期幼儿园发生的虐童事件深表痛心，这暴露出一些地方幼儿园存在管理不善、制度不落实、执行不到位的问题。教育部将通过积极推进学前教育立法等措施加以解决。</p>
<p>田学军介绍了教育部准备采取的五项措施：一是推进各地实施第三期学前教育行动计划，化解学前教育资源不足问题。</p>

<p>二是加大督察力度，督促各地严格落实《幼儿园工作规程》，督促各类幼儿园依法依规办园。三是进一步健全幼儿教师资格准入制度，严把入口关。四是要明确教师的行为规范，其中正在考虑制定教师的行为规范，加强教师法治教育，提高教师法治意识和底线意识。</p>
<p>五是积极推进学前教育立法，目前正在就学前教育立法进行调研，并已经启动程序，为学前教育依法办园、规范管理提供法治保障。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">国防部：不允许诋毁子弟兵</span></h3>
<p>另一方面，中国国防部昨天在例行记者会上被询及红黄蓝事件时表示，不允许任何人以任何方式伤害任何一个孩子，同时也不允许任何人，以任何方式诋毁子弟兵。</p>
<p>有记者问，北京红黄蓝幼儿园涉嫌侵害儿童的情况引发网络热议，而北京市公安局11月25日已发布消息称，编造涉军谣言者已被行政拘留。我们注意到，涉军谣言时而发生，屡禁不止，国防部对此有何评论？</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>国防部新闻发言人吴谦说，“第一，孩子是祖国的花朵，是国家的未来，我们不允许任何人以任何方式伤害任何一个孩子。第二，军队是国家的柱石，是人民的卫士，我们不允许任何人以任何方式诋毁我们的子弟兵。第三，网络是较量无声的平台，是没有硝烟的战场，我们都要擦亮双眼、提高警惕。”</p>
<p>另据路透社报道，有专家表示，由于红黄蓝公司创始人的风险管理等因素，红黄蓝看来已经顶住了风暴，在丑闻发生后，其股票暴跌后出现反弹，收复了一些失地。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中共首次举办 与世界政党高层对话会</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171201-815231</link><author>林子恒</author><pubDate>Fri, 01 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171201-815231</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国共产党首次举行中共与世界政党高层对话会，邀请到来自120多个国家的近300个政党和政治组织领导人齐聚北京，就共同建设美好世界进行讨论。受访学者分析，许多外国政党和学者向来带着意识形态的有色眼镜看中共，中共因此希望通过此次对话会，加深各政党对它的认识。</p>
<p>由中共中央对外联络部主办的中共与世界政党高层对话会，昨天起至12月3日在北京举行。这是中共十九大后，中国举办的首场主场多边外交活动，也是出席人数最多的首次全球政党领导人对话会。</p>
<p>中共总书记、中国国家主席习近平将在今天的开幕式上发表主旨演讲。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">马善高代表行动党出席</span></h3>
<p>据中国媒体报道，来自120多个国家的近300个政党和政治组织领导人已报名参会。新加坡环境及水源部长马善高，也将代表他所属的新加坡人民行动党出席。马善高是人民行动党中央执行委员会成员。</p>
<p>官方目前还未公布出席对话会的外国代表名单，但据媒体报道，缅甸国务资政翁山淑枝和柬埔寨人民党主席、首相洪森将与会。</p>
<p>据中联部副部长郭业洲介绍，中共十九大召开以来，中联部派出了一系列团组出国交流宣介十九大精神，但中共与世界160个国家的400多个政党及政治组织保持经常性往来，出国宣介无法在短时间内做到全覆盖。因此中共认为，有必要召开一次全球性对话会，通过交流对话，共同探讨推动构建人类命运共同体、共同建设美好世界的主张。</p>
<p>中共也希望通过搭建全球性政党高层对话平台，与各国政党相互借鉴治党理政经验，共同提高执政或参政能力。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中共与世界政党高层对话会前身是“中共与世界对话会”，自2014年起每秋举行。</p>
<p>中国人民大学国际关系学教授王义桅接受《联合早报》访问时说，之前的对话会主要邀请各国政党来了解中国的脱贫和反腐经验。而新的对话平台则上升到治国理政和共建人类命运共同体的层面，并且将政党外交的平台机制化。</p>
<p>北京大学廉政建设研究中心副主任庄德水则指出，政党外交开辟国际合作的新渠道。</p>
<p>他说：“过去谈国际关系、外交，都是以国家和国际组织层面为主体，而这次以政党身份商讨国际问题，就是突破原有的思维、扩大国际合作的范围。”</p>
<p>庄德水指出，中共与各国政党搞好关系，也能为两国关系奠定扎实的基础，扩大中国外交的主动性。他说：“即使日后该国换了执政党，两国的合作也还可以继续。”</p>
<p>庄德水也认为，目前很多国家政党和学者都带着有色眼镜看中共，将它视为专制的政党。中共希望借由对话的形式，让各政党更全面地了解中共是开放、透明、民主的，而且其执政成果也是得到了人民的支持及认可。</p>
<p>北京师范大学政府管理研究院院长唐任伍则分析，中共可以借对话会的平台向世界传递中共的多党协商执政模式，为各国提供有别于西方多党竞争的治理模式，但中共无意借此挑战其他国家的做法或发展模式。他说：“没有哪一种模式是最好的，中国只是在传递自己的声音。”</p>
<p>（记者为<span class="byline">北京特派员）</span></p>
</div>]]></description></item><item><title>美国反对中国获市场经济地位</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171201-815232</link><author /><pubDate>Fri, 01 Dec 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171201-815232</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（日内瓦彭博电）美国反对中国获得市场经济地位的诉求，称不应在反倾销调查中给予中国这样的待遇，因为中国政府仍然渗透到经济的各个领域。</p>
<p>美国贸易代表办公室驻日内瓦的最高贸易官员威尔森（Chris Wilson）向彭博证实，美国将在周四发布的文件中申明立场。这可能促使中国正式请求世界贸易组织（WTO）展开调查，美国贸易代表莱特希泽（Robert Lighthizer）曾称之为“我们在WTO遇到的最严重的诉讼”。</p>
<p>过去15年以来，美国和欧盟在计算针对中国的反倾销税时，都无视中国的生产成本和价格，而是采用所谓符合自由市场经济的第三方国家的数据。</p>

<p>北京批评这种机制有失公平，而且违背了中国加入WTO协议中的条款。中国商务部认为，美国采用第三国数据计算反倾销税的权利已于2016年12到期。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>学者：虐童事件频发显弊端 幼教业供需监管皆失灵</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814955</link><author>杨丹旭</author><pubDate>Thu, 30 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814955</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171130/ZB_1130_CJ_doc6xrlwgsqou97f9nj5o3_29203854_lipsin.jpg?itok=qAE9-_Sr&c=0a4a8ae9cc4acc7a8dc9e30b5136633c&timestamp=1511983801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>幼儿园虐童事件频发暴露中国幼儿教育行业近年吸纳大量资本背后，行业素质跟不上扩张步伐的窘境。受访学者认为，资本涌入助长了产业畸形发展。</strong></p>
<p>北京红黄蓝新天地幼儿园虐童事件引发舆论高度关注，有分析指出，幼儿园虐童事件频发暴露出中国幼儿教育行业近年来吸纳大量资本背后，行业素质跟不上扩张步伐的窘境。受访的学者认为，中国幼教行业当前的根本问题在于监管和市场双重失灵，使得大量流入的资本助长产业畸形发展。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">幼儿园挂牌成投资宠儿</span></h3>
<p>中国全面开放二胎政策后，幼教行业正迎来新一波人口红利。去年通过的民办教育促进法，也让营利性幼儿园首获官方认可，可进行IPO上市，使得幼儿园成为资本市场高度关注的“香馍馍”。</p>

<p>然而资本大量涌入对幼教行业的发展是一把“双刃剑”。一名熟悉中国教育行业投资的业内人士向《联合早报》分析：“资本充足对提升行业素质和教职人员水平照理应该起正面效应，可与此同时，当你吸引到更多资本，投资人对资金回报率的要求也会更高，所以你得快速扩张，学校一多，质量管控就跟不上。”</p>
<p>并购、加盟是幼教行业大规模扩张的常用手段，此次涉事的红黄蓝幼儿园就是通过加盟实现快速扩张的典型例子。公开资料显示，这家公司的直营幼儿园从2014年的50家增加到77家，加盟幼儿园同期却从66家猛增到162家。</p>
<p>一名在重庆、成都等地经营国际幼儿园的业者告诉本报，一些市场规模欠缺的幼教企业为了加速上市，大量收购幼儿园，却没有足够资源确保所收购的幼儿园有好的素质；另外，投资人进场后让幼儿园面对市值目标的绩效压力，有幼儿园就通过加盟手段扩张，但在办园质量上并没有严格把关，加盟园素质良莠不齐。</p>
<p>不过，21世纪教育研究院副院长熊丙奇受访时指出，单个幼儿园建设快速扩张、不重视质量只是问题的一种体现，而追根究底是监管和市场失灵，让幼教机构可不顾质量扩张。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">供需失衡 市场姑息“黑园”</span></h3>
<p>他指出，中国目前有大量无照无证幼托机构和不合格幼儿园游离在监管之外，但因为学前教育领域供需严重失衡，合格资源非常稀缺，使得社会对这些“黑园”有旺盛的需求。这导致监管无所适从，难以纠正市场畸形发展，也不难理解资本在追求大规模扩张时，不把质量放在第一位。</p>
<p>幼儿园教职人员的缺口是幼教资源稀缺的最直接体现。根据2016年中国教育事业发展统计公报，去年中国幼儿园在读孩童接近4414万人，全国幼儿园教职人员总数约381万人，也就是每个教职人员面对12个孩童；根据中国教育部2013年定下的标准，幼儿园教职人员与孩童比例标准应该是一名老师对五到七名孩童，这意味着幼教领域至少有250万名员工的缺口。</p>
<p>有业内人士告诉本报：“幼教在中国不是高薪行业，但工作时间长、待遇一般，又要面对儿童吵闹，很容易情绪失控……师资素质并非现阶段加强监管就可立刻改变的，教师培养需要很长时间，教师待遇和社会认可度的提升需要的时间更长。”</p>
<p>中国多地教委在红黄蓝虐童丑闻爆出后纷纷下令整改，北京、上海等地都对幼儿园展开专项检查，并要求为幼儿园配备督学。社会各界也呼吁当局加强监管，提高幼教行业准入门槛。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：学前教育 可纳入义务教育体系</span></h3>
<p>复旦大学教授、教育立法研究基地研究人员侯健受访时指出，政府应明确幼儿教育是政府公共服务的一部分，大量资本可投向高端幼儿园，但政府应承担起普及性的幼儿教育责任；对资本进入教育行业，应如同进入医疗行业一样，严格审批监督。</p>
<p>他也建议制定《学前教育法》，在条件成熟时考虑将学前教育纳入义务教育体系，促进幼儿教育政府公共服务均等化。</p>
<p>熊丙奇则认为，目前中国对幼教行业并非没有监管，问题在于没有建立科学的监管标准。他说，由于政府对幼儿园审批更强调校园面积、师资规模、教学设施等大资本投入就可满足的外在条件，反倒把一些有教育理想但经济实力有限的办学力量挡在了门外。</p>
<h3>警方：红黄蓝案有针扎无喂药猥亵</h3>
<p>在强大的舆论压力下，北京朝阳警方前晚通报证实，涉事的红黄蓝幼儿园存在教师用针扎儿童行为，但有关猥亵儿童和喂儿童吃药均系编造。官方通报刺激红黄蓝股票单日暴涨超过20％，但并未能化解社会质疑，反倒引发第二波舆论海啸。</p>
<p>中国网民昨天几乎一面倒质疑当局调查结果有欲盖弥彰之嫌，舆论普遍选择相信虐童事件的存在，显示当下中国社会对幼儿园严重缺乏信心。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">硬盘损坏托辞难置信</span></h3>
<p>引起最多批评的是当局有关储存硬盘损坏，无法还原全部监控视频的说辞。根据通报，相关班级监控视频储存硬盘因幼儿园工作人员多次在放学后切断电源而损毁，警方从恢复的113个小时视频中，并未发现有人侵害儿童。大量网民质疑监控设备和储存硬盘被人动过手脚、故意销毁证据。</p>
<p>此外，通报指幼儿园“群体猥亵幼童”属编造，孩童被喂食药片也属家长捏造。有网民认为，家长诱导孩子撒谎称在幼儿园被喂药，甚至编造“遭到性侵”来抹黑孩子的说法过于牵强，不符合社会经验常识，难以令人信服。</p>
<p>北京红黄蓝儿童教育科技发展有限公司昨早展开危机公关，通过官方微博发出道歉信，称“针扎在孩子身上，也扎在我们每一个人的心里……我们没有资格祈求原谅”。</p>
<p>警方的调查结果说服了资本市场，红黄蓝股价纽约时间28日强力反弹，美股收市时暴涨逾20％。这只股票上周五因虐童事件一天内暴跌近40％。</p>
<p>另据北京官媒千龙网昨晚发布的消息，涉事幼儿园所在的朝阳区教委多名官员被问责，其中，朝阳区教委主任肖汶、副主任付琳因对民办教育机构监管缺失，朝阳区教委社会力量办学管理科科长韩斌因工作中失察失责、履职不到位，已被立案调查。</p>
<p>（记者为<span class="byline">上海特派员）</span></p>
</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814956</link><author /><pubDate>Thu, 30 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814956</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171130/ZB_1130_CJ_doc6xrksvzjk83vimhc2d2_29194525_lipsin.jpg?itok=uwLn5QC8&timestamp=1511983801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>我没太搞懂，为什么你们老说房价高啊？我觉得还早着呢。</p>
<p>——中国房地产大亨任志强昨天在一场财经论坛上称，中国平均房价超过2万元（人民币，下同，4080新元）的城市不到10个，超过1万元的城市不到20个。他说，全国所有的地级市都加起来，去年底平均房价不到4000元，到今年为止10月份的统计数字显示，全国的平均房价也就是7000元。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>游润恬：北京“逐客”的代价</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814957</link><author>游润恬</author><pubDate>Thu, 30 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814957</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171130/ZB_1130_CJ_doc6xr7lsiql4zftqwy2d2_29203829_lipsin.jpg?itok=ptbVenrD&timestamp=1511983801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>北京最近在承受着城市升级换代的阵痛。</p>
<p>大兴火灾后，北京展开40天安全隐患大整治，通过紧急关闭公寓、厂房等场所，驱赶数以万计的外来人口。有人说，这是对北京的切割。</p>
<p>虽然北京市政府坚称整治行动是为了保障民众的安全，不是为了把所谓的“低端人口”赶出北京，但从市政府不为被驱赶者另行提供安全住所来看，逐客的意思不言而喻。</p>

<p>我尝试理解支持清理者的观点。或许对部分老北京人来说，按先到先得的原则，本土人最有资格留在北京，外来者增加了城市的拥堵，冲淡了老北京的文化，拉低了首都市民的档次。</p>
<p>几类外来者例外。例如在首都办公的党和国家领导人以及他们的下属，和消费能力强、技能或文化水平高的外地人和外国人，算是优质的外来者。</p>
<p>至于谁算是从事低端产业的劳动人口（官方简称为“低端人口”），政府从来没有具体的说法。舆论的理解是，从事环卫、快递、餐饮、美容、按摩、保安、装修、小买卖等行业的外地人。</p>
<p>有北京户口的出租车师傅头头是道地分析给我听：“大兴的房子脏乱差，大兴的人开车不守交通规矩，北京早不需要这些人。政府几年前就出台政策，鼓励他们回三四线城市发展，他们偏不走。如果由得他们一拖再拖，我们怎么来得及在15年内实现社会主义现代化？”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>师傅指的是中共十九大报告里第二个百年奋斗目标的第一阶段，即从2020年在全面建成小康社会的基础上再奋斗15年，在2035年基本实现社会主义现代化，其中具体指标包括中等收入群体比率明显提高，城乡区域发展差距和居民生活水平差距显著缩小。</p>
<p>对啊，把低收入者赶出城，北京的中等收入群体就会提高，收入差距也会缩小。我也同意，城市的升级换代，意味着市民不能永远依赖低廉劳动力来维持舒适的生活。</p>
<p>不过师傅可能没注意到，十九大报告也写道，2035年社会主义现代化的其他指标包括，人民平等参与、平等发展权利得到充分保障；法治国家、法治政府、法治社会基本建成；国家治理体系和治理能力现代化基本实现；社会文明程度达到新的高度。</p>
<p>中国梦被粉碎的在京外地人肯定不认为他们平等发展的权利受到了保障。多名法律专家指出此强行规定承租人搬离的行政命令超越了《城乡规划法》《消防法》赋予政府的权限，也违反了《行政强制法》的规定。</p>
<p>中国人民大学法学院博士研究生王留一指出，《中共中央关于全面推进依法治国若干重大问题的决定》要求，把公众参与、专家论证、风险评估、合法性审查、集体讨论决定确定为重大行政决策法定程序。此次行动没有经过完整、规范的决策程序，行动通知在大兴火灾后隔天便火速出台，不是现代化治理能力的体现。</p>
<p>清理行动的社会文明程度就更不用说了。清华大学公共管理学院副教授贾西津注意到，不少对北京有身份认同感的人之所以愿意站出来援助被驱赶群体，是因为对驱赶手法的粗暴感到耻辱，不希望北京人被这种不文明的做法所代表。</p>
<p>支持清理行动的观点认为，虽然手法粗暴了些，但最终清减人口的目的是有必要达到的，北京只有忍痛才能发展成规划中的现代化国际大都市。</p>
<p>有时候，我们如果因为太急于实现目标而采取错误的做法，反而会让目标离我们更远，或使目标的实现沦为空洞的胜利。这次整治行动，错失了练习依法治理、提升文明处事能力的机会。</p>
<p>我认为，国际化大都市真正能让世人向往和钦佩，不是高耸的大厦或整洁的街道，而是这座城市的价值观。如果市民之间缺乏关怀而互相鄙视，这不会是座充满活力和正能量的城市，也不会是座吸引人的城市。</p>
</div>]]></description></item><item><title>《解放军报》：嘴上喊忠诚背后搞贪腐 张阳是典型“两面人”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814958</link><author>于泽远</author><pubDate>Thu, 30 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814958</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国天津、辽宁、吉林等省市领导层前天传达学习《中共中央关于张阳严重违纪违法问题及自缢死亡情况的通报》。中共天津市委会议认为，张阳严重违纪违法问题令人震惊，以自杀手段逃避党纪军纪法律惩处，是自绝于党、自绝于人民，影响极其恶劣。</p>
<p>新华社前天公布了中共中央军委原委员、中央军委政治工作部原主任张阳自缢身亡的消息。《解放军报》发表评论，指张阳在台上台下两种表现、人前人后两副面孔，嘴上喊忠诚、背后搞贪腐，是典型的“两面人”。</p>
<p>分析人士认为，张阳是多年来少见的因逃避官方调查而自杀的中央军委委员，属于“畏罪自杀”。在中共语境中，高级干部“畏罪自杀”就是以死对抗组织，也就是“自绝于党、自绝于人民”的背叛行为。</p>

<p>据天津、辽宁、吉林等地官媒报道，上述省市都召开党委会议，传达学习中共中央有关张阳问题和自杀情况的通报，誓言要更加紧密地团结在以习近平为核心的党中央周围。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">徐才厚李继耐张阳 先后任总政治部主任</span></h3>
<p>有关人士分析，预计解放军各大单位和各省市领导层都举行了类似的通报会，以便统一党政军高级干部对张阳问题的认识。像张阳这样位高权重的上将“畏罪自杀”毕竟十分罕见，高层需要给全党一个明确交代。</p>
<p>《北京青年报》下属微信公号“政知圈”前天发表文章，将张阳与中央军委联合参谋部原参谋长房峰辉上将以及解放军原总政治部主任李继耐上将联系起来。</p>
<p>文章说，2004年12月，张阳出任广州军区政治部主任，房峰辉时任广州军区参谋长。至2007年房峰辉任北京军区司令员，张阳接任广州军区政治委员时，两人在一个班子里搭档了近三年。2012年10月，张阳出任总政治部主任，其前任为李继耐上将。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>文章说：“李继耐早年曾任总装备部部长，2004年9月接替徐才厚成为总政治部主任。也就是说徐才厚、李继耐、张阳先后担任总政治部主任一职。”</p>
<p>坊间消息称，今年8月被突然免职的房峰辉和2012年10退休的李继耐，目前都在接受调查。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">领导全军肃清郭徐流毒 自己却成流毒</span></h3>
<p>北京日报社下属微信公号“长安街知事”昨天发表文章说，张阳是全军贯彻落实古田政工会精神领导小组组长。这一小组的核心工作，就是肃清郭徐流毒。而张阳这个曾经领导全军肃清郭徐流毒的人，自己也是郭徐流毒。台上台下两种表现的“两面人”，正是对张阳的精准画像。</p>
<p>新华社前天发布消息说，张阳“涉嫌行贿受贿、巨额财产来源不明犯罪”。分析人士指出，以张阳的级别，他所行贿的对象只能是中央军委领导，加上官媒指他牵涉郭伯雄、徐才厚案件，张阳可能就是曾向主掌解放军人事大权10年的郭伯雄、徐才厚行贿，才一路高升。</p>
<p>张阳曾在原广州军区工作多年，官至军区政委，2012年接掌解放军总政治部，2016年出任军改后中央军委政治工作部首任部长。他既然涉嫌行贿受贿、巨额财产来源不明，一些曾经向他行贿的将领也难免被查。</p>
<p>另有传言称，与张阳案件有关的军方人士多达40多名。其中，原广州军区有30多人被带走调查。</p>
</div>]]></description></item><item><title>明城墙砖大回收</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814959</link><author /><pubDate>Thu, 30 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814959</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171130/ZB_1130_CJ_doc6xr5omzxwjbi5m5d2d4_29203803_lipsin.jpg?itok=zUzvbsmL&c=0a4a8ae9cc4acc7a8dc9e30b5136633c&timestamp=1511983801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>南京国创园前天举行了“颗粒归仓·守护城墙”一周年活动，市民到场可以参观从社会各处收集来的明城墙砖。南京城墙保护管理部门一年来共收集到约8万余块散落民间的明城墙砖，为未来修缮古城墙充实了“仓储”，也令这批珍贵的古城墙砖得到了更好的保护。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>北京代市长陈吉宁抵港 泛民游行抗议迫迁“低端人口”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814960</link><author>易锐民</author><pubDate>Thu, 30 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814960</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p class="byline">香港泛民主派发起游行，抗议北京市驱赶和迫迁“低端人口”，更要求参选港区全国人大代表的人士将来提案及发言时，要求当局停止驱赶“低端人口”离开大城市的行动。但大部参选者均只提出做陆港两地“桥梁”的政纲。</p>
<p>社民连、职工盟、香港众志等多个团体，昨早针对赴港出席第21届“北京·香港经济合作研讨洽谈会”的北京市代市长陈吉宁发起抗议，游行至会展中心门外请愿，期间示威者一度冲出马路，并与警方推撞。</p>
<h3>冲出马路与警推撞 示威者被举红旗警告</h3>
<p>警员筑起人墙阻挡，一度举起红旗警告。示威人士过后在请愿区内抗议，最后焚烧请愿信后离开。</p>
<p>职工盟统筹干事林祖明在集会后批评警方强硬对待示威者，但他承认游行前未向警方申请。对于陈吉宁没有出席第二天的研讨会，林祖明感到遗憾，并批评有人以会议完结为由，不接收请愿信。</p>

<p>他说，北京当局强制迁拆，令“北漂”工人流离失所，做法不尊重人权。他也说，已收到有其他大陆城市也将进行迫迁的消息，他希望地方政府停止行动。</p>
<p>另一方面，第13届港区全国人大代表选举昨天继续接受报名，社福界选委黄旭熙要求参选者能履行人大职务，全力督促中共和国家各级机关准确实施宪法，并在人大会议上要求当局停止驱赶行动。</p>
<p>但多名提交提名表格的“大热门”候选人，昨天都没有回应“低端人口”问题。教联会会长黄均瑜表示，关注大陆教育的公平性，也希望透过人大平台，让香港6万名教师对国家事务有参与感。</p>
<p>获中华出进口商会“祝福”参选的该会会董林龙安表示，他的政纲主要是提倡“融合、发展、圆梦”，所谓融合是融合专才和人心，发展是发展青年、社会和经济，而圆梦是圆香港梦、青年梦、中国梦。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>很有可能成为“票王”的前民建联主席谭耀宗，被问到现届港府是否应为《基本法》23条（国安法）立法时称，港府不应只等条件成熟才立法，应作好准备去完成宪制责任。</p>
<p>行政会议召集人陈智思则说，在陆港两地经济、民生融合下，人大代表作为两地桥梁的角色越来越重要。</p>
<p>截至昨天，已有20多人登记参选港区全国人大代表。这场换届选举将于下月19日举行，选出36名代表。本届选举会议成员共1989人，较上届增加369人，除主导选情的建制派外，支持“港独”的陈泽滔及王百羽也罕见地进入选委。</p>
<p>虽然泛民立法会议员郭家祺声称参选，但他不愿签署拥护中国宪法的声明，因此预料将很可能被取消资格。</p>
<p>（记者为香港特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>民进党提名九县市长寻求连任</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814961</link><author>庄慧良</author><pubDate>Thu, 30 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814961</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>台湾执政的民进党昨天召开中执会，会中通过2018年直辖市长暨县市长选举首波提名名单，兼任民进党主席的总统蔡英文亲自带着桃园市长郑文灿等九位寻求连任的县市长造势，强调他们的共同目标，就是好好做事，让台湾变得更好。</p>
<p>2018年地方选举形同是蔡英文政府的期中考，民进党原先安排蔡英文与行政院长赖清德同台造势，但赖清德缺席。</p>
<p>民进党中执会昨天通过提名桃园市长郑文灿、台中市长林佳龙、彰化县长魏明谷、云林县长李进勇、屏东县长潘孟安、澎湖县长陈光复、基隆市长林右昌、新竹市长林智坚、嘉义市长涂醒哲参选2018年直辖市长暨县市长选举。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">扁指嘉澎宜彰为“重灾区”</span></h3>
<p>现任首长本应享有较多行政资源的优势，但此间媒体报道，前总统陈水扁在友人聚会中分析明年县市长选情时提及，嘉义市、彰化县、宜兰县、澎湖县等四个县市是明年选战的“重灾区”。</p>
<p>涂醒哲的民调支持度比国民党可能推出的候选人、前嘉义市长黄敏惠低，蔡英文和民进党秘书长洪耀福等党内人土都曾劝退涂醒哲，但涂打死不退，且称市府团队的施政满意度高达六成，双方无法达成共识。</p>
<p>另一方面，蔡英文等人曾试图劝该党立委李俊俋参选，但李要求涂醒哲必须先退，“如果涂醒哲选，我就不选”，否则他贸然参选势必成为各方箭靶，最后也因涂不放弃而作罢。</p>
<p>民进党最后还是提名涂醒哲参选。蔡英文也在昨天的记者会上特别称赞涂醒哲不是哗众取宠的人，嘉义的下水道排水改善了，铁路高架化也开始进行了，相信市民都会感受到涂的用心。此言让涂昨天信心满满，强调会义无反顾地拼连任。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>台湾《联合晚报》指澎湖县因军公教人口比例高，政府年金改革政策的不满声浪可能波及陈光复；云林县立委、前云林县长苏治芬上届帮现任的李进勇辅选，但李执政后，双方关系生变，苏在昨天中执会提名前夕表示“看到要取大位的人，会远之”，李须积极修复两人的关系；彰化县长魏明谷也须化解县内的反魏势力。</p>
<p>因此，在野的国民党对拿下嘉澎云彰极有企图心，希望为2020年总统大选奠下良好基础。</p>
</div>]]></description></item><item><title>北京大兴区区长火灾后辞职</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814962</link><author /><pubDate>Thu, 30 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814962</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）继北京大兴区本月中发生19人死亡的火灾后，该区区长崔志成昨天辞职。</p>
<p>综合北京官媒千龙网、《北京青年报》等报道，北京市大兴区人大常委会昨天上午召开会议，通过了崔志成辞去区长职务请求的决定，并任命中共大兴区委副书记、开发区工委副书记王有国为大兴区副区长、代理区长。</p>
<p>公开履历显示，崔志成今年47岁，2013年1月出任北京市通州区委常委、常务副区长，并在三年后调任北京市大兴区委副书记、北京经济技术开发区工委副书记。他2016年12月升任大兴区区长。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">调查未显示崔志成对火灾有负责</span></h3>
<p>报道并未披露崔志成辞职的原因。官方昨天公布的火灾事故责任调查情况，也没有显示崔志成对该事故负有责任。</p>
<p>根据北京市纪委、市监委会同大兴区纪委、区监委对火灾事故涉及单位和部门的监管责任与履职情况开展的调查，大兴区副区长杜志勇作为全区分管安全工作的主管领导，对安全生产日常检查把关不严，督查整改不力，对该事故负有领导责任。杜志勇目前已被立案调查，其副区长职务也被暂停。</p>
<p>此外，大兴区西红门镇党委书记郑亚君、镇长司文韬等人也被停职和立案调查。</p>
<p>报道称，市纪委、市监委将继续开展调查工作，并根据调查进展对其他相关单位或责任人员进一步立案调查。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>大兴区检察院也对火灾涉案犯罪嫌疑人樊某某等八人进行审查，以涉嫌重大责任事故罪，作出批准逮捕决定，交由公安机关执行。</p>
<p>北京大兴区西红门镇新建二村本月18日晚上发生致死19人的火灾后，官方随即开展安全隐患大排查、大清理、大整治专项行动，誓言“绝不让悲剧重演”。初步调查排除人为放火嫌疑，认为起火原因是埋在聚氨酯保温材料内的电气线路故障所致。</p>
</div>]]></description></item><item><title>红黄蓝案引发第二轮舆论海啸</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-815077</link><author>杨丹旭</author><pubDate>Thu, 30 Nov 2017 07:40:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-815077</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>在强大的舆论压力下，北京朝阳警方前晚通报证实，涉事的红黄蓝幼儿园存在教师用针扎儿童行为，但有关猥亵儿童和喂儿童吃药均系编造。官方通报刺激红黄蓝股票单日暴涨超过20％，但并未能化解社会质疑，反倒引发第二波舆论海啸。</p>
<p>中国网民昨天几乎一面倒质疑当局调查结果有欲盖弥彰之嫌，舆论普遍选择相信虐童事件的存在，显示当下中国社会对幼儿园严重缺乏信心。</p>
<p><strong>硬盘损坏托辞难置信</strong></p>

<p>引起最多批评的是当局有关储存硬盘损坏，无法还原全部监控视频的说辞。根据通报，相关班级监控视频储存硬盘因幼儿园工作人员多次在放学后切断电源而损毁，警方从恢复的113个小时视频中，并未发现有人侵害儿童。大量网民质疑监控设备和储存硬盘被人动过手脚、故意销毁证据。</p>
<p>此外，通报指幼儿园“群体猥亵幼童”属编造，孩童被喂食药片也属家长捏造。有网民认为，家长诱导孩子撒谎称在幼儿园被喂药，甚至编造“遭到性侵”来抹黑孩子的说法过于牵强，不符合社会经验常识，难以令人信服。</p>
<p>北京红黄蓝儿童教育科技发展有限公司昨早展开危机公关，通过官方微博发出道歉信，称“针扎在孩子身上，也扎在我们每一个人的心里……我们没有资格祈求原谅”。</p>
<p>警方的调查结果说服了资本市场，红黄蓝股价纽约时间28日强力反弹，美股收市时暴涨逾20％。这只股票上周五因虐童事件一天内暴跌近40％。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另据北京官媒千龙网昨晚发布的消息，涉事幼儿园所在的朝阳区教委多名官员被问责，其中，朝阳区教委主任肖汶、副主任付琳因对民办教育机构监管缺失，朝阳区教委社会力量办学管理科科长韩斌因工作中失察失责、履职不到位，已被立案调查。</p>
</div>]]></description></item><item><title>宁波爆炸事件 疑拆解非法爆炸物引发炸案 涉买卖火药一逃犯被捕</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814670</link><author /><pubDate>Wed, 29 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814670</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（上海讯）上星期天（26日）在浙江宁波发生的爆炸事件，经查是有人在企图拆解销毁非法爆炸物时操作不慎而引发。</p>
<p>宁波市公安局官方微博昨天通报称，有关非法爆炸物是一名逃犯所有，他的家人在他指使下拆解销毁爆炸物时引发爆炸，男子事后在湖北被抓获。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">嫌犯称为逃避公安打击</span></h3>
<p>这起在宁波市江北区发生的爆炸事故共造成两人死亡，19人伤，两人失联。</p>

<p>警方说，33岁的嫌犯姓单，是安徽阜阳人，因涉嫌非法制造买卖爆炸物犯罪，今年10月25日以来便被辽宁铁岭公安局上网追逃。宁波爆炸事故发生后次日（27日）晚上，他在湖北落网，并招供说为了逃避公安打击，指使在宁波的家人，拆解销毁他从辽宁发运到宁波的爆炸物。</p>
<p>据报道，有关爆炸物含铝粉和硝酸钡成分，11月25日下午由小货车运至事发地点存放，于当晚开始拆解，26日上午又再次进行剩余爆炸物处理，然后就发生了爆炸。</p>
<p>警方的侦查和技术专家一致认为，可能是拆解作业过程不慎引发了爆炸，排除人为故意制造爆炸的可能。警方没有说明多少人涉及拆解爆炸物的过程，他们结果又如何。</p>
<p>通报称，爆炸中心点位于宁波市江北区一个空地的化粪池位置。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>据媒体报道，爆炸发生时，威力强大，现场被夷为平地更升起“蘑菇云”，四周建筑也破损不堪，附近的商铺铁卷闸被掀起，地上一片狼藉。</p>
</div>]]></description></item><item><title>民进党前党工 李明哲被大陆判刑五年</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814671</link><author>庄慧良</author><pubDate>Wed, 29 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814671</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171129/china-taiwan-trial-rights-052009.jpg?itok=AwD3bZjS&timestamp=1511914535 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>李明哲是大陆以“颠覆国家政权罪”判刑的第一个台湾人。他当庭表示服从判决，不上诉。</strong></p>
<p>台湾执政党民进党的前党工、无政府组织（NGO）工作者李明哲昨天被中国大陆湖南岳阳中级人民法院以“颠覆国家政权罪”判处有期徒刑五年，剥夺政治权利两年。李明哲当庭表示服从判决，不上诉。李明哲是大陆以“颠覆国家政权罪”判刑的第一个台湾人。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">台总统府：严重伤害两岸关系</span></h3>
<p>台湾总统府表示，李明哲因关心大陆公民社会与民主发展，分享民主自由理念，却遭大陆法院以“颠覆国家”这种罪名审判，令人无法接受，也严重伤害两岸关系，呼吁北京当局早日让李明哲返台。</p>

<p>据新华网报道，岳阳中级人民法院审理查明，2012年5月，彭宇华在湖南省长沙市创建“两岸牵手”QQ群，宣扬颠覆国家政权思想，发展成员，同年9月，李明哲加入成为骨干成员，彭、李等人透过网络，撰写并转发诋毁、攻击国家基本政治制度的文章、书籍、视频等，煽动推翻现行政治制度，并明确表示不排斥“暴力革命”。</p>
<p>法院认为，彭宇华和李明哲颠覆国家政权罪的事实清楚，证据确实，两人到案后，均能如实供述自己的罪行，并当庭认罪、悔罪，依法可以从轻处罚。</p>
<p>法院昨天公开宣判，认定彭、李均犯颠覆国家政权罪，判处彭宇华有期徒刑七年，剥夺政治权利两年；判处李明哲有期徒刑五年，剥夺政治权利两年。两人当庭表示服从判决，不上诉。</p>
<p>法院官方微博后来公布李明哲在宣判后与妻子李净瑜会面，并接受大陆媒体采访的内容。李明哲对判决结果表示，“对自己犯的错误，表示认罪、悔罪，服从判决，也不上诉”。对于今后的生活打算，李明哲说“就是在监狱里面过，服从监狱管教吧！”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>李明哲的妻子李净瑜前晚在台湾海基会两名人员陪同下抵达岳阳，昨天到法庭旁听，神情严肃。</p>
<p>回到饭店后，李净瑜透过面簿粉丝专页“寻找李明哲”直播接受媒体采访的过程提及，李明哲在她面前按住胸口比了个“嘘”的手势，示意不要多谈，“他（李明哲）身上被装了监听器”。</p>
<p>她表示，她会和李明哲共同面对这个结果，不会请律师上诉，也会持续把外面的讯息告诉李明哲。</p>
<p>台湾总统府昨天指出，“传播民主理念无罪”，强调李明哲案严重伤害两岸关系，尤其挑战台湾人民对于民主自由的坚持与想象，令人遗憾。</p>
<p>台湾大陆委员会也发表声明，指李明哲关心大陆社会公益与未来发展，和大陆友人交流台湾民主发展经验的相关言论与网络传递，并未危害大陆的安全与安定，对于此判决，势必对两岸交流带来严重的负面影响，也会冲击大陆的国际形象。</p>
<p>民进党对此判决结果表示强烈不满和遗憾，指李明哲长期关注大陆的民主自由发展，并与友人分享、交流台湾的民主经验，不应当承受此一罪名和结果，北京既然表示要尊重台湾的社会制度和生活方式，就必须正视台湾人民对民主自由人权等价值的坚定信仰。</p>
<p>在野的时代力量和人权团体一方面指责大陆打压言论自由，另一方面要求蔡英文政府硬起来，积极与大陆交涉，让李明哲早日返台。</p>
<p>在野的国民党也呼吁陆委会，必须为权益受损的民众发声，同时也指出，两岸关系因民进党执政急冻而无法互通，蔡英文政府如果没办法保护民众安全，那么台湾到底是因为民进党上任后越走出去还是越退缩，不言而喻。</p>
<p>陆委会回应称，“李明哲是我们的国民，政府仍会继续努力，直到李明哲先生平安返台”。</p>
<p>李明哲3月19日从澳门入境大陆失踪，大陆国台办3月29日证实李明哲涉及“危害国家安全”接受调查。李净瑜除了求助台湾当局，并赴美国国会求援。5月26日李明哲确定因涉“颠覆国家政权罪”被正式逮捕，并在9月11日于岳阳中院受审。</p>
</div>]]></description></item><item><title>北京又一幼儿园被爆针扎幼儿</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814672</link><author /><pubDate>Wed, 29 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814672</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）继北京朝阳区红黄蓝幼儿园虐童事件后，该区的环宇幼儿园也被爆有教师怀疑用胸针和锥子刺伤儿童，至少有八名幼童受害，警方已介入调查。</p>
<p>据澎湃新闻网报道，北京市公安局朝阳分局的工作人员前天上午接到家长报警，称环宇幼儿园有老师针扎幼儿。警方随即到幼儿园了解情况，并请家长带孩子到派出所验伤。</p>
<p>家长们声称，他们的八个孩子都在环宇幼儿园小一班就读，均受到老师不同程度的“针扎”。</p>

<p>其中一名家长说：“我的孩子虽然是女孩，但是平时胆子特别大，最近经常做噩梦，而且不愿意去幼儿园。”</p>
<p>这名家长后来听其他家长说有孩子因为不听话被教师拿针扎，一检查才发现孩子的手上、前胸、头、腿上都有针眼。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">教师受访时否认所有指控</span></h3>
<p>幼儿园园长透露，涉嫌虐待幼童的女教师并没有教师资格证，也没有大专毕业，只是年仅18岁的“实习生”。</p>
<p>不过，这名教师受访时否认所有指控。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>她自称是河南人，是北京经贸高级技术学校幼教专业的中专毕业生，现在还在国家开放大学读大专，平时周末上课，并从今年5月开始在环宇幼儿园工作，每个月的工资在2000元（人民币，下同，408新元）到3000元之间。</p>
<p>北京市朝阳区教育委员会学前教育科一名工作人员表示，已经知道环宇幼儿园教师涉嫌虐童的事情，目前正在进一步了解情况。</p>
<p>公开资料显示，环宇幼儿园属于官方认定的“正规幼儿园”，现有10个班。家长称，该园设小小班到大班，每月收费在1900元左右。</p>
<p>这是继上周红黄蓝幼儿园事件后，北京曝光的第二起幼儿园虐童事件。</p>
<p>本月22日，红黄蓝幼儿园有多名幼儿家长报警申诉孩子被扎针、喂食不明药片甚至疑似受性侵，引起社会哗然。</p>
<p>事后，北京市已在各区全面开展幼儿园安全隐患大排查工作，中国国务院也紧急要求在全国展开规范幼儿园经营方法的督导检查。</p>
<p>新华社昨天引述北京市教委的消息称，官方将在幼儿园安全隐患大排查工作的基础上，为每所幼儿园配备一位责任督学。</p>
<p>北京市政府教育督导室也要求各区迅速开展幼儿园责任督学挂牌督导工作，对公办幼儿园和注册民办幼儿园“实现挂牌督导全覆盖”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台海军没收庆富3230万元还款保证金 即将启动解约程序</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814673</link><author /><pubDate>Wed, 29 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814673</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾海军昨天办理没收庆富造船公司第三期预付还款保证金的第一笔7.2亿元（新台币，下同，3230万新元），并最快在12月8日按照合约启动解约程序。</p>
<p>负责承造海军猎雷舰的庆富公司205亿元联贷案越演越烈。综合台媒报道，主办行第一银行已在10月25日宣布违约，但由于当初猎雷舰标案防务部门要求庆富出具预付还款保证金的79亿元在11月底到期，联贷银行团原定昨天开会，讨论是否为庆富展延还款期限。</p>
<p>不过，在第一银行、台湾银行前天表态不展延后，银行团也确定不展延。</p>

<p>海军司令部计划处长陈道兴少将昨天在国防部例行记者会上指出，昨天到期的是庆富第三期预付还款保证金的第一笔7.2亿元。</p>
<p>陈道兴表示，军方将要求庆富最迟10天后，即12月8日之前，补足这笔7.2亿元的款项，并追赶造舰工程落后的进度，如果届时不能完成，就按照合约启动解约程序。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">猎雷舰案后续发展受关注</span></h3>
<p>如果解约，猎雷舰案接下来会怎么走下去将是外界关注的焦点。国防部日前提给立法院的报告中，提出其他船厂承接、重新招标与撤案等三项选择。</p>
<p>陈道兴昨天受询时说，如果走向解约，军方会分别对这几个方案作完整的可行性评估，审慎考量、全盘思考，但目前还没有定案。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他说，海军现在的重心放在没收还款保证金，以及可能面临的解约情况。至于后续的调解或诉讼策略，军方现在不便说明。</p>
<p>庆富公司是在2014年10月标得台湾海军六艘猎雷舰标案，预算金额352.9亿元，计划11年内以“国舰国造”方式，完成六艘猎雷舰建造及交舰作业。不过，公司在上个月爆出连环弊案，引发高度关注。</p>
<p>此案也牵扯出庆富公司董事长陈庆男与民进党的复杂政商关系。</p>
<p>民进党秘书长洪耀福上周表示，2008年总统蔡英文担任民进党主席至今，未曾收过庆富公司及陈庆男父子任何政治献金。不过，有媒体昨天发现蔡英文2015年参选总统时，曾收过一位“陈庆男”的3万元捐款。</p>
<p>对此，民进党发言人王闵生昨天发表声明承认，党内再度清查后，发现曾于2015年收过庆富董事长陈庆男以个人名义捐赠的3万元。</p>
<p>王闵生称，民进党第一次查核政治献金资料时，由于小额捐款笔数过于庞大，很短的时间内需核对9万1000多笔资料，在确认每一个捐款对象过程中有所疏失。</p>
<p>他说，对于民进党在第一时间没有查出陈庆男的捐款，秘书长洪耀福表示“最深的歉意”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台湾矫正署驳回 大陆间谍镇小江假释申请</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814674</link><author /><pubDate>Wed, 29 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814674</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）因违反台湾“国家安全法”入狱的中国大陆间谍镇小江，本月初申请假释，但矫正署昨天证实以“后悔程度不足、仍有教化必要”为由驳回申请。</p>
<p>台湾联合新闻网分析认为，镇小江的假释案被驳回，适逢昨天中国大陆宣判民进党义工李明哲因间谍案被判处五年有期徒刑，有分庭抗礼的意味。</p>
<p>综合中时电子报等台媒报道，中国大陆前解放军上尉镇小江在2005年底取得香港居民身份后，多次以观光或经商名义赴台，积极参与各种政商场合“布线”，成功与前金门县长参选人、陆军退役少将许乃权等人搭上线，利用他们在军中的人脉，吸收多名退役军官加入组成共谍网，刺探幻象2000战机、汉光演习等军事情报。</p>

<p>镇小江后来在2014年被指违反“国家安全法”发展组织罪，并在2015年被判处四年徒刑，许乃权则被判处两年十个月徒刑。这起案件被台湾媒体称为史上最大共谍案。</p>
<p>镇小江目前在台北监狱已经服刑三年两个月，台北监狱本月10日因镇小江服刑过半，初审通过假释，呈报矫正署复审。</p>
<p>不过，矫正署经综合评估后，以“后悔程度不足、仍有教化必要”，以及镇小江涉及国安法情节非轻，驳回申请。</p>
<p>台北监狱昨天收到复审公文，确认镇小江无法假释。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>台北监狱表示，假释案被驳回意味着镇小江需继续坐牢，待三个月后才能再次申请假释。</p>
</div>]]></description></item><item><title>汕大否认李嘉诚基金会撤走</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814675</link><author /><pubDate>Wed, 29 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814675</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171129/2017-06-30t093117z_1176561886_rc1569403f50_rtrmadp_3_hongkong-anniversary.jpg?itok=L3JI5HsH&timestamp=1511916426 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（汕头／香港综合讯）针对香港首富李嘉诚在汕头大学的基金会办公室已被摘牌的消息，汕头大学昨天发表声明予以否认，并强调基金会将继续支持大学的改革发展。基金会发言人也表示对消息“感到莫名其妙”，并强调“李先生对汕头大学是超越生命的承诺”。</p>
<p>凤凰科技网昨早报道称，李嘉诚在汕头大学的基金会办公室已被摘牌，原因是李嘉诚一直以来都是直接资助几个学院，拒绝校方“资金要先通过学校，再到学院”的要求。学校则以“学院聘请教授、教师，或者举办活动都应先通过学校批准”卡住了学院的脖子，双方无法就此达成一致意见，李嘉诚因此撤退。</p>
<p>综合香港明报网、《广州日报》等媒体报道，汕头大学发表声明说，上述报道“与事实不符”，并称汕头大学是中国教育部、广东省、李嘉诚基金会三方共建的公立大学，学校得到李嘉诚的鼎力相助，李嘉诚基金会对汕头大学的支持款项预计至2018年将超过80亿港元（13.8亿新元）。</p>

<p>声明强调，李嘉诚多次表示，对汕头大学的支持将超越他生命的极限，李嘉诚基金会将继续支持汕头大学的改革发展。</p>
<p>声明也说，对于网络上的不实言论，汕头大学将保留诉诸法律的权利。</p>
<p>李嘉诚基金会发言人也表示对李嘉诚从汕头大学撤出的消息“感到莫名其妙”。</p>
<p>发言人澄清说，基金会只是按照官方今年对境外慈善机构的注册及办公室的最新规定，把基金会在大陆的数个办公室合并搬到深圳。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>发言人也重申：“众所周知李先生对汕头大学是超越生命的承诺，更在基金会内特别为汕头大学基金会作独立立项。”</p>
<p>祖籍潮汕的李嘉诚，一直非常关心家乡的教育事业并致力推动其教育建设。其中，汕头大学是李嘉诚大力捐资并倾注心力的院校。自2002年以来，李嘉诚每年也都会亲临汕头大学的毕业典礼并发表演说。</p>
<p>汕头大学也是目前全球唯一由私人基金会持续资助的公立大学。从1980年至2018年，李嘉诚基金会支持汕头大学建设款项高达80亿港元，其中大部分捐款已到位。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814676</link><author /><pubDate>Wed, 29 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814676</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171129/ZB_1129_CJ_doc6xr21ctbs461d1h7l5o3_28202145_liyang.jpg?itok=_CFaXtry&timestamp=1511897401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>政府的重大建设和公共决策不仅要做好“环评”，还要做好“舆评”。</p>
<p>——人民网舆情分析师祝华新昨天撰文评论近期引起舆论关注的北京大兴区火灾和朝阳区幼儿园虐童事件时指出，舆论监测和应对工作看似增加了工作成本，但是极大地减少了政府决策风险。他认为，一些重大公共项目开放决策参与，实际上是让民众为政府分担责任，再有争议，政府所面临的压力要小得多；如果老百姓的利益表达缺乏顺畅通道时，才容易出现极端表达。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>戴庆成：邵逸夫时代的终结</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814677</link><author>戴庆成</author><pubDate>Wed, 29 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814677</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>已故香港“影视大享”邵逸夫遗孀方逸华在上周病逝，享寿83岁。由于方逸华一向很少向外界透露她的健康状况，这个消息传出后，不少港人都感到愕然。有关方逸华的往事连日来也成为大众茶余饭后的话题。</p>
<p>事实上，人称“六婶”的方逸华，由歌星成为邵逸夫的红颜知己，多年来扶助六叔（外界对邵逸夫的尊称）打理影视王国，成为娱乐界呼风唤雨的女强人，其有如童话故事般的传奇一生，足以拍成一部电影。</p>
<p>方逸华最为港人津津乐道的，是她与邵逸夫的感情故事。邵逸夫作为娱乐大亨，多年来身边不时出现年轻女性朋友，但二人仍然鹣鲽情深，出席公开场合时必定十指紧扣，成为恩爱夫妻的典范。</p>

<p>数年前邵逸夫创办邵逸夫科学奖，每年都会举行颁奖礼晚宴。有几年我出席了晚宴，现场所见，当邵逸夫坐在主人席，和获奖学者一起吃饭时，方逸华就在场内外走来走去，打点一切，没有吃过一口饭，堪称竭尽妻职。</p>
<p>有一年，邵逸夫精神和身体还不错，在晚宴结束后专门站在宴场的大门口，与离开的嘉宾握手表示感谢，方逸华就在旁扶着他。两人站立许久未露倦态。那一年也是我最后一次面对面见到邵逸夫和方逸华。</p>
<p>后来邵逸夫年纪老迈，体力衰退，开始减少外出。方逸华在那些年也全心在家照顾邵逸夫。2014年邵逸夫离世，方逸华也陪夫走完最后一程，并亲自料理其身后事，十分坚强。</p>
<p>方逸华去世后，不少邵氏和电视广播公司（TVB）的老一代艺人都称赞六婶除了对六叔感情深厚，对旧同事也是有情有义。如当年邵氏停止制作之后，六婶没有放弃一班男女演员，而是安排他们签约TVB做艺员。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>因缘际会，我读中学时曾经做过邵氏老导演张彻的私人助理，对这一点深有体会。张彻晚年生活颇不如意，但邵逸夫夫妇对张彻仍念旧情，特拨出宿舍供张彻居住，后来更聘请他做电影业务顾问，每个月给他一笔顾问费，直至张彻逝世。</p>
<p>但在另一边厢，方逸华是公认的精明生意人，也是不争的事实。尤其是方逸华掌管TVB期间，贯彻勤俭持家的经营理念，大刀阔斧削减成本，连串开源节流措施虽然令TVB纯利大增，也引起不少人批评，指其视野狭窄。</p>
<p>确实， TVB经历过长时间的辉煌期，影响了全球数代华人，但近年因循节省开支理念，如编剧长期没有加过薪水，以致近年来鲜有佳作问世，令TVB面临重大挑战。</p>
<p>从1969年起，方逸华就参与邵氏兄弟和TVB的事务，见证了香港影视业的起起落落。早些年邵逸夫年事渐高，方逸华开始作为邵逸夫的代言人，成为TVB实质上的最高决策者。她推崇的管理主义，令TVB存在多年的弊病难以改善，或多或少须对目前TVB的困境负上一定责任。</p>
<p>但说句公道的话，这几年TVB的影响力急遽下滑，恐怕也非方逸华一人之过。究其原因，固然是TVB长期处于垄断地位，渐渐失去创新动力，与此同时，也因为大陆影视制作机构迅速崛起，国产剧制作水平完全不比TVB差。从这个角度来看，不是TVB变弱了，而是其他的对手更强了。</p>
<p>无论如何，方逸华逝世也意味着一个时代的正式终结。早几年，邵氏夫妇出售TVB股权给中国大陆商人黎瑞刚，方逸华只保留TVB非执行董事一职。邵逸夫过世后，方逸华更趋低调，甚少出席公开活动。如今随着六婶远去，TVB也名正言顺“化身”为陆企。邵逸夫夫妇的事迹则化为港人的“集体记忆”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中央军委政治工作部原主任 张阳在家中畏罪自杀</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814678</link><author>于泽远</author><pubDate>Wed, 29 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814678</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171129/ZB_1129_CJ_doc6xqz4kgdr2x1847555o1_28202857_liyang.jpg?itok=ZOJCRhlu&c=66eb8abb33e740123acb5f552c046955&timestamp=1511897401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>新华社指张阳严重违纪违法，涉嫌行贿受贿、巨额财产来源不明犯罪。军方微信公号也发表评论，称张阳以自杀手段逃避党纪国法惩处，行径极其恶劣。</strong></p>
<p>中国官媒新华社昨天宣布中共中央军委政治工作部原主任张阳上将11月23日在家中自缢身亡，指张阳严重违纪违法，涉嫌行贿受贿、巨额财产来源不明犯罪。中国军方微信公号昨天也发表评论，称张阳以自杀手段逃避党纪国法惩处，行径极其恶劣。</p>
<p>据新华社报道，今年8月28日，经中共中央批准，中央军委决定对中国中央军事委员会委员、中共中央军事委员会原委员、中央军委政治工作部原主任张阳进行组织谈话，调查核实其涉郭伯雄、徐才厚等案问题线索。经调查核实，张阳严重违纪违法，涉嫌行贿受贿、巨额财产来源不明犯罪。</p>

<p>报道说，接受组织谈话期间，张阳一直在家中居住。11月23日上午，张阳在家中自缢死亡。</p>
<p>有关人士分析，从官媒报道看，张阳是接受组织谈话，并一直在家中居住，表明官方还没有对他采取“双规”（在规定的时间和地点交代问题）或留置措施。但官方对张阳的调查一直在紧锣密鼓地进行，并掌握了他行贿受贿、巨额财产来源不明的犯罪证据，他被捕入狱已是势在必行，这或许是他自缢身亡的原因。</p>
<p>张阳今年5月下旬就从公众视线中消失，8月下旬被中央军委进行“组织谈话”，当时他仍是中央军委委员、中央军委政治工作部主任。张阳也由此成为1990年代以来首个在职落马的中央军委委员。</p>
<p>今年9月，坊间传言说，张阳因牵涉郭伯雄、徐才厚案件，并在广州军区任职时与多名商人有不当往来，正在接受中央军委纪委调查。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>还有分析指出，官方公布张阳案件后，另一名被免职的中央军委联合参谋部原参谋长房峰辉上将是否有问题，不久可能也会有个说法。</p>
<p>房峰辉今年8月下旬后没有公开露面，他和张阳是11名十八届中央军委组成人员中，仅有的两名落选中共十九大代表的军委委员。目前，房峰辉仍是中国中央军委委员，他的这一职位要到明年3月“两会”（中国全国人大、全国政协年会）上才被免除。</p>
<p>中国军方媒体《解放军报》所属的微信公号“钧正平工作室”昨天发表文章说：“张阳畏罪自杀！这个曾经位高权重的上将，以这种可耻的方式结束了自己的一生。”</p>
<p>文章称，对张阳进行组织谈话，调查核实他的涉案问题，这是全面彻底肃清郭伯雄、徐才厚流毒影响工作的重要组成部分。“张阳身为党和军队高级干部，丧失理想信念、丧失党性原则、丧失法纪敬畏、丧失道德底线，台上台下两种表现、人前人后两副面孔，嘴上喊忠诚、背后搞贪腐，是典型的‘两面人’。其严重违纪违法问题给党和军队事业造成严重危害，玷污党的形象、玷污军队形象、玷污政治工作形象、玷污领导干部形象。”</p>
<p>文章还表示，张阳严重违纪违法问题再次警示我们，全面彻底肃清郭伯雄、徐才厚流毒影响，深入推进党风廉政建设和反腐败斗争任重道远。</p>
<p>66岁的张阳曾长期在原广州军区服役，曾任解放军原42集团军政治部主任、政委，广州军区政治部主任，2007年担任广州军区政委。2012年中共十八大前，张阳升任解放军总政治部主任，2016年1月，张阳担任军改后成立的中央军委政治工作部首任主任。</p>
</div>]]></description></item><item><title>清理“生态杀手”黑杨</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814679</link><author /><pubDate>Wed, 29 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814679</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171129/ZB_1129_CJ_doc6xr0nc9kib919r1la5nz_28205433_liyang.jpg?itok=a1qG4F6B&timestamp=1511897401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>湖南洞庭湖保护区核心区近日在全面清理欧美黑杨。洞庭湖周边区域从20世纪80年代开始，广泛引进欧美黑杨，作为造纸经济林。到整治前，整个洞庭湖保护区内黑杨种植面积已达39万亩，其中保护区核心区内约9万亩。黑杨绰号湿地“抽水机”，对水分和养分的需求大，加速了湿地的旱化，让其他植物得不到充分的光照养分，成为“生态杀手”。中央环保督察今年7月底给湖南的反馈意见中要求，今年12月31日前，将洞庭湖保护区核心区内的杨树全部清理到位。</p>
<p>目前西洞庭湖国家级自然保护区核心区内的5万余亩欧美黑杨已全部清理完毕，南洞庭湖自然保护区核心区的2万余亩黑杨清理工作也正在进行。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>傅海燕：独特文化遗产 强化新加坡国民身份认同</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814680</link><author>易锐民</author><pubDate>Wed, 29 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814680</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>文化、社区及青年部长傅海燕说，新加坡的独特文化遗产强化了国民的身份认同，我国会继续努力提高艺术的能量和水平，深化社群的参与，令国民充满自信，对自己的文化引以为豪。</p>
<p>傅海燕昨天在香港出席第十届亚洲文化合作论坛时也说，文化是全球通用语言，拉近了各地民众之间的距离，跨文化合作突出了各个文化的个性和共性，带给艺术家创新灵感。其中，新加坡舞蹈影像机构Cinemovement与香港西九文化区的合作是很好例子。</p>
<p>今年8月，Cinemovement与香港城市当代舞蹈团签订五年合约，推动“国际创意交流-香港x新加坡：光影舞蹈”计划，傅海燕相信这个合作计划将让两地培育很多人才，包括舞蹈和摄影。</p>

<p>第十届亚洲文化合作论坛昨、今两天在香港举行，重点活动是昨天的亚洲文化部长座谈会，共有来自10个亚洲国家的文化部长和高层官员与会，就“文化承传 连结多元”为主题交流意见。</p>
<p>中国文化部长雒树刚就在会上称，中国大陆将继续积极搭建港澳与亚洲各国文化文流平台，支持开展城市间的文交流与合作，提升在国家对外文化交流中地位和作用。</p>
<p>他说：“中国人民的梦想与亚洲人民梦想息息相通，我们愿与亚洲各国人民共同肩负起传承和弘扬各自优秀文化的重任。”</p>
<p>另一方面，港府昨日分别与中国文化部及国家文物局签订合作协议，而特首林郑月娥出席“绵亘万里──世界遗产丝绸之路”展览开幕典礼时，强调该展览令香港回归20周年庆祝活动，添上另一亮点。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>（记者为<span class="byline">香港特派员）</span></p>
</div>]]></description></item><item><title>习近平促农村展开“厕所革命”：厕所是城乡文明建设重点</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814403</link><author>于泽远</author><pubDate>Tue, 28 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814403</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>习近平在各地农村考察时经常问起村民使用的是水厕还是旱厕。他多次强调，随着农业现代化步伐加快，新农村建设也要不断推进，要来个“厕所革命”，让农村群众用上卫生的厕所。</strong></p>
<p>中共总书记习近平近日要求各地推进“厕所革命”，称厕所问题不是小事情，是城乡文明建设的重要方面，不但景区、城市要抓，农村也要抓。</p>
<p>北京有关人士分析，习近平抓“厕所革命”并非“抓小放大”。厕所是文明生活的一项基础设施，但“如厕难”现象在中国很多地方仍然存在。中共誓言要在2020年全面建成小康社会，厕所问题将是衡量中国广大城乡地区是否进入小康的一个具体标准。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">赞赏旅游业推动软硬件建设</span></h3>
<p>据新华社昨天报道，习近平过去五年在各地农村考察时，经常会问起村民使用的是水厕还是旱厕，在视察村容村貌时也会详细了解相关情况。他多次强调，随着农业现代化步伐加快，新农村建设也要不断推进，要来个“厕所革命”，让农村群众用上卫生的厕所。</p>
<p>习近平近日又赞赏旅游系统坚持不懈推进“厕所革命”，称“厕所革命”体现了真抓实干、努力解决实际问题的工作态度和作风。旅游业是新兴产业，方兴未艾，要像抓“厕所革命”一样，不断加强各类软硬件建设，推动旅游业大发展。</p>
<p>所谓“旱厕”是中国农村常见的简陋厕所，不仅脏、乱、差，而且有可能转播疾病，产生严重的公共卫生问题。</p>
<p>2015年初，中国国家旅游局制定《全国旅游厕所建设管理三年行动计划》，在全国发动“厕所革命”，提出从2015年到2017年，新建、改扩建旅游厕所5.7万座，实现“数量充足、干净无味、实用免费、管理有效”的目标。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>截至今年10月底，中国共新改建旅游厕所6.8万座，提前五个月超额完成厕所革命三年行动计划。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">未来着力全国厕所均衡布局</span></h3>
<p>今年11月19日，2017年世界厕所日暨中国厕所革命宣传日活动在北京举行。中国国家旅游局发布《全国旅游厕所建设管理新三年行动计划（2018—2020）》，提出2018年至2020再建旅游厕所6.4万座，实现厕所革命“数量充足、分布合理，管理有效、服务到位，环保卫生、如厕文明”的新三年目标。</p>
<p>新三年目标包括：2018年共新建和改扩建厕所2.4万座，厕所革命向中西部地区倾斜、向有旅游资源的贫困村倾斜，厕所管理服务、科技应用、文明理念进一步强化；2019年共新建和改扩建旅游厕所2.1万座，着力推进厕所均衡布局，厕所数量在地区之间、城乡之间、景区内外不平衡不充分问题基本缓解；2020年共新建和改扩建旅游厕所1.9万座，厕所全域布局格局基本形成，有旅游资源的贫困村普遍建设旅游厕所，文明如厕理念深入人心。</p>
<p>《中国旅游报》昨天报道称，“厕所革命”由景区深入城乡，逐步实现全域布局：不仅覆盖全国3000多家4A级以上旅游景区，并由景区内逐步扩展到全国370多个重点旅游城市、500多个国家全域旅游示范区创建单位、9200多家金牌农家乐和2万多家乡村旅游重点村，有效促进了城乡环境综合治理，带动了乡村生活方式革命，成为美丽中国、美丽乡村、洁美家园建设的重要内容。</p>
<p>报道引述北京联合大学旅游学院旅游管理系主任刘啸说，“厕所革命”一定程度上改变了“苍蝇乱飞、臭气熏天”的厕所形象。“厕所革命看起来事小，实则事大。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>宁波警方排除人为造成爆炸事故 展开全市大排查</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814404</link><author /><pubDate>Tue, 28 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814404</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171128/ZB_1128_CJ_doc6xqfjsrc9fr1g7br96ed_27222748_lipsin.jpg?itok=SqMyeZZN&c=0a4a8ae9cc4acc7a8dc9e30b5136633c&timestamp=1511811001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（宁波综合讯）浙江宁波市警方排除江北区前日（26日）上午发生的爆炸事故系人为的可能。当局表示，将迅速开展全市范围的大排查大整治。</p>
<p>据江北区政府官方微博“江北发布”，公安部、浙江省公安机关技术专家与宁波市公安机关技术人员对爆炸现场勘验，确定爆炸中心位于李梦小区北侧原李家村外围空地化粪池，排除管道煤气爆炸的与人为故意制造爆炸案件的可能，具体爆炸原因目前仍在调查中。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">四轮生命探测搜救 未发现有人被困</span></h3>
<p>此次发生爆炸的区域是拆迁地块，没有固定居民居住，但外界曾担忧有从事废品收购的人员在里面作业。“江北发布”表示，经消防部门四轮生命探测搜救，没有发现被困人员。</p>

<p>宁波江北这起突发的爆炸事故共造成两人死亡，四人重伤，15人轻伤，两人失联，另有部分周边受影响群众在留院观察。</p>
<p>据中国宁波网消息，中共宁波市委副书记、市长裘东耀26日下午紧急召开全市安全工作视讯会议，会上表示，全市各地要立即开展大排查大整治，坚决消除各类安全隐患，切实维护社会和谐稳定，将重点围绕危化品、消防、道路交通、群租房、待拆迁地块、油气管线等重点领域，整治安全隐患。</p>
<p>北京大兴区一处违建本月18日发生致死19人的火灾后，北京当局开展安全隐患大排查、大清理、大整治专项行动，不少外来人口因此被迫搬离租住地、流离失所。</p>
<p>宁波在此次爆炸事故后迅速对群租房、待拆迁区域等地开展排查，也令部分舆论担忧宁波将步北京后尘，当地的弱势群体的利益或会受到影响。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>吉林红黄蓝虐童旧案下判 家长不满赔额要上诉</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814405</link><author /><pubDate>Tue, 28 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814405</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（吉林综合讯）北京红黄蓝幼儿园虐童事件仍在发酵，与此同时，集团旗下另一宗幼儿园虐童事件尚未终结。2015年吉林四平铁西区红黄蓝幼儿园的虐童案中，受害方的相关民事索赔案件在本月17日一审判决，多名受害儿童家长对赔偿不满，表示将提出上诉。</p>
<p>在两年前这宗虐童案中，有17名儿童被针扎、恐吓虐待。据澎湃新闻报道，受害家庭将四平红黄蓝负责人和北京红黄蓝儿童教育科技发展有限公司告上法庭索赔。</p>
<p>其中一名原告高某请求法院判令四平红黄蓝退还、赔偿所交的入园费、误工费、心理咨询费等6万元（人民币，下同，1.22万新元）及精神损害抚慰金5万元，北京红黄蓝承担连带责任。</p>

<p>原告称，幼童高某被针扎恐吓，在相关单位进行心理鉴定并治疗，但仍明显胆小，害怕独处，有心理阴影，至今无法也不敢进其他幼儿园，同时也厌于接触外界事物，处于性格封闭状态，给原告个人及整个家庭带来了重大伤害。</p>
<p>一审判决显示，铁西区法院认定，不满三岁的高某进入幼儿园学习期间，遭受教师的针扎、恐吓等虐待行为，致使高某身体多处损伤，但损伤程度未达到轻微伤标准，不予评定损伤程度。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">法庭：对幼儿心理严重损害影响性格形成</span></h3>
<p>法院认为，该案中，被侵权人系幼儿，其身体、神经、心理尚属发育阶段，其遭遇必然给其心理上造成严重损害甚至影响性格的形成，但原告请求的5万元精神损害抚慰金额过高，酌情支持3万元。</p>
<p>至于“北京红黄蓝承担连带责任”，法院则认为，北京红黄蓝与四平红黄蓝是特许加盟关系，双方系合同关系，四平红黄蓝是独立民事主体，应当独立承担民事责任，北京红黄蓝在该案中不应承担民事责任。至于双方加盟合同中对此是否有约定，依照双方合同关系另行主张权利。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>其他多个受害家庭也获得相同的赔偿判决，家长们表示将提出上诉。</p>
<p>受害儿童的家长并表示，事情发生已有两年，至今红黄蓝方面没有道歉。</p>
<p>此案代理律师之一、北京欣融律师事务所律师陈瑜玮表示，法院对每个受害儿童的精神抚慰金赔偿数额应该根据每个儿童的情况来判断，不应该一刀切判赔3­万元。</p>
<p>在吉林四平铁西区红黄蓝幼儿园的这宗虐童案中，两名教师因虐待被监护人罪，在2016年被判处两年10个月的有期徒刑。</p>
<p>本月22日曝光的北京朝阳区红黄蓝新天地幼儿园虐童事件中，多名幼儿被老师用针扎、喂成分不明的白色药片，目前此案仍在进一步调查中，追责程序正在进行。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">京沪市教委对幼儿园展开大排查</span></h3>
<p>据中新网报道，北京市教委前晚（26日）表示，各区要对区域内各级各类幼儿园开展安全大排查工作，同时各区要立即协商安排，为区域内每所幼儿园配备一位责任督学，负责做好对幼儿园监管、促进幼儿园规范办园行为等工作，并严格师资管理，加强幼儿教师准入资质审查、师德师风建设。</p>
<p>上海市昨天也宣布，将在全市范围内对幼儿园开展专项督导检查。</p>
</div>]]></description></item><item><title>民调：蔡英文支持度暴跌一成 赖揆首次不及格</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814406</link><author>庄慧良</author><pubDate>Tue, 28 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814406</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171128/cai171128.jpg?itok=TLOcYZPU&c=e12af06f70beb3c4c358cc513db8af1b&timestamp=1511827376 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>亲绿的《美丽岛电子报》昨天公布民调显示，总统蔡英文和行政院长赖清德的施政满意度与信任度双双重挫，均较上个月滑落约10%，蔡英文的满意度只有28.1%，不满意57.3%；赖清德的施政满意度更首度跌破五成，剩下44.8％。</p>
<p>《美丽岛电子报》分析指出，蔡赖两人民调快速崩落的原因与蔡政府对猎雷舰案的处理不当及赖清德端出让在野党、劳工团体，甚至是绿营内部都颇有微词的《劳动基准法》（简称劳基法）“一例一休”修法有关。</p>
<p>蔡英文自去年中上任以来声望一直直落，9月提名赖清德出任阁揆后声望止跌反弹，赖清德的声望更高达六成以上，但近来两人民调都呈明显下滑趋势。</p>

<p>《美丽岛电子报》昨天公布的民调结果，蔡英文的满意度只有28.1%，不满意57.3%；信任蔡英文的民众只有33.9%，不信任的有47.7%。赖清德的施政满意度，更从上个月的55.5%跌至44.8％，不满意度从21.5%上升至32.5%，这是他上任后首次掼破五成的防线，不满意的比率，从上个月的21.5%上升到32.5%。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">猎雷舰案未惩官商勾结</span></h3>
<p>该报董事长吴子嘉昨天在三立电视台政论节目中指出，猎雷舰案明明是官商勾结的政治事件，国防部和财政部应有人负政治责治，但蔡政府却定调为行政疏失，被惩处的军方人员顶多是申诫或小过，法务部和高雄地检署无所作为，当然令支持者失望。</p>
<p>他说，根据民调，28.4%的民众认为，猎雷舰案主要责任是国防部，20.4%认为是前总统马英九的责任（此案在马政府任内招标），13.6%认为是蔡英文的责任，但蔡英文的决断方式不当，反而使得她的民调又回到8­月底任用赖清德之前的低点。</p>
<p>他甚至预言，今天是政府处理猎雷舰最后一天，“若银行团不展延，国防部最慢须在12月初与承办猎雷舰的庆富集团解约，那时各式各样的血滴子都会跑出来”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>《美丽岛电子报》指赖清德的民调暴跌，恐怕与劳基法修正有关，值得注意的是，在泛绿选民部分，满意度从上个月的81.6%跌到66%，一次掉了15.6%；不满意度则从上个月的8.6%，上升到17.9%，提高了9.3%。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">《劳基法》修订太偏资方</span></h3>
<p>赖清德原想尽速解决劳基法自去年底修正以来的争议，未料新版修正方案过于宽松且偏向资方，效果适得其反。</p>
<p>《苹果日报》引述不具名绿委指出，党团过去讨论修法只对加班时数核实计算、加班工时采三个月的“工时账户”（三个月上限138小时）、特休假递延及未休完须折薪给付有共识，未料行政院加码提出七休一松绑、轮班间隔缩短至八小时，“很多人都很意外！”上周草案未通过初审，显示党团成员用行动表达不支持，府院党应有所警惕。</p>
<p>赖清德昨天表示，周三和周四将邀绿委餐叙，尤其是希望和负责劳基法的立委沟通，一方面感谢他们的辛劳，也希望经由讨论达致共识。</p>
</div>]]></description></item><item><title>林郑月娥下月中赴北京述职</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814407</link><author>戴庆成</author><pubDate>Tue, 28 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814407</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171128/lim171128.jpg?itok=TeEOSdDD&c=cd268c7cacf79a8b0319c5f8aba116bd&timestamp=1511827488 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>香港特首林郑月娥将于下月中旬访问北京述职，这也是林郑月娥今年7月上任以来，首次赴京述职。</p>
<p>香港电台及无线新闻昨天均引述消息指出，林郑月娥将在12月13日至15日到北京向中国国家领导人述职。其中，无线新闻引述消息人士透露，林郑此次访京，除了会向中国国家主席习近平汇报香港情况外，也有机会获得国务院总理李克强接见。而她抵京之后，会先与原香港中联办主任、现任国务院港澳办主任张晓明见面。</p>
<p>本月初于越南举行的亚太经合组织领导人非正式会议（APEC）上，林郑月娥和习近平同场出席，但当时两人没有安排单独会面，林郑月娥其后称，期望在述职期间会面。</p>

<p>资料显示，香港过去两任特首访京述职的日子多数选择在圣诞节前后，如上届特首梁振英首次述职是在12月20日，前特首曾荫权则在12月27日述职。若上述消息属实，今年林郑月娥是打破惯例，比前两任特首提早赴京述职。</p>
<p>林郑月娥昨天出席一场有关新国际环境下亚洲贸易发展的论坛致辞时，肯定一国两制对香港的益处，指港珠澳大桥、高铁香港段及莲塘香园围口岸等基建项目，将在未来一年半内陆续落成，届时能加强香港与邻近地区联系，特别是与大湾区城市的交流。</p>
<p>林郑月娥还表示，香港已与亚细安签订自由贸易协议，相信日后可以为香港经济带来更多机遇。她说，自己曾到新加坡、越南、缅甸和泰国等亚细安国家外访，现在亚洲正受世界注视，而香港是亚洲一个联系性较强的地区，拥有良好的海陆空交通网络。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">改善就业市场 是优先施政目标</span></h3>
<p>她续称，近年全球保护主义抬头，部分地区的人民可能因为无法享受到经济全球化好处，构成对政府不信任。她认为，问题的根本解决办法是改善就业市场，特别为妇女、青年及弱势社群提供发展机会，这也是她的优先施政目标。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>中文大学香港亚太研究所昨天公布的最新民意调查显示，受访港人对林郑月娥整体表现的平均评分为57.8分，较上个月微升0.6分，表现合格。</p>
<p>如果对受访者的背景作进一步分析，30岁或以下（评分49.0分）及大专或以上教育程度（评分52.6分）的受访港人，对林郑月娥给予的评分较其他组别低；相反的，51岁或以上（评分61.6分）及小学或以下程度（评分62.4分）的受访港人，给予的评分则相对较高。</p>
</div>]]></description></item><item><title>比尔盖茨当选 中国工程院院士</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814408</link><author /><pubDate>Tue, 28 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814408</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京迅）中国工程院公布2017年当选院士和外籍院士名单，其中包括微软公司创办人、世界富豪比尔·盖茨（Bill Gates）。</p>
<p>中国工程院昨天公布了《中国工程院2017年当选院士名单》和《中国工程院2017年当选外籍院士名单》。加上此次新增，工程院共有66位外籍院士，比尔·盖茨以美国泰拉能源公司（Terra Power）董事长身份，成为18名新当选外籍院士之一。</p>
<p>据澎湃新闻报道，盖茨近年来造访中国的频率颇高，主要是来华推销泰拉能源公司引以为傲的第四代核能技术“行波堆”。</p>

<p>今年11月3日，国务院总理李克强在中南海紫光阁会见盖茨时表示，中美双方在新一代核电技术研发领域开展了良好合作，两国企业成立合资公司，双方各持股一半，约定共享知识产权。</p>
<p>目前，泰拉能源已与中国核工业集团成立合资公司，联合研发并推动行波堆落地。具体目标是，在未来20年内分阶段实施小中大型商业化行波堆电站的建造和运行计划、提升商业行波堆相较于现有三代堆的经济性。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814409</link><author /><pubDate>Tue, 28 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814409</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171128/ZB_1121_CJ_doc6xqolcgfp15cg9qp5o2_27230112_lipsin.jpg?itok=pFmA3W9o&timestamp=1511811001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>因为像我或者像（导演）耿军，这样的可能，都属于待被清扫的“低端人口”，所以我觉得这个奖特别重。</p>
<p>——中国大陆导演马莉的作品《囚》获得本届金马最佳纪录片奖。她致谢辞时，声援近期在北京的专项整治行动中被驱赶的务工者。据大陆网民反映，马莉致辞后，电视直播中断了。如今网上流传片段，也都缺了她的得奖发言这一段。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>易锐民：大湾区就是大融合</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814410</link><author>易锐民</author><pubDate>Tue, 28 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814410</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国外交部驻港特派员公署上周首次安排外国驻港领团、商会及媒体组团访粤，笔者也参与其中。首站到了香港毗邻的深圳。</p>
<p>面对香港年轻人对政治现实的不满，反对粤港澳“深度融合”，深圳市如何应对呢？</p>
<p>“深圳的发展‘奇迹’，其中一个重要因素是得益于香港在资金、技术、管理等方面的支持，深圳还有许多地方要向香港学习。”中共深圳市委书记王伟中坚持“学习香港论”。</p>

<p>他说，在文化创意方面，两地也有重要的合作空间；前海深港青年梦工厂，可以让香港和大陆的青年共同创新创业。</p>
<p>至于部分港青当前的政治态度，他认为，一国两制是保持香港长期繁荣稳定的基础，也提供机会让港青们融入大中华地区，实现个人梦想。</p>
<p>“每个人都有自己的梦想，但（梦想）需要与每个地方的实际情况结合在一起。当不同的命运密切相连，把个人梦想加起来，那就组成国家梦想。”</p>
<p>王伟中相信，香港对深圳的误解未来将消除。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>笔者曾与同团部分驻港使节交谈，他们也认为，港青近年视野太狭窄，只局限于香港，看不到粤港澳大湾区将为青年提供很好的发展机会，而且也能让香港重新找到经济增长点。</p>
<p>事实上，香港广东青年总会上周公布的调查结果显示，只有不足45%受访港青表示曾听过大湾区规划，若以五分为满分，受访者对大湾区的了解及关注，仅得2.76分。</p>
<p>香港广东青年总会由一群“富二代”组成，他们同样是港青，但政治立场更倾向北京。其中，身兼该会民生政策研究委员会召集人的新鸿基地产执行董事郭基辉坦言，对调查结果感到担心。</p>
<p>他指出，港青即使无法深入认识国家发展，至少不应抗拒了解，否则只会是逆水行舟，不进则退。他建议港府采用手机应用等手段，拓展宣传大湾区的渠道。</p>
<p>郭基辉说：“并不是希望港青都去大湾区生活，而是鼓励港青多了解大湾区，给自己的发展多些选择。大湾区市场庞大、机遇很多，港青若将自己局限在狭小的香港，真的‘走鸡’（失去良机）。”</p>
<p>为了让粤港两地青年有更多交流，除了主办论坛以外，这群“富二代”还将身体力行，亲自带领港青参加明年的大湾区青年足球联赛，可谓用心良苦。</p>
<p>虽然粤港两地政府和香港“富二代”均大张旗鼓推动大湾区，但也有香港学者提出，大湾区的终极目标，是由经济融合推动政治融合，当大湾区成型时，香港与中国大陆将是“一国一制”。</p>
<p>笔者认为，这种论点是杞人忧天，没有领会北京准备如何更好地利用香港。</p>
<p>中国国家主席习近平今年“七一”在香港演说时，谈到香港回归以来，“中西合璧的风采浪漫依然，活力之都的魅力更胜往昔。”</p>
<p>中国全国人大常委会副秘书长李飞早前也在香港指出，香港的人均GDP（国内生产总值）在1997年至2016年间，由21.2万港元（3.65万新元）增长到33.9万港元，按购买力平价计算居全球第11位。</p>
<p>当大陆民众不断看扁香港，预言香港将不断沉沦之际，国家领导人还相当看重香港，并想透过大湾区的大融合，将香港放在大陆经济高速发展的列车之上。</p>
<p>上周王伟中谈到深圳近年的高速发展时，提到在深圳的2000万人口（1190万常住）之中，中共党员人数共52万，党的基层组织力量发挥着非常重要作用。</p>
<p>此前，大陆地方首长很少向外宾直接介绍中共内部情况，但中共十九大之后，随着习近平宣布中国进入“新时代”，作为执政党的中共显然已信心十足。香港的反对派坚守了多年的“结束一党专政”思维，也许该放一放了。</p>
</div>]]></description></item><item><title>北京大兴区大火查为电线故障所致 20人涉重大责任罪遭拘留</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814411</link><author /><pubDate>Tue, 28 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814411</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171128/ZB_1128_CJ_doc6xqljwvlbg04yk0u2d2_27210900_lipsin.jpg?itok=f1G-YAf8&c=00c7469b284dd8365af2b7bf7057c11c&timestamp=1511811001 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>北京市公安部门对大兴区夺命大火调查后，排除人为放火嫌疑，认为起火原因是埋在聚氨酯保温材料内的电气线路故障所致。北京市委书记蔡奇则指示干部，主动帮忙企业妥善安置务工人员生活和出路。</strong></p>
<p>（北京综合讯）北京市大兴区西红门镇本月18日一场夺命大火的起火原因，经公安部门调查后排除人为放火嫌疑，认为起火原因是埋在聚氨酯保温材料内的电气线路故障所致。</p>
<p>另据中国微信公号消息，中共北京市委书记蔡奇要求，政府要主动帮忙企业妥善安置务工人员的生活和出路。</p>

<p>据澎湃新闻报道，樊某某等20人因涉嫌重大责任事故罪已被大兴公安分局刑事拘留。</p>
<p>据报道，市公安局在大火后夜以继日开展调查取证，经调查，樊某某自2002年至2006年，未经相关部门审批先后分三次建成地下一层、地上二层、局部三层楼房，建筑面积共计约2万平方米，陆续用于出租、经营。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">起火点在违建地下冷库</span></h3>
<p>2016年3月，为出租和经营目的，樊某某未经相关部门审批，组织人员在地下一层修建隔断墙，准备建设冷库。</p>
<p>今年2月至3月，他分别与相关公司签订制冷设备购销合同和防水保温工程施工合同，开始冷库建设施工。期间，樊某某多次安排李某、王某等人在自建房及地下冷库内铺设接连电线，相关作业人员均无专业资质。起火前，地下冷库正处于安装调试阶段，尚未投入使用。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>调查显示，起火部位位于地下中部冷库间南墙中部的墙面上，起火原因系埋在聚氨酯保温材料内的电气线路故障所致。公安机关正会同相关部门，进一步强化调查取证，确定相关人员法律责任，依法打击处理违法犯罪人员。</p>
<p>大兴区18日的大火造成19人死亡。北京市之后展开安全隐患排查专项行动，并强制许多外来务工人员在限期内迁离住所，被舆论质疑为趁机清理“低端人口”，但当局否认。</p>
<p>北京市安全委称，为了不让悲剧重演，政府有责任采取必要措施制止违法经营，消除严重安全隐患。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">27企业参加招聘会 强调“食宿”安全保障</span></h3>
<p>另一方面，在汹涌的舆论反弹下，大兴区西红门地区昨天下午举办专场招聘会，为该地区在安全隐患大排查、大清理、大整治专项行动过程中因安全隐患风险突出而关停的“三合一”“多合一”场所中的人员提供新的就业机会。</p>
<p>据《北京青年报》报道，参加本次招聘会企业有27家，提供就业岗位508个，岗位类型涉及文员、司机、营业员、保安员、医院管家、保洁员、车间操作员、药品复核等101种，其中不少企业“管吃管住”，成为求职者关注的重点。</p>
<p>大兴区人力社保局介绍，与以往招聘会不同，此次遴选企业时特别强调了“食宿”，一方面要求有条件的企业提供安全舒适的居住场所，另一方面没有住宿条件的企业，要求其协助务工者安排好住宿，再开展工作。</p>
<p>该局也透露，还有很多区内知名企业在陆续举办更多的就业招聘，提供更多样的就业选择，使大家能够在更加安全、更有保障的环境下工作。</p>
<p>据悉，大兴区后续还将继续利用网络平台和各级就业公共服务机构，提供线上岗位信息发布和线下招聘活动相结合的就业援助服务，陆续在全区开展招聘活动。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">蔡奇：整治要体现人文关怀今后规划建设租赁房</span></h3>
<p>另据“识政”微信公号消息，中共北京市委书记蔡奇在火灾后三赴西红门镇督导检查，期间提到“专项整治要体现人文关怀，要讲究方法，工作要做到家”。</p>
<p>这篇文章透露了上星期五和星期六（24日及25日），蔡奇与市委副书记、代市长陈吉宁分别赴大兴区西红门镇、朝阳区十八里店乡督导检查的情况。据报道，蔡奇叮嘱西红门镇村干部，稳妥处置好火灾事故善后工作，无论是本地群众还是外来务工人员，都要关心他们，妥善安排好他们的生产生活出路。</p>
<p>蔡奇还说，人社部门可以组织企业到西红门举办用工招聘会，帮助务工人员再就业，对所有困难群众都要实施社会救助。今后还要规划建设一批租赁房，解决住有所居问题。</p>
<p>不过，根据多家媒体现场报道，专项整治行动导致大批务工人员在寒冷的冬天里被赶出租住的地方，他们有的人被迫匆匆回返老家，还有许多人流离失所。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中国宁波市大爆炸2人死 周边民宅被震出大洞</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814131</link><author /><pubDate>Mon, 27 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814131</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171127/ZB_1127_CJ_doc6xpz9vmzh8x12h29daui_26195423_ffchin.jpg?itok=XZovqybW&c=0a4a8ae9cc4acc7a8dc9e30b5136633c&timestamp=1511724601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（宁波综合讯）中国浙江省宁波市江北区一个拆迁地块昨天上午突发大爆炸，爆炸现场房子坍塌，周边的民宅的玻璃窗户也被震碎，有房子的墙体甚至被震穿出洞。</p>
<p>截至昨晚，爆炸已导致两人遇难，两人重伤，另有16名轻伤人员在医院接受救治。经初步搜救，爆炸现场暂无被困人员，当地街道已启用两个避灾临时安置点，用以安置受此次爆炸波及的辖区居民及外来务工人员。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">现场是拆迁地块无固定居民</span></h3>
<p>根据澎湃新闻、新京报等中国媒体报道，发生爆炸的区域是一个拆迁地块，已无固定居民居住，只是不排除有从事废品收购的人员在里面作业。这也是为什么这次爆炸威力虽然强大，但没有造成大范围伤亡的原因。</p>

<p>宁波市江北区公安分局官方微博是在昨天上午10时28分发消息证实，上午8时50分左右，江北李梦小区附近发生爆炸，附近多个小区受到影响，有群众受伤，公安、消防接警后赶到现场展开救援，具体原因正在调查中。</p>
<p>网上流传的照片与视频显示，爆炸发生后，现场冒出几十米高的“蘑菇云”。在爆炸现场周边停放的汽车也严重受损，周边民宅也有强烈震感。有小区居民在视频中说，自家的阳台都险些要震塌了。</p>
<p>此前，曾有传言称爆炸疑为燃气管道爆炸。但宁波兴光燃气集团公司江北经营站工作人员在接受媒体采访时表示，经查事发区域并没有燃气管道。</p>
<p>据消防员说，现场排查发现一个坑洞，是发生爆炸的原点。村民说，这个原点没爆炸之前是一个厕所，至于为什么会发生爆炸，还没有准确的消息。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>一名参与现场救援的官方人士透露，爆炸事故发生后，宁波市公安局刑侦支队及市消防支队已分别抽调精干人员组成了调查组进入现场调查取证，进一步核实此次事故的原因、造成的影响和损失等情况。</p>
<p>受爆炸事故影响，有20多名租住在爆炸地点附近的群众面临住居住问题，他们陆续被转移至安置点临时居住，20人多数为外来务工人员。</p>
<p>另一方面，当地组织30个工作组到周边进行地毯式排查走访，截至昨晚，已登记损失366户，主要涉及门窗破碎变形、车辆损坏等，具体财产损失情况还在统计中。</p>
<p>据消防员说，现场排查发现一个坑洞，是发生爆炸的原点。村民说，这个原点没爆炸之前是一个厕所，至于为什么会发生爆炸，还没有准确的消息。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台海巡署对庆富解约并将索赔5200万</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814132</link><author>庄慧良</author><pubDate>Mon, 27 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814132</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>指台湾国防部猎雷舰合约“太硬”而以假发票向银行诈贷的庆富造船厂，第14艘100吨级巡防艇逾期交船90天，其后续15艘巡防艇委造合约已被解除。</strong></p>
<p>台湾海巡署海洋巡防总局昨天宣布，委托庆富造船厂制造的第14艘100吨级巡防艇逾期交船90天，依约即日起与庆富解除后续15艘巡防艇的委造契约，并将向庆富提起损害赔偿诉讼12亿余元（新台币，下同，约5200万新元）。</p>
<p>海洋巡防总局与庆富解约，形同对陷入财务困境的庆富开第一枪，本月28日，国防部若决定不展延承造猎雷舰案的庆富预付款保证金缴付期限，不仅庆富雪上加霜，包括联贷给庆富的银行团也将损失不赀。</p>

<p>政商关系良好的庆富集团，原想藉猎雷舰大赚一笔，未料资金调度失灵，竟用海外公司假发票向银行诈贷，集团负责人陈庆男对诈贷已坦承不讳，但他也指国防部的猎雷舰合约及银行团的合约“太硬”，才迫使他出此下策。</p>
<p>由于猎雷舰案已扯入蓝绿的政治斗争，尽管国防部内部仍有人主张继续由庆富完成“国舰国造”的目标，但如今看来很难善了，由庆富进行中的海巡署巡防艇及庆富子公司庆阳承办的基隆海洋科技博物馆联贷案也都受到牵连。</p>
<p>海巡署是在2013年委托庆富制造28艘100吨巡防艇，目前已交13艘，但第14艘迟迟没有下文，海巡署原在本月10日主张有权终止与庆富的造舰合约，但庆富祭出救济调解，声称因一例一造成工期延误，将解约期延至昨天，海巡署昨天即依约宣布与庆富解除后续15艘巡防艇的委造契约。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">11月前三周出工率0%</span></h3>
<p>海洋巡防总局副总局长谢庆钦表示，庆富从10月份起出勤率仅13%，11月1日至19日出工率为0%，经过海洋总局于五次催告，船舶中心也多次催告后，虽有零星派工，仍因缺料问题没有任何改善，几乎没有施工进度。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他说，考虑庆富没有正当理由，不依约履行，且海洋总局迫切需要提升海域执法能量，所以他们依照政府采购法、依照契约相关规范，决定跟庆富解除契约，重新招标，根据市场行情，准备向庆富求偿12亿元。</p>
<p>庆富集团发言人纪景胧表示，对此事“没有响应，也无法评论”。</p>
<p>而在这次解约后，国防部接下来也得对349亿元的猎雷舰采购案的善后作出决定。此案是台湾近20年最大国舰国造采购案，无论继续与否都是困难重重。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">联贷银行团损失不小</span></h3>
<p>当初，庆富因取得美商洛马、义商Intermarine强而有力的供货商支持，才能在招标过程与规模大十几倍的台船取得同分并最后胜出。如果国防部与庆富解约，在技术层面或追加预算都有待克服，但此案已因政治因素介入，且庆富部分资金也流入私人账户迄今交待不清，国防部很难主张续约。</p>
<p>比国防部更头疼的是联贷的银行团，当初在力挺国舰国造的政策下承贷，一旦庆富宣布破产，行库就得把庆富先前提存的预付款保证金退给国防部，再加上先前的诈贷等，损失不小。</p>
<p>据台湾媒体报道，财政部与金管会今天将就追讨庆富相关联贷等资金借偿情形，向立法院财政委员会提出报告，指庆富集团至今年10月底，于银行业授信余额约247亿元，包括庆富造船公司猎雷舰联贷案授信余额约154亿元，庆阳海洋公司海科馆联贷案授信余额约5亿余元，以及庆富造船公司、庆阳海洋公司及其他关系企业授信余额约87亿余元。</p>
<p>虽然国防部定调此案非弊案，但在外界压力下，国防部上周已惩处包括海军前后任三位司令等23人，主导联贷的第一金控董事长蔡庆年等三人已被撤换。</p>
<p>近日执政的民进党正进行高雄市长党内初选，五位参选的立委在前天进行的首场电视辩论会上，也一律被追问是否曾接受过庆富的政治献金？</p>
<p>民进党立委赵天麟和陈其迈表示，未收过庆富的政治献金；管碧玲称这次选举不曾经向庆富募款；曾收过庆富陈情的刘世芳表示，过去立委选举时邀请庆富集团董事长陈庆男参加募款餐会，但也发函地检署请检察官到场搜证；林岱桦辩论时未回应，后来表示陈庆男曾捐10万元给她，有向监察院报备，这次初选则没有庆富的政治献金。</p>
<p>无论如何，这次事件的政治效应显然还将延烧，并直接影响民进党明年的地方县市长选情。</p>
</div>]]></description></item><item><title>对抗少儿过重问题 台拟立法管制中小学卖甜饮</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814133</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Mon, 27 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814133</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171127/ZB_1127_CJ_doc6xnydjrjbiak4ha5j9x_26173231_lipsin.jpg?itok=Z7WOAWAB&timestamp=1511724601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>15岁的国中生许立伦平日傍晚到台北市中正区的补教中心上课前，总会光顾附近一家知名的连锁手摇饮料店，买一杯附加爱玉冻的大杯金桔柠檬蜜茶，陪伴他挺过漫长的补课时光。自认爱吃甜食的许立伦中等高度、体型微胖，他边等候饮料，边告诉《联合早报》记者：“学校都禁售含糖饮料，所以只能在校外买来喝，而且我点的是半糖，应该没有很不健康吧？”</p>
<p>在台湾政府看来，许立伦自动自发减少糖摄取量，证明当局力推多年的“减糖”政策已发挥了效用。然而，台北市里现调手摇饮料贩售点林立，即便校园严格管控含糖饮食，莘莘学子依然可在校外“照喝”无虞，也在一定程度上抵消了官方极力“减糖”的一片苦心。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">建议校园限供七类饮品</span></h3>
<p>为营造更健康的饮食环境，蒋乃辛等数名在野的国民党立法委员上月提案修改《学校卫生法》，建议立法禁止台湾公立中小学售卖含糖饮料及高盐、高油、高脂及含反式脂肪食物。目前，教育部已透过行政命令，针对公立中小学的“校园饮品及点心贩售范围”订定明确规范，除了将每份饮品和食品的热量管控在250大卡以下，校园也只限供售七种液态饮品，包括100％纯果（蔬菜）汁、鲜乳、豆浆、优酪乳和包装饮用水等。</p>

<p>若蒋乃辛提案通过，上述行政命令将提升至更具监督力的法律位阶。</p>
<p>另一方面，负责推广健康饮食的卫生福利部国民健康署也正着手订定《国民营养及健康饮食促进法》草案，内容包含拟禁止所有含糖饮料进入校园。这意味着，未来各大校园活动如同乐会、运动会，家长不得送红豆汤、西米露等甜品，学童也不能将在外购买的含糖饮料带入校园。</p>
<p>由于法案触及的面向广而复杂，草案仍卡在卫福部审议，尚未送交行政院和立法院。</p>
<p>“我们特别关注校园，是因为我们认为口味是培养出来的，如果你从小不吃甜，后来就会变成习惯，而如果从小吃糖，未来就会越吃越甜，跟烟一样，糖也是会上瘾的，所以校园里对禁糖才有那么多着墨。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>多年来力倡含糖饮料退出校园的公益团体董氏基金会食品营养中心主任许惠玉接受《联合早报》访问时，解释她对立法的支持。而这项立法建议的重要背景，就是台湾学童的肥胖问题严重。</p>
<p>根据2015年教育部学生健康检查资料，国小和国中生的过重及肥胖比率为28.7％和29.2％，较2014年统计分别微降0.3％和增加0.4％。</p>
<p>若对照世界肥胖联盟调查结果，2014年的台湾儿童过重及肥胖率与33个先进国家及地区相比，男童排行第六，女童排名第12。国民健康署指出，学童肥胖率高与食量大、摄取过多含糖饮料和油炸高热量食物，以及少运动有关。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">校园“禁糖”治标不治本？</span></h3>
<p>提案修法的蒋乃辛表示，营养观念和环保意识一样，学童可从学校习得相关饮食知识，再将正确观念传递给家人，使全民建立正确健康的饮食习惯，进而缩减医疗费用支出。</p>
<p>不过，通过立法强行限制校园饮食也引来“治标不治本”的质疑。</p>
<p>新北市一家公立小学老师上月投书媒体指出，近10年的统计显示，过重与肥胖学生比率一直保持在29％水平，上下浮动不超过1.5个百分点，可见校园饮品与点心规范“始终无法终结学童肥胖问题”。</p>
<p>常参与社会运动的高中老师黄益中也说，学生“根本不是因为在校园喝含糖饮料才变胖”，反而呼吁立委提案“全面禁止全国手摇饮店贩售珍珠奶茶”。</p>
<p>许惠玉坦言，手摇饮是抗糖之路的一大障碍。在台湾，手摇饮店随处可见，在都会商业区的密度甚至超越便利店。</p>
<p>财政部营利事业家数统计显示，去年底饮料店共计2万零121家，较前年同期增加近1800家，去年营业额达491亿元（新台币，下同，约22亿新元），续创历年新高，年增3.9％，当局预期今年全年营业额突破500亿元，与包装饮料市场不相上下。</p>
<p>市场研究机构“凯度消费者指数”则估计，台湾手摇饮消费人口已突破1100万人，平均全台每两人就有一个曾买过手摇饮。</p>
<p>为协助提高民众对糖量摄取的意识，卫福部自2015年起规定所有手摇饮店、咖啡店及速食业者，针对现调饮料以中文标示全糖的添加量及该糖量所含热量。以一杯大杯全糖珍珠奶茶为例，添加糖量（不含珍珠和鲜奶糖量）相当于六块方糖，或约30公克糖。</p>
<p>不过，媒体经调查发现许多业者不遵守规定，监管单位食品药物管理署对此表示，当局去年共查核206家连锁饮料业者，88.3％符合规定，并指出违规者最重可罚300万元（新台币，13万4500新元）。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">当局正研拟征糖税</span></h3>
<p>在健全法规之余，国民健康署社区健康组组长林莉茹受访时说，当局更希望有系统地推动饮食与营养教育，提升民众的健康意识。</p>
<p>正研拟糖税课征策略的许惠玉也同意说：“环境的营造很重要，我们不是说你不能喝哦，而不是让你那么方便就喝到嘛，要克制诱惑。”</p>
<p>台北市立中崙高中驻校营养师杨惠乔受访时则指出：“学校100公尺范围以内，七八家手摇饮店跑不掉。我们曾经试过接洽这些店家，希望他们贩售比较健康的饮品，但店家表示已提供半糖、少糖的选项，反而他们也希望我们多鼓励学生做健康选择。”</p>
<p>她说：校方常鼓励学生多喝水，并在校园内安装30台饮水机供全校1800名学生使用，也未添置饮料自动贩卖机，借此培养学生少喝甜饮的习惯。“其实年龄比较大的高中生这方面比较有意识，但国中生就需要再教育、再加强了。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814134</link><author /><pubDate>Mon, 27 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814134</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171127/ZB_1127_CJ_doc6xq6hka4o6gpgt6aaui_26233022_lipsin.jpg?itok=1wIsRyeg&timestamp=1511724601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>明年的选举，有贪污被起诉的、有判刑记录的，通通不要提名，做得到做不到？……吴敦义，你做得到吗？</p>
<p>——台湾在野党时代力量执行党主席黄国昌昨天出席新竹党部募款餐会，并对国民党主席吴敦义发出挑战称，国民党一堆贪污被起诉、被判刑的人，他等着看吴敦义用什么标准面对台湾社会与选民。他还自诩时代力量的存在就是要挑战贪腐的政治，别人不要以为靠绑桩、靠有钱就可以当选，“没这回事”。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>于泽远：一波未平一波又起</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814135</link><author>于泽远</author><pubDate>Mon, 27 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814135</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>北京这几天连续遭遇寒潮，与寒潮相伴的，是一波未平一波又起的舆论风潮。</p>
<p>先是11月22日爆出的红黄蓝新天地幼儿园虐童事件。经过央视等主流媒体报道，该幼儿园出现的幼儿被扎针、被喂食不明药片的消息迅速传播，加上此前中国各地屡屡爆出的幼儿园虐童丑闻，虐童事件深深刺痛了公众的神经，有关红黄蓝新天地幼儿园虐童事件的种种传闻也迅速蔓延。</p>
<p>这些网络传闻中，有关军人和高官子弟卷入虐童事件的消息最为抢眼，一些文体明星和知名人士也对事件发表评论，事件披上了涉军涉政的敏感色彩。这波突如其来的负面舆情，显然出乎有关方面的预料。</p>

<p>北京警方前天公布了对红黄蓝新天地幼儿园虐童事件的调查结果，一名涉事幼儿园教师刘某某因涉嫌虐待被看护人罪被刑事拘留。同时，编造北京卫戍区警卫第3师第13团——“老虎团”集体猥亵幼儿虚假信息的刘某也行政拘留。</p>
<p>另据《新京报》昨天报道，网上传播的红黄蓝幼儿园第一大股东孟亮系孟姓领导人儿子的消息，也纯属谣言。编造此谣言的金某、戴某某已被警方教育训诫，两人对自己造谣传谣行为均表示深刻忏悔，并写下悔过书。</p>
<p>报道说，金某、戴某某都是根据孟亮与孟姓领导人同姓，主观猜测该孟亮是该领导人儿子，并编造了相关信息发在个人朋友圈内，结果被广泛转发。而孟亮的父亲叫孟庆胜，常年在上海经商。</p>
<p>整体上看，官方对这次虐童事件的反应并不慢：11月22日事件爆发，24日“老虎团”政委出面澄清事件与该团人员无关，25日警方也发布了调查结果。但是，对于公众关注的给幼儿扎针、喂食不明药片等细节，有关方面还需深入调查，及时发布结果。因为公众需要了解，这起轩然大波的源头，是否只是一名幼儿园辅助教师的恶行。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>虐童事件尚未完结，一场更大的舆论风波又在北京掀起。这场风波的关键词是“驱赶低端人口”。</p>
<p>11月18日晚，北京大兴区西红门镇新建二村发生火灾事故，造成19人死亡，八人受伤。火灾发生后，北京市立即部署在全市进行为期40天的安全隐患大排查、大清理、大整治专项行动，誓言“绝不让悲剧重演”。</p>
<p>这原本是各地官方在重大事故后的惯常做法，但北京市这次行动却激起了近年来罕见的舆论反弹。一时间，各种段子、传言和评论充斥网络，再次让有关方面措手不及。</p>
<p>主要原因是：北京有数百万被称为“北漂”的外来人口，他们中有很多人租住在郊区违法建筑或有严重安全隐患的宿舍中。官方的大排查、大清理、大整治行动必将让这些人面临搬家或房租提高的窘境。</p>
<p>官方为了安全进行排查清理确有必要。根据排查，有些企业用易燃材料改建或扩建员工宿舍；有的几百人住在狭小的厂房或地下防空洞里，屋里屋外到处是私拉的电线；有些快递收发点里快递摞得两层楼高，屋里的插座一用就冒火星，不少快递员就住在里面，消防通道被密密麻麻的快递车完全堵死等等，累计排查的安全隐患已多达2万5395处。一旦发生火情，18日大火造成的伤亡惨剧可能还会重演。</p>
<p>但是，如此大规模的清理整治必将触及很多“北漂”的切身利益。尤其是一些村镇限令外来人口必须在几天内搬出，让不少“北漂”措手不及。加上有关方面又没有给他们提供相应的住所，这些为城市正常运转做出贡献的基层劳动者去向何处，必然受到舆论的关注和同情。</p>
<p>同情弱者是舆论的良知，帮助弱者则是政府的责任。尽管北京市安全委员会有关负责人昨天强调，专项行动是针对存在安全隐患的违法建设和违法经营，驱赶“低端人口”之说毫无根据，但在北京刺骨的寒风中，如何让那些因清理整治行动而被迫搬家的“北漂”们有一个温暖的去处，还需要政府以及全社会合力给出答案。</p>
</div>]]></description></item><item><title>强调并无所谓“低端人口” 北京否认借安全排查驱赶外来居民</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814136</link><author /><pubDate>Mon, 27 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814136</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>北京市在大兴火灾后大举进行为期40天的安全隐患大排查、大清理、大整治的专项行动引起舆论反弹。针对驱赶“低端人口”的指责，该市安全生产委员会负责人回应指那是“不负责任、毫无根据的”。</strong></p>
<blockquote>
<p>我们针对的是存在安全隐患的违法建设和违法经营，针对的是一些经营者只顾私利无视安全法规、无视员工和租户安全的违法行为。需要说明的是，由于种种原因，一些外来人口选择了在这些场所工作和居住，但他们并不了解身处的危险。——北京市安全生产委员会相关负责人</p>
</blockquote>
<p>（北京综合讯）面对舆论对于北京市在大兴火灾后大整治专项行动的汹涌反弹，官方再次发声否认专项行动是为了借机驱赶“低端人口”，并强调没有“低端人口”一说。</p>
<p>据新华网消息，北京市安全生产委员会相关负责人前天（25日）接受记者专访时形容，11月18日大兴新建二村的火灾，教训“非常惨痛”，19条鲜活的人命转瞬被吞噬。“为了对人民生命安全负责”，中共北京市委市政府部署在全市进行为期40天的安全隐患大排查、大清理、大整治专项行动，“绝不让悲剧重演”。</p>

<p>该负责人表示，专项行动主要是排查、清理、整治各项安全隐患，特别是火灾隐患，重点是“三合一”“多合一”等重大消防隐患。这类建筑和工业大院把仓储、生产、人员居住等功能混为一体，人员密集，安全隐患突出，一旦发生火情极易导致重大人员伤亡。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">逐街逐院地毯式排查 一周内列2万余隐患场所</span></h3>
<p>他也说，从目前排查的情况看，隐患情况非常严重，触目惊心。官方在一周内逐镇街、逐村院、逐企业进行了地毯式排查，至21日，仅消防系统就列出了9497件隐患场所清单；截至25日完成了第二轮排查，累计排查上账的安全隐患已多达2万5395处。</p>
<p>他强调，说专项行动是在驱赶“低端人口”，是“不负责任、毫无根据的”，“没有‘低端人口’一说”。他说：“我们针对的是存在安全隐患的违法建设和违法经营，针对的是一些经营者只顾私利无视安全法规、无视员工和租户安全的违法行为。需要说明的是，由于种种原因，一些外来人口选择了在这些场所工作和居住，但他们并不了解身处的危险。”</p>
<p>他说，政府有责任采取必要的措施制止违法经营，消除严重安全隐患。“那些无视安全的非法经营，才是对生命的漠视。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>据报道， 针对有些地区的工作过于焦急，“给搬迁群众的生活安置造成了暂时困难”。北京市已下发通知，要求即时纠正此类问题，在拆除清理隐患前必须先发通告，依法依规清理整治。</p>
<p>这已经不是北京市官方第一次否认专项行动是要借机清理“低端人口”。中共北京市委机关报《北京日报》周五（24日）也刊文指出，官方实施的整治行动目的在于消除安全隐患，与北京疏解非首都功能工作不能混为一谈。</p>
<p>那北京市政府正式文件里，是否有“低端人口”一词？有网民指，政府官方文件从未出现过“清理低端人口”字眼。不过，从2016年起各地陆续出台的“人口疏解”和“非首都功能疏解”方案时，在官媒的报道中，却可以见到受访者提出“清理低端人口”的用语。</p>
<p>再者，由于栖身违法建设或“三合一”场所的，往往都是从外地到北京打工谋生的底层人民，官方这次采取“一刀切”的排查手段，尤其在寒冷的北方冬天里以威胁断水断电等手法，要求大量底层人民在短短几天内搬家，让许多围观网民也不寒而栗。</p>
<p>也有市民担忧，随着提供廉价服务的务工人员被清走，北京市内服务行业可能也会涨价，而影响到普通市民的生活。</p>
<p>因专项而被迫搬家的不止是底层务工人民，网上信息显示，有媒体记者在采访完火灾新闻后，也被自己的房东告知所租住的房子因不符合要求不再出租，只得临时搬到廉价旅店住下，结果又被告知该旅店也要被拆。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：政府应先建廉租房让服务业人口租得起</span></h3>
<p>另有评论认为，官方有责任缓解底层人口的住房难题，而不是在出现安全事故后以限期搬迁的方法解决问题。北京大学旅游研究与规划中心主任吴必虎就在其微信公号上批评，要让北京市不可或缺的服务业人口居者有其屋，应该先提供政府建设的廉租房。“有了租得起的居所，然后再赶大兴、昌平的服务业人口”。</p>
<p>吴必虎也认为，并不是所有的混居楼都是危险工业化学品安置处，“一刀切赶人属于懒政”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>傅海燕：海外办嘉年华有助孩子认同新加坡</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814137</link><author>易锐民</author><pubDate>Mon, 27 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814137</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171127/ZB_1127_CJ_doc6xq5i440unrlnkzg2jw_26222759_lipsin.jpg?itok=ER2-ZJ0p&timestamp=1511724601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>我国文化、社区及青年部部长傅海燕接受《联合早报》采访时说，昨日在香港主办的家庭式嘉年华会，让新加坡人取得联系和相聚一堂，可以让孩子们意识到自己是新加坡人，对国家有更好的认识，强化国家意识。逾800名旅居香港的新加坡人参加了在新加坡国际学校举办的“新加坡嘉年华”。</p>
<p>该校家长会主席张宝燕反映，参与者仅25%是学生和家长，其余都是校外的新加坡人，说明活动非常成功，参与者踊跃。</p>
<p>张宝燕在活动中有双重身份：其中一个是代表学校负责安排食物。“许多新加坡人到香港后，都非常想吃新加坡菜，但很难找到。所以，我们主办的活动像过年、圣诞节等，一定有新加坡食物，而且都很受欢迎。”</p>

<p>张宝燕也代表香港新加坡协会，帮忙刚到港的新加坡人结交朋友，这也是“新加坡家庭日”的另一项功能。</p>
<p>据悉，作为关爱新加坡行动（Singapore Cares）的一部分，“新加坡嘉年华”已在纽约、上海及澳洲举办过，今后将继续在不同城市轮流进行。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">新加坡人在异乡 组织自愿者帮露宿街友</span></h3>
<p>在香港的新加坡人不但相互联系、互相帮忙，也回馈香港社会。本职为金融机构会计的邱莉琳（30岁）就组织了一个自愿者团队，取名“小红点”，定期在九龙深水埗派食物给露宿者。</p>
<p>“小红点”整个团队有差不多600人，每次活动都有20至25人参加，足以一对一慰问露宿者。邱莉琳说，露宿者来自不同背景，使用不同语言，但新加坡人跟他们沟通没有障碍。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>她说，这些活动意义在于让新加坡人体会到不一样的香港，香港并非只有中环金融区，也有贫富悬殊问题，也学习到港人挣扎求存的精神。她就曾遇过一名原本在金融界任职的露宿者，因在金融危机中破产而流落街头。</p>
<p>上个月，他们将食水、饼干及沐浴用品送给露宿者，赠品全由自愿者掏钱购买。邱莉琳说：“我们希望今后每个月都搞一次大型活动，不但针对无家可归者，也希望能帮助单亲家庭。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>官媒新尺度 总书记现场声音可例外播出</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814138</link><author /><pubDate>Mon, 27 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171127-814138</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）在中共十九大以后，中共总书记与其他政治局常委在新闻报道方面的待遇有何不同？</p>
<p>据中国媒体人透露，差别包括总书记可以出现场声音，报道的字数限制也与常委不同。</p>
<p>中共中央政治局上个月27日首次会议则审议了《中共中央政治局贯彻落实中央八项规定的实施细则》，媒体人石扉客日前在微信公号透露，此次细则共有30条，其中九条与新闻报道有关，占据三分之一。</p>

<p>按照细则，“具有全局意义和重大影响的会议活动”，一般情况下不安排广播电视直播，中央电视台报道时不出现场声音，只有中共总书记可以例外。</p>
<p>在出席全国性会议活动的报道方面，政治局常委的文字稿不超过1000字，央视《新闻联播》播出时间不超过两分钟。</p>
<p>在考察调研活动方面，政治局常委的随行央媒记者一般不超过五人，地方媒体一般不派记者参加，新华社通稿不超过1000字，《新闻联播》播出时间不超过三分钟，不刊发侧记、特写等。中共总书记不受上述限制。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item></channel></rss>