<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link><description>联合早报网是海外最重要的权威新闻网站，以第三只眼看大中华，客观新闻和深度评析是众多亚太区读者的最爱。</description><lastBuildDate>Thu, 30 Nov 2017 07:00:27 +0800</lastBuildDate><language>zh-CN</language><atom:link href="http://www.zaobao.com/news/china" rel="self" type="application/rss+xml" /><image><url>http://www.zaobao.com/sites/all/themes/zb2016/assets/imgs/zbsg/apple-icon-144x144.png</url><title>联合早报网 - 中国新闻</title><link>http://www.zaobao.com/news/china</link></image><item><title>学者：虐童事件频发显弊端 幼教业供需监管皆失灵</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814955</link><author>杨丹旭</author><pubDate>Thu, 30 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814955</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171130/ZB_1130_CJ_doc6xrlwgsqou97f9nj5o3_29203854_lipsin.jpg?itok=qAE9-_Sr&timestamp=1511983801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>幼儿园虐童事件频发暴露中国幼儿教育行业近年吸纳大量资本背后，行业素质跟不上扩张步伐的窘境。受访学者认为，资本涌入助长了产业畸形发展。</strong></p>
<p><span class="byline">杨丹旭 上海特派员</span></p>
<p><span class="bylineemail">yangdx@sph.com.sg</span></p>
<p>北京红黄蓝新天地幼儿园虐童事件引发舆论高度关注，有分析指出，幼儿园虐童事件频发暴露出中国幼儿教育行业近年来吸纳大量资本背后，行业素质跟不上扩张步伐的窘境。受访的学者认为，中国幼教行业当前的根本问题在于监管和市场双重失灵，使得大量流入的资本助长产业畸形发展。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">幼儿园挂牌成投资宠儿</span></h3>
<p>中国全面开放二胎政策后，幼教行业正迎来新一波人口红利。去年通过的民办教育促进法，也让营利性幼儿园首获官方认可，可进行IPO上市，使得幼儿园成为资本市场高度关注的“香馍馍”。</p>
<p>然而资本大量涌入对幼教行业的发展是一把“双刃剑”。一名熟悉中国教育行业投资的业内人士向《联合早报》分析：“资本充足对提升行业素质和教职人员水平照理应该起正面效应，可与此同时，当你吸引到更多资本，投资人对资金回报率的要求也会更高，所以你得快速扩张，学校一多，质量管控就跟不上。”</p>
<p>并购、加盟是幼教行业大规模扩张的常用手段，此次涉事的红黄蓝幼儿园就是通过加盟实现快速扩张的典型例子。公开资料显示，这家公司的直营幼儿园从2014年的50家增加到77家，加盟幼儿园同期却从66家猛增到162家。</p>
<p>一名在重庆、成都等地经营国际幼儿园的业者告诉本报，一些市场规模欠缺的幼教企业为了加速上市，大量收购幼儿园，却没有足够资源确保所收购的幼儿园有好的素质；另外，投资人进场后让幼儿园面对市值目标的绩效压力，有幼儿园就通过加盟手段扩张，但在办园质量上并没有严格把关，加盟园素质良莠不齐。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>不过，21世纪教育研究院副院长熊丙奇受访时指出，单个幼儿园建设快速扩张、不重视质量只是问题的一种体现，而追根究底是监管和市场失灵，让幼教机构可不顾质量扩张。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">供需失衡　市场姑息“黑园”</span></h3>
<p>他指出，中国目前有大量无照无证幼托机构和不合格幼儿园游离在监管之外，但因为学前教育领域供需严重失衡，合格资源非常稀缺，使得社会对这些“黑园”有旺盛的需求。这导致监管无所适从，难以纠正市场畸形发展，也不难理解资本在追求大规模扩张时，不把质量放在第一位。</p>
<p>幼儿园教职人员的缺口是幼教资源稀缺的最直接体现。根据2016年中国教育事业发展统计公报，去年中国幼儿园在读孩童接近4414万人，全国幼儿园教职人员总数约381万人，也就是每个教职人员面对12个孩童；根据中国教育部2013年定下的标准，幼儿园教职人员与孩童比例标准应该是一名老师对五到七名孩童，这意味着幼教领域至少有250万名员工的缺口。</p>
<p>有业内人士告诉本报：“幼教在中国不是高薪行业，但工作时间长、待遇一般，又要面对儿童吵闹，很容易情绪失控……师资素质并非现阶段加强监管就可立刻改变的，教师培养需要很长时间，教师待遇和社会认可度的提升需要的时间更长。”</p>
<p>中国多地教委在红黄蓝虐童丑闻爆出后纷纷下令整改，北京、上海等地都对幼儿园展开专项检查，并要求为幼儿园配备督学。社会各界也呼吁当局加强监管，提高幼教行业准入门槛。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">学者：学前教育<br/>可纳入义务教育体系</span></h3>
<p>复旦大学教授、教育立法研究基地研究人员侯健受访时指出，政府应明确幼儿教育是政府公共服务的一部分，大量资本可投向高端幼儿园，但政府应承担起普及性的幼儿教育责任；对资本进入教育行业，应如同进入医疗行业一样，严格审批监督。</p>
<!--pagebreak--><p>他也建议制定《学前教育法》，在条件成熟时考虑将学前教育纳入义务教育体系，促进幼儿教育政府公共服务均等化。</p>
<p>熊丙奇则认为，目前中国对幼教行业并非没有监管，问题在于没有建立科学的监管标准。他说，由于政府对幼儿园审批更强调校园面积、师资规模、教学设施等大资本投入就可满足的外在条件，反倒把一些有教育理想但经济实力有限的办学力量挡在了门外。</p>
<p>警方：红黄蓝案有针扎无喂药猥亵</p>
<p>在强大的舆论压力下，北京朝阳警方前晚通报证实，涉事的红黄蓝幼儿园存在教师用针扎儿童行为，但有关猥亵儿童和喂儿童吃药均系编造。官方通报刺激红黄蓝股票单日暴涨超过20％，但并未能化解社会质疑，反倒引发第二波舆论海啸。</p>
<p>中国网民昨天几乎一面倒质疑当局调查结果有欲盖弥彰之嫌，舆论普遍选择相信虐童事件的存在，显示当下中国社会对幼儿园严重缺乏信心。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">硬盘损坏托辞难置信</span></h3>
<p>引起最多批评的是当局有关储存硬盘损坏，无法还原全部监控视频的说辞。根据通报，相关班级监控视频储存硬盘因幼儿园工作人员多次在放学后切断电源而损毁，警方从恢复的113个小时视频中，并未发现有人侵害儿童。大量网民质疑监控设备和储存硬盘被人动过手脚、故意销毁证据。</p>
<p>此外，通报指幼儿园“群体猥亵幼童”属编造，孩童被喂食药片也属家长捏造。有网民认为，家长诱导孩子撒谎称在幼儿园被喂药，甚至编造“遭到性侵”来抹黑孩子的说法过于牵强，不符合社会经验常识，难以令人信服。</p>
<p>北京红黄蓝儿童教育科技发展有限公司昨早展开危机公关，通过官方微博发出道歉信，称“针扎在孩子身上，也扎在我们每一个人的心里……我们没有资格祈求原谅”。</p>
<p>警方的调查结果说服了资本市场，红黄蓝股价纽约时间28日强力反弹，美股收市时暴涨逾20％。这只股票上周五因虐童事件一天内暴跌近40％。</p>
<p>另据北京官媒千龙网昨晚发布的消息，涉事幼儿园所在的朝阳区教委多名官员被问责，其中，朝阳区教委主任肖汶、副主任付琳因对民办教育机构监管缺失，朝阳区教委社会力量办学管理科科长韩斌因工作中失察失责、履职不到位，已被立案调查。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早 说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814956</link><author /><pubDate>Thu, 30 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814956</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171130/ZB_1130_CJ_doc6xrksvzjk83vimhc2d2_29194525_lipsin.jpg?itok=uwLn5QC8&timestamp=1511983801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>我没太搞懂，为什么你们老说房价高啊？我觉得还早着呢。</p>
<p>——中国房地产大亨任志强昨天在一场财经论坛上称，中国平均房价超过2万元（人民币，下同，4080新元）的城市不到10个，超过1万元的城市不到20个。他说，全国所有的地级市都加起来，去年底平均房价不到4000元，到今年为止10月份的统计数字显示，全国的平均房价也就是7000元。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>北京“逐客”的代价</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814957</link><author>游润恬</author><pubDate>Thu, 30 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814957</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171130/ZB_1130_CJ_doc6xr7lsiql4zftqwy2d2_29203829_lipsin.jpg?itok=ptbVenrD&timestamp=1511983801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>北京一叶</p>
<p class="byline">游润恬</p>
<p><span class="bylineemail">yewlt@sph.com.sg</span></p>
<p>北京最近在承受着城市升级换代的阵痛。</p>

<p>大兴火灾后，北京展开40天安全隐患大整治，通过紧急关闭公寓、厂房等场所，驱赶数以万计的外来人口。有人说，这是对北京的切割。</p>
<p>虽然北京市政府坚称整治行动是为了保障民众的安全，不是为了把所谓的“低端人口”赶出北京，但从市政府不为被驱赶者另行提供安全住所来看，逐客的意思不言而喻。</p>
<p>我尝试理解支持清理者的观点。或许对部分老北京人来说，按先到先得的原则，本土人最有资格留在北京，外来者增加了城市的拥堵，冲淡了老北京的文化，拉低了首都市民的档次。</p>
<p>几类外来者例外。例如在首都办公的党和国家领导人以及他们的下属，和消费能力强、技能或文化水平高的外地人和外国人，算是优质的外来者。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>至于谁算是从事低端产业的劳动人口（官方简称为“低端人口”），政府从来没有具体的说法。舆论的理解是，从事环卫、快递、餐饮、美容、按摩、保安、装修、小买卖等行业的外地人。</p>
<p>有北京户口的出租车师傅头头是道地分析给我听：“大兴的房子脏乱差，大兴的人开车不守交通规矩，北京早不需要这些人。政府几年前就出台政策，鼓励他们回三四线城市发展，他们偏不走。如果由得他们一拖再拖，我们怎么来得及在15年内实现社会主义现代化？”</p>
<p>师傅指的是中共十九大报告里第二个百年奋斗目标的第一阶段，即从2020年在全面建成小康社会的基础上再奋斗15年，在2035年基本实现社会主义现代化，其中具体指标包括中等收入群体比率明显提高，城乡区域发展差距和居民生活水平差距显著缩小。</p>
<p>对啊，把低收入者赶出城，北京的中等收入群体就会提高，收入差距也会缩小。我也同意，城市的升级换代，意味着市民不能永远依赖低廉劳动力来维持舒适的生活。</p>
<p>不过师傅可能没注意到，十九大报告也写道，2035年社会主义现代化的其他指标包括，人民平等参与、平等发展权利得到充分保障；法治国家、法治政府、法治社会基本建成；国家治理体系和治理能力现代化基本实现；社会文明程度达到新的高度。</p>
<p>中国梦被粉碎的在京外地人肯定不认为他们平等发展的权利受到了保障。多名法律专家指出此强行规定承租人搬离的行政命令超越了《城乡规划法》《消防法》赋予政府的权限，也违反了《行政强制法》的规定。</p>
<p>中国人民大学法学院博士研究生王留一指出，《中共中央关于全面推进依法治国若干重大问题的决定》要求，把公众参与、专家论证、风险评估、合法性审查、集体讨论决定确定为重大行政决策法定程序。此次行动没有经过完整、规范的决策程序，行动通知在大兴火灾后隔天便火速出台，不是现代化治理能力的体现。</p>
<p>清理行动的社会文明程度就更不用说了。清华大学公共管理学院副教授贾西津注意到，不少对北京有身份认同感的人之所以愿意站出来援助被驱赶群体，是因为对驱赶手法的粗暴感到耻辱，不希望北京人被这种不文明的做法所代表。</p>
<p>支持清理行动的观点认为，虽然手法粗暴了些，但最终清减人口的目的是有必要达到的，北京只有忍痛才能发展成规划中的现代化国际大都市。</p>
<p>有时候，我们如果因为太急于实现目标而采取错误的做法，反而会让目标离我们更远，或使目标的实现沦为空洞的胜利。这次整治行动，错失了练习依法治理、提升文明处事能力的机会。</p>
<p>我认为，国际化大都市真正能让世人向往和钦佩，不是高耸的大厦或整洁的街道，而是这座城市的价值观。如果市民之间缺乏关怀而互相鄙视，这不会是座充满活力和正能量的城市，也不会是座吸引人的城市。</p>
</div>]]></description></item><item><title> 《解放军报》：嘴上喊忠诚背后搞贪腐 张阳是典型“两面人”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814958</link><author>于泽远</author><pubDate>Thu, 30 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814958</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>分析人士认为，张阳是多年来少见的因逃避官方调查而自杀的中央军委，属于“畏罪自杀”。在中共语境中，高级干部“畏罪自杀”就是以死对抗组织，也就是“自绝于党、自绝于人民”的背叛行为。</strong></p>
<p><span class="byline">于泽远 北京报道</span></p>
<p>中国天津、辽宁、吉林等省市领导层前天传达学习《中共中央关于张阳严重违纪违法问题及自缢死亡情况的通报》。中共天津市委会议认为，张阳严重违纪违法问题令人震惊，以自杀手段逃避党纪军纪法律惩处，是自绝于党、自绝于人民，影响极其恶劣。</p>

<p>新华社前天公布了中共中央军委原委员、中央军委政治工作部原主任张阳自缢身亡的消息。《解放军报》发表评论，指张阳在台上台下两种表现、人前人后两副面孔，嘴上喊忠诚、背后搞贪腐，是典型的“两面人”。</p>
<p>分析人士认为，张阳是多年来少见的因逃避官方调查而自杀的中央军委委员，属于“畏罪自杀”。在中共语境中，高级干部“畏罪自杀”就是以死对抗组织，也就是“自绝于党、自绝于人民”的背叛行为。</p>
<p>据天津、辽宁、吉林等地官媒报道，上述省市都召开党委会议，传达学习中共中央有关张阳问题和自杀情况的通报，誓言要更加紧密地团结在以习近平为核心的党中央周围。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">徐才厚李继耐张阳<br/>先后任总政治部主任</span></h3>
<p>有关人士分析，预计解放军各大单位和各省市领导层都举行了类似的通报会，以便统一党政军高级干部对张阳问题的认识。像张阳这样位高权重的上将“畏罪自杀”毕竟十分罕见，高层需要给全党一个明确交代。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>《北京青年报》下属微信公号“政知圈”前天发表文章，将张阳与中央军委联合参谋部原参谋长房峰辉上将以及解放军原总政治部主任李继耐上将联系起来。</p>
<p>文章说，2004年12月，张阳出任广州军区政治部主任，房峰辉时任广州军区参谋长。至2007年房峰辉任北京军区司令员，张阳接任广州军区政治委员时，两人在一个班子里搭档了近三年。2012年10月，张阳出任总政治部主任，其前任为李继耐上将。</p>
<p>文章说：“李继耐早年曾任总装备部部长，2004年9月接替徐才厚成为总政治部主任。也就是说徐才厚、李继耐、张阳先后担任总政治部主任一职。”</p>
<p>坊间消息称，今年8月被突然免职的房峰辉和2012年10退休的李继耐，目前都在接受调查。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">领导全军肃清郭徐流毒<br/>自己却成流毒</span></h3>
<p>北京日报社下属微信公号“长安街知事”昨天发表文章说，张阳是全军贯彻落实古田政工会精神领导小组组长。这一小组的核心工作，就是肃清郭徐流毒。而张阳这个曾经领导全军肃清郭徐流毒的人，自己也是郭徐流毒。台上台下两种表现的“两面人”，正是对张阳的精准画像。</p>
<p>新华社前天发布消息说，张阳“涉嫌行贿受贿、巨额财产来源不明犯罪”。分析人士指出，以张阳的级别，他所行贿的对象只能是中央军委领导，加上官媒指他牵涉郭伯雄、徐才厚案件，张阳可能就是曾向主掌解放军人事大权10年的郭伯雄、徐才厚行贿，才一路高升。</p>
<p>张阳曾在原广州军区工作多年，官至军区政委，2012年接掌解放军总政治部，2016年出任军改后中央军委政治工作部首任部长。他既然涉嫌行贿受贿、巨额财产来源不明，一些曾经向他行贿的将领也难免被查。</p>
<p>另有传言称，与张阳案件有关的军方人士多达40多名。其中，原广州军区有30多人被带走调查。</p>
</div>]]></description></item><item><title>明城墙砖大回收</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814959</link><author /><pubDate>Thu, 30 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814959</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171130/ZB_1130_CJ_doc6xr5omzxwjbi5m5d2d4_29203803_lipsin.jpg?itok=zUzvbsmL&timestamp=1511983801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>南京国创园前天举行了“颗粒归仓·守护城墙”一周年活动，市民到场可以参观从社会各处收集来的明城墙砖。南京城墙保护管理部门一年来共收集到约8万余块散落民间的明城墙砖，为未来修缮古城墙充实了“仓储”，也令这批珍贵的古城墙砖得到了更好的保护。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>北京代市长陈吉宁抵港 泛民游行抗议迫迁“低端人口”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814960</link><author>易锐民</author><pubDate>Thu, 30 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814960</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p class="byline">易锐民 香港特派员</p>
<p class="bylineemail">yikym@sph.com.sg</p>
<p>香港泛民主派发起游行，抗议北京市驱赶和迫迁“低端人口”，更要求参选港区全国人大代表的人士将来提案及发言时，要求当局停止驱赶“低端人口”离开大城市的行动。但大部参选者均只提出做陆港两地“桥梁”的政纲。</p>
<p>社民连、职工盟、香港众志等多个团体，昨早针对赴港出席第21届“北京·香港经济合作研讨洽谈会”的北京市代市长陈吉宁发起抗议，游行至会展中心门外请愿，期间示威者一度冲出马路，并与警方推撞。</p>

<p>冲出马路与警推撞<br/>示威者被举红旗警告</p>
<p>警员筑起人墙阻挡，一度举起红旗警告。示威人士过后在请愿区内抗议，最后焚烧请愿信后离开。</p>
<p>职工盟统筹干事林祖明在集会后批评警方强硬对待示威者，但他承认游行前未向警方申请。对于陈吉宁没有出席第二天的研讨会，林祖明感到遗憾，并批评有人以会议完结为由，不接收请愿信。</p>
<p>他说，北京当局强制迁拆，令“北漂”工人流离失所，做法不尊重人权。他也说，已收到有其他大陆城市也将进行迫迁的消息，他希望地方政府停止行动。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>另一方面，第13届港区全国人大代表选举昨天继续接受报名，社福界选委黄旭熙要求参选者能履行人大职务，全力督促中共和国家各级机关准确实施宪法，并在人大会议上要求当局停止驱赶行动。</p>
<p>但多名提交提名表格的“大热门”候选人，昨天都没有回应“低端人口”问题。教联会会长黄均瑜表示，关注大陆教育的公平性，也希望透过人大平台，让香港6万名教师对国家事务有参与感。</p>
<p>获中华出进口商会“祝福”参选的该会会董林龙安表示，他的政纲主要是提倡“融合、发展、圆梦”，所谓融合是融合专才和人心，发展是发展青年、社会和经济，而圆梦是圆香港梦、青年梦、中国梦。</p>
<p>很有可能成为“票王”的前民建联主席谭耀宗，被问到现届港府是否应为《基本法》23条（国安法）立法时称，港府不应只等条件成熟才立法，应作好准备去完成宪制责任。</p>
<p>行政会议召集人陈智思则说，在陆港两地经济、民生融合下，人大代表作为两地桥梁的角色越来越重要。</p>
<p>截至昨天，已有20多人登记参选港区全国人大代表。这场换届选举将于下月19日举行，选出36名代表。本届选举会议成员共1989人，较上届增加369人，除主导选情的建制派外，支持“港独”的陈泽滔及王百羽也罕见地进入选委。</p>
<p>虽然泛民立法会议员郭家祺声称参选，但他不愿签署拥护中国宪法的声明，因此预料将很可能被取消资格。</p>
</div>]]></description></item><item><title>民进党提名九县市长寻求连任</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814961</link><author>庄慧良</author><pubDate>Thu, 30 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814961</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">庄慧良 台北报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">chuanghl@sph.com.sg</span></p>
<p>台湾执政的民进党昨天召开中执会，会中通过2018年直辖市长暨县市长选举首波提名名单，兼任民进党主席的总统蔡英文亲自带着桃园市长郑文灿等九位寻求连任的县市长造势，强调他们的共同目标，就是好好做事，让台湾变得更好。</p>
<p>2018年地方选举形同是蔡英文政府的期中考，民进党原先安排蔡英文与行政院长赖清德同台造势，但赖清德缺席。</p>

<p>民进党中执会昨天通过提名桃园市长郑文灿、台中市长林佳龙、彰化县长魏明谷、云林县长李进勇、屏东县长潘孟安、澎湖县长陈光复、基隆市长林右昌、新竹市长林智坚、嘉义市长涂醒哲参选2018年直辖市长暨县市长选举。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">扁指嘉澎宜彰为“重灾区”</span></h3>
<p>现任首长本应享有较多行政资源的优势，但此间媒体报道，前总统陈水扁在友人聚会中分析明年县市长选情时提及，嘉义市、彰化县、宜兰县、澎湖县等四个县市是明年选战的“重灾区”。</p>
<p>涂醒哲的民调支持度比国民党可能推出的候选人、前嘉义市长黄敏惠低，蔡英文和民进党秘书长洪耀福等党内人土都曾劝退涂醒哲，但涂打死不退，且称市府团队的施政满意度高达六成，双方无法达成共识。</p>
<p>另一方面，蔡英文等人曾试图劝该党立委李俊俋参选，但李要求涂醒哲必须先退，“如果涂醒哲选，我就不选”，否则他贸然参选势必成为各方箭靶，最后也因涂不放弃而作罢。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>民进党最后还是提名涂醒哲参选。蔡英文也在昨天的记者会上特别称赞涂醒哲不是哗众取宠的人，嘉义的下水道排水改善了，铁路高架化也开始进行了，相信市民都会感受到涂的用心。此言让涂昨天信心满满，强调会义无反顾地拼连任。</p>
<p>台湾《联合晚报》指澎湖县因军公教人口比例高，政府年金改革政策的不满声浪可能波及陈光复；云林县立委、前云林县长苏治芬上届帮现任的李进勇辅选，但李执政后，双方关系生变，苏在昨天中执会提名前夕表示“看到要取大位的人，会远之”，李须积极修复两人的关系；彰化县长魏明谷也须化解县内的反魏势力。</p>
<p>因此，在野的国民党对拿下嘉澎云彰极有企图心，希望为2020年总统大选奠下良好基础。</p>
</div>]]></description></item><item><title>北京大兴区区长火灾后辞职</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814962</link><author /><pubDate>Thu, 30 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171130-814962</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）继北京大兴区本月中发生19人死亡的火灾后，该区区长崔志成昨天辞职。</p>
<p>综合北京官媒千龙网、《北京青年报》等报道，北京市大兴区人大常委会昨天上午召开会议，通过了崔志成辞去区长职务请求的决定，并任命中共大兴区委副书记、开发区工委副书记王有国为大兴区副区长、代理区长。</p>
<p>公开履历显示，崔志成今年47岁，2013年1月出任北京市通州区委常委、常务副区长，并在三年后调任北京市大兴区委副书记、北京经济技术开发区工委副书记。他2016年12月升任大兴区区长。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">调查未显示<br/>崔志成对火灾有负责</span></h3>
<p>报道并未披露崔志成辞职的原因。官方昨天公布的火灾事故责任调查情况，也没有显示崔志成对该事故负有责任。</p>
<p>根据北京市纪委、市监委会同大兴区纪委、区监委对火灾事故涉及单位和部门的监管责任与履职情况开展的调查，大兴区副区长杜志勇作为全区分管安全工作的主管领导，对安全生产日常检查把关不严，督查整改不力，对该事故负有领导责任。杜志勇目前已被立案调查，其副区长职务也被暂停。</p>
<p>此外，大兴区西红门镇党委书记郑亚君、镇长司文韬等人也被停职和立案调查。</p>
<p>报道称，市纪委、市监委将继续开展调查工作，并根据调查进展对其他相关单位或责任人员进一步立案调查。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>大兴区检察院也对火灾涉案犯罪嫌疑人樊某某等八人进行审查，以涉嫌重大责任事故罪，作出批准逮捕决定，交由公安机关执行。</p>
<p>北京大兴区西红门镇新建二村本月18日晚上发生致死19人的火灾后，官方随即开展安全隐患大排查、大清理、大整治专项行动，誓言“绝不让悲剧重演”。初步调查排除人为放火嫌疑，认为起火原因是埋在聚氨酯保温材料内的电气线路故障所致。</p>
</div>]]></description></item><item><title>宁波爆炸事件 疑拆解非法爆炸物引发炸案 涉买卖火药一逃犯被捕</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814670</link><author /><pubDate>Wed, 29 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814670</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（上海讯）上星期天（26日）在浙江宁波发生的爆炸事件，经查是有人在企图拆解销毁非法爆炸物时操作不慎而引发。</p>
<p>宁波市公安局官方微博昨天通报称，有关非法爆炸物是一名逃犯所有，他的家人在他指使下拆解销毁爆炸物时引发爆炸，男子事后在湖北被抓获。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">嫌犯称为逃避公安打击</span></h3>
<p>这起在宁波市江北区发生的爆炸事故共造成两人死亡，19人伤，两人失联。</p>

<p>警方说，33岁的嫌犯姓单，是安徽阜阳人，因涉嫌非法制造买卖爆炸物犯罪，今年10月25日以来便被辽宁铁岭公安局上网追逃。宁波爆炸事故发生后次日（27日）晚上，他在湖北落网，并招供说为了逃避公安打击，指使在宁波的家人，拆解销毁他从辽宁发运到宁波的爆炸物。</p>
<p>据报道，有关爆炸物含铝粉和硝酸钡成分，11月25日下午由小货车运至事发地点存放，于当晚开始拆解，26日上午又再次进行剩余爆炸物处理，然后就发生了爆炸。</p>
<p>警方的侦查和技术专家一致认为，可能是拆解作业过程不慎引发了爆炸，排除人为故意制造爆炸的可能。警方没有说明多少人涉及拆解爆炸物的过程，他们结果又如何。</p>
<p>通报称，爆炸中心点位于宁波市江北区一个空地的化粪池位置。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>据媒体报道，爆炸发生时，威力强大，现场被夷为平地更升起“蘑菇云”，四周建筑也破损不堪，附近的商铺铁卷闸被掀起，地上一片狼藉。</p>
</div>]]></description></item><item><title>民进党前党工 李明哲被大陆判刑五年</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814671</link><author>庄慧良</author><pubDate>Wed, 29 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814671</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171129/china-taiwan-trial-rights-052009.jpg?itok=AwD3bZjS&timestamp=1511914535 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>李明哲是大陆以“颠覆国家政权罪”判刑的第一个台湾人。他当庭表示服从判决，不上诉。</strong></p>
<p>台湾执政党民进党的前党工、无政府组织（NGO）工作者李明哲昨天被中国大陆湖南岳阳中级人民法院以“颠覆国家政权罪”判处有期徒刑五年，剥夺政治权利两年。李明哲当庭表示服从判决，不上诉。李明哲是大陆以“颠覆国家政权罪”判刑的第一个台湾人。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">台总统府：严重伤害两岸关系</span></h3>
<p>台湾总统府表示，李明哲因关心大陆公民社会与民主发展，分享民主自由理念，却遭大陆法院以“颠覆国家”这种罪名审判，令人无法接受，也严重伤害两岸关系，呼吁北京当局早日让李明哲返台。</p>

<p>据新华网报道，岳阳中级人民法院审理查明，2012年5月，彭宇华在湖南省长沙市创建“两岸牵手”QQ群，宣扬颠覆国家政权思想，发展成员，同年9月，李明哲加入成为骨干成员，彭、李等人透过网络，撰写并转发诋毁、攻击国家基本政治制度的文章、书籍、视频等，煽动推翻现行政治制度，并明确表示不排斥“暴力革命”。</p>
<p>法院认为，彭宇华和李明哲颠覆国家政权罪的事实清楚，证据确实，两人到案后，均能如实供述自己的罪行，并当庭认罪、悔罪，依法可以从轻处罚。</p>
<p>法院昨天公开宣判，认定彭、李均犯颠覆国家政权罪，判处彭宇华有期徒刑七年，剥夺政治权利两年；判处李明哲有期徒刑五年，剥夺政治权利两年。两人当庭表示服从判决，不上诉。</p>
<p>法院官方微博后来公布李明哲在宣判后与妻子李净瑜会面，并接受大陆媒体采访的内容。李明哲对判决结果表示，“对自己犯的错误，表示认罪、悔罪，服从判决，也不上诉”。对于今后的生活打算，李明哲说“就是在监狱里面过，服从监狱管教吧！”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>李明哲的妻子李净瑜前晚在台湾海基会两名人员陪同下抵达岳阳，昨天到法庭旁听，神情严肃。</p>
<p>回到饭店后，李净瑜透过面簿粉丝专页“寻找李明哲”直播接受媒体采访的过程提及，李明哲在她面前按住胸口比了个“嘘”的手势，示意不要多谈，“他（李明哲）身上被装了监听器”。</p>
<p>她表示，她会和李明哲共同面对这个结果，不会请律师上诉，也会持续把外面的讯息告诉李明哲。</p>
<p>台湾总统府昨天指出，“传播民主理念无罪”，强调李明哲案严重伤害两岸关系，尤其挑战台湾人民对于民主自由的坚持与想象，令人遗憾。</p>
<p>台湾大陆委员会也发表声明，指李明哲关心大陆社会公益与未来发展，和大陆友人交流台湾民主发展经验的相关言论与网络传递，并未危害大陆的安全与安定，对于此判决，势必对两岸交流带来严重的负面影响，也会冲击大陆的国际形象。</p>
<p>民进党对此判决结果表示强烈不满和遗憾，指李明哲长期关注大陆的民主自由发展，并与友人分享、交流台湾的民主经验，不应当承受此一罪名和结果，北京既然表示要尊重台湾的社会制度和生活方式，就必须正视台湾人民对民主自由人权等价值的坚定信仰。</p>
<p>在野的时代力量和人权团体一方面指责大陆打压言论自由，另一方面要求蔡英文政府硬起来，积极与大陆交涉，让李明哲早日返台。</p>
<p>在野的国民党也呼吁陆委会，必须为权益受损的民众发声，同时也指出，两岸关系因民进党执政急冻而无法互通，蔡英文政府如果没办法保护民众安全，那么台湾到底是因为民进党上任后越走出去还是越退缩，不言而喻。</p>
<p>陆委会回应称，“李明哲是我们的国民，政府仍会继续努力，直到李明哲先生平安返台”。</p>
<p>李明哲3月19日从澳门入境大陆失踪，大陆国台办3月29日证实李明哲涉及“危害国家安全”接受调查。李净瑜除了求助台湾当局，并赴美国国会求援。5月26日李明哲确定因涉“颠覆国家政权罪”被正式逮捕，并在9月11日于岳阳中院受审。</p>
</div>]]></description></item><item><title>北京又一幼儿园被爆针扎幼儿</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814672</link><author /><pubDate>Wed, 29 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814672</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）继北京朝阳区红黄蓝幼儿园虐童事件后，该区的环宇幼儿园也被爆有教师怀疑用胸针和锥子刺伤儿童，至少有八名幼童受害，警方已介入调查。</p>
<p>据澎湃新闻网报道，北京市公安局朝阳分局的工作人员前天上午接到家长报警，称环宇幼儿园有老师针扎幼儿。警方随即到幼儿园了解情况，并请家长带孩子到派出所验伤。</p>
<p>家长们声称，他们的八个孩子都在环宇幼儿园小一班就读，均受到老师不同程度的“针扎”。</p>

<p>其中一名家长说：“我的孩子虽然是女孩，但是平时胆子特别大，最近经常做噩梦，而且不愿意去幼儿园。”</p>
<p>这名家长后来听其他家长说有孩子因为不听话被教师拿针扎，一检查才发现孩子的手上、前胸、头、腿上都有针眼。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">教师受访时否认所有指控</span></h3>
<p>幼儿园园长透露，涉嫌虐待幼童的女教师并没有教师资格证，也没有大专毕业，只是年仅18岁的“实习生”。</p>
<p>不过，这名教师受访时否认所有指控。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>她自称是河南人，是北京经贸高级技术学校幼教专业的中专毕业生，现在还在国家开放大学读大专，平时周末上课，并从今年5月开始在环宇幼儿园工作，每个月的工资在2000元（人民币，下同，408新元）到3000元之间。</p>
<p>北京市朝阳区教育委员会学前教育科一名工作人员表示，已经知道环宇幼儿园教师涉嫌虐童的事情，目前正在进一步了解情况。</p>
<p>公开资料显示，环宇幼儿园属于官方认定的“正规幼儿园”，现有10个班。家长称，该园设小小班到大班，每月收费在1900元左右。</p>
<p>这是继上周红黄蓝幼儿园事件后，北京曝光的第二起幼儿园虐童事件。</p>
<p>本月22日，红黄蓝幼儿园有多名幼儿家长报警申诉孩子被扎针、喂食不明药片甚至疑似受性侵，引起社会哗然。</p>
<p>事后，北京市已在各区全面开展幼儿园安全隐患大排查工作，中国国务院也紧急要求在全国展开规范幼儿园经营方法的督导检查。</p>
<p>新华社昨天引述北京市教委的消息称，官方将在幼儿园安全隐患大排查工作的基础上，为每所幼儿园配备一位责任督学。</p>
<p>北京市政府教育督导室也要求各区迅速开展幼儿园责任督学挂牌督导工作，对公办幼儿园和注册民办幼儿园“实现挂牌督导全覆盖”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台海军没收庆富3230万元还款保证金 即将启动解约程序</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814673</link><author /><pubDate>Wed, 29 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814673</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾海军昨天办理没收庆富造船公司第三期预付还款保证金的第一笔7.2亿元（新台币，下同，3230万新元），并最快在12月8日按照合约启动解约程序。</p>
<p>负责承造海军猎雷舰的庆富公司205亿元联贷案越演越烈。综合台媒报道，主办行第一银行已在10月25日宣布违约，但由于当初猎雷舰标案防务部门要求庆富出具预付还款保证金的79亿元在11月底到期，联贷银行团原定昨天开会，讨论是否为庆富展延还款期限。</p>
<p>不过，在第一银行、台湾银行前天表态不展延后，银行团也确定不展延。</p>

<p>海军司令部计划处长陈道兴少将昨天在国防部例行记者会上指出，昨天到期的是庆富第三期预付还款保证金的第一笔7.2亿元。</p>
<p>陈道兴表示，军方将要求庆富最迟10天后，即12月8日之前，补足这笔7.2亿元的款项，并追赶造舰工程落后的进度，如果届时不能完成，就按照合约启动解约程序。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">猎雷舰案后续发展受关注</span></h3>
<p>如果解约，猎雷舰案接下来会怎么走下去将是外界关注的焦点。国防部日前提给立法院的报告中，提出其他船厂承接、重新招标与撤案等三项选择。</p>
<p>陈道兴昨天受询时说，如果走向解约，军方会分别对这几个方案作完整的可行性评估，审慎考量、全盘思考，但目前还没有定案。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他说，海军现在的重心放在没收还款保证金，以及可能面临的解约情况。至于后续的调解或诉讼策略，军方现在不便说明。</p>
<p>庆富公司是在2014年10月标得台湾海军六艘猎雷舰标案，预算金额352.9亿元，计划11年内以“国舰国造”方式，完成六艘猎雷舰建造及交舰作业。不过，公司在上个月爆出连环弊案，引发高度关注。</p>
<p>此案也牵扯出庆富公司董事长陈庆男与民进党的复杂政商关系。</p>
<p>民进党秘书长洪耀福上周表示，2008年总统蔡英文担任民进党主席至今，未曾收过庆富公司及陈庆男父子任何政治献金。不过，有媒体昨天发现蔡英文2015年参选总统时，曾收过一位“陈庆男”的3万元捐款。</p>
<p>对此，民进党发言人王闵生昨天发表声明承认，党内再度清查后，发现曾于2015年收过庆富董事长陈庆男以个人名义捐赠的3万元。</p>
<p>王闵生称，民进党第一次查核政治献金资料时，由于小额捐款笔数过于庞大，很短的时间内需核对9万1000多笔资料，在确认每一个捐款对象过程中有所疏失。</p>
<p>他说，对于民进党在第一时间没有查出陈庆男的捐款，秘书长洪耀福表示“最深的歉意”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>台湾矫正署驳回 大陆间谍镇小江假释申请</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814674</link><author /><pubDate>Wed, 29 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814674</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）因违反台湾“国家安全法”入狱的中国大陆间谍镇小江，本月初申请假释，但矫正署昨天证实以“后悔程度不足、仍有教化必要”为由驳回申请。</p>
<p>台湾联合新闻网分析认为，镇小江的假释案被驳回，适逢昨天中国大陆宣判民进党义工李明哲因间谍案被判处五年有期徒刑，有分庭抗礼的意味。</p>
<p>综合中时电子报等台媒报道，中国大陆前解放军上尉镇小江在2005年底取得香港居民身份后，多次以观光或经商名义赴台，积极参与各种政商场合“布线”，成功与前金门县长参选人、陆军退役少将许乃权等人搭上线，利用他们在军中的人脉，吸收多名退役军官加入组成共谍网，刺探幻象2000战机、汉光演习等军事情报。</p>

<p>镇小江后来在2014年被指违反“国家安全法”发展组织罪，并在2015年被判处四年徒刑，许乃权则被判处两年十个月徒刑。这起案件被台湾媒体称为史上最大共谍案。</p>
<p>镇小江目前在台北监狱已经服刑三年两个月，台北监狱本月10日因镇小江服刑过半，初审通过假释，呈报矫正署复审。</p>
<p>不过，矫正署经综合评估后，以“后悔程度不足、仍有教化必要”，以及镇小江涉及国安法情节非轻，驳回申请。</p>
<p>台北监狱昨天收到复审公文，确认镇小江无法假释。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>台北监狱表示，假释案被驳回意味着镇小江需继续坐牢，待三个月后才能再次申请假释。</p>
</div>]]></description></item><item><title>汕大否认李嘉诚基金会撤走</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814675</link><author /><pubDate>Wed, 29 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814675</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171129/2017-06-30t093117z_1176561886_rc1569403f50_rtrmadp_3_hongkong-anniversary.jpg?itok=L3JI5HsH&timestamp=1511916426 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（汕头／香港综合讯）针对香港首富李嘉诚在汕头大学的基金会办公室已被摘牌的消息，汕头大学昨天发表声明予以否认，并强调基金会将继续支持大学的改革发展。基金会发言人也表示对消息“感到莫名其妙”，并强调“李先生对汕头大学是超越生命的承诺”。</p>
<p>凤凰科技网昨早报道称，李嘉诚在汕头大学的基金会办公室已被摘牌，原因是李嘉诚一直以来都是直接资助几个学院，拒绝校方“资金要先通过学校，再到学院”的要求。学校则以“学院聘请教授、教师，或者举办活动都应先通过学校批准”卡住了学院的脖子，双方无法就此达成一致意见，李嘉诚因此撤退。</p>
<p>综合香港明报网、《广州日报》等媒体报道，汕头大学发表声明说，上述报道“与事实不符”，并称汕头大学是中国教育部、广东省、李嘉诚基金会三方共建的公立大学，学校得到李嘉诚的鼎力相助，李嘉诚基金会对汕头大学的支持款项预计至2018年将超过80亿港元（13.8亿新元）。</p>

<p>声明强调，李嘉诚多次表示，对汕头大学的支持将超越他生命的极限，李嘉诚基金会将继续支持汕头大学的改革发展。</p>
<p>声明也说，对于网络上的不实言论，汕头大学将保留诉诸法律的权利。</p>
<p>李嘉诚基金会发言人也表示对李嘉诚从汕头大学撤出的消息“感到莫名其妙”。</p>
<p>发言人澄清说，基金会只是按照官方今年对境外慈善机构的注册及办公室的最新规定，把基金会在大陆的数个办公室合并搬到深圳。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>发言人也重申：“众所周知李先生对汕头大学是超越生命的承诺，更在基金会内特别为汕头大学基金会作独立立项。”</p>
<p>祖籍潮汕的李嘉诚，一直非常关心家乡的教育事业并致力推动其教育建设。其中，汕头大学是李嘉诚大力捐资并倾注心力的院校。自2002年以来，李嘉诚每年也都会亲临汕头大学的毕业典礼并发表演说。</p>
<p>汕头大学也是目前全球唯一由私人基金会持续资助的公立大学。从1980年至2018年，李嘉诚基金会支持汕头大学建设款项高达80亿港元，其中大部分捐款已到位。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814676</link><author /><pubDate>Wed, 29 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814676</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171129/ZB_1129_CJ_doc6xr21ctbs461d1h7l5o3_28202145_liyang.jpg?itok=_CFaXtry&timestamp=1511897401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>政府的重大建设和公共决策不仅要做好“环评”，还要做好“舆评”。</p>
<p>——人民网舆情分析师祝华新昨天撰文评论近期引起舆论关注的北京大兴区火灾和朝阳区幼儿园虐童事件时指出，舆论监测和应对工作看似增加了工作成本，但是极大地减少了政府决策风险。他认为，一些重大公共项目开放决策参与，实际上是让民众为政府分担责任，再有争议，政府所面临的压力要小得多；如果老百姓的利益表达缺乏顺畅通道时，才容易出现极端表达。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>戴庆成：邵逸夫时代的终结</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814677</link><author>戴庆成</author><pubDate>Wed, 29 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814677</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>已故香港“影视大享”邵逸夫遗孀方逸华在上周病逝，享寿83岁。由于方逸华一向很少向外界透露她的健康状况，这个消息传出后，不少港人都感到愕然。有关方逸华的往事连日来也成为大众茶余饭后的话题。</p>
<p>事实上，人称“六婶”的方逸华，由歌星成为邵逸夫的红颜知己，多年来扶助六叔（外界对邵逸夫的尊称）打理影视王国，成为娱乐界呼风唤雨的女强人，其有如童话故事般的传奇一生，足以拍成一部电影。</p>
<p>方逸华最为港人津津乐道的，是她与邵逸夫的感情故事。邵逸夫作为娱乐大亨，多年来身边不时出现年轻女性朋友，但二人仍然鹣鲽情深，出席公开场合时必定十指紧扣，成为恩爱夫妻的典范。</p>

<p>数年前邵逸夫创办邵逸夫科学奖，每年都会举行颁奖礼晚宴。有几年我出席了晚宴，现场所见，当邵逸夫坐在主人席，和获奖学者一起吃饭时，方逸华就在场内外走来走去，打点一切，没有吃过一口饭，堪称竭尽妻职。</p>
<p>有一年，邵逸夫精神和身体还不错，在晚宴结束后专门站在宴场的大门口，与离开的嘉宾握手表示感谢，方逸华就在旁扶着他。两人站立许久未露倦态。那一年也是我最后一次面对面见到邵逸夫和方逸华。</p>
<p>后来邵逸夫年纪老迈，体力衰退，开始减少外出。方逸华在那些年也全心在家照顾邵逸夫。2014年邵逸夫离世，方逸华也陪夫走完最后一程，并亲自料理其身后事，十分坚强。</p>
<p>方逸华去世后，不少邵氏和电视广播公司（TVB）的老一代艺人都称赞六婶除了对六叔感情深厚，对旧同事也是有情有义。如当年邵氏停止制作之后，六婶没有放弃一班男女演员，而是安排他们签约TVB做艺员。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>因缘际会，我读中学时曾经做过邵氏老导演张彻的私人助理，对这一点深有体会。张彻晚年生活颇不如意，但邵逸夫夫妇对张彻仍念旧情，特拨出宿舍供张彻居住，后来更聘请他做电影业务顾问，每个月给他一笔顾问费，直至张彻逝世。</p>
<p>但在另一边厢，方逸华是公认的精明生意人，也是不争的事实。尤其是方逸华掌管TVB期间，贯彻勤俭持家的经营理念，大刀阔斧削减成本，连串开源节流措施虽然令TVB纯利大增，也引起不少人批评，指其视野狭窄。</p>
<p>确实， TVB经历过长时间的辉煌期，影响了全球数代华人，但近年因循节省开支理念，如编剧长期没有加过薪水，以致近年来鲜有佳作问世，令TVB面临重大挑战。</p>
<p>从1969年起，方逸华就参与邵氏兄弟和TVB的事务，见证了香港影视业的起起落落。早些年邵逸夫年事渐高，方逸华开始作为邵逸夫的代言人，成为TVB实质上的最高决策者。她推崇的管理主义，令TVB存在多年的弊病难以改善，或多或少须对目前TVB的困境负上一定责任。</p>
<p>但说句公道的话，这几年TVB的影响力急遽下滑，恐怕也非方逸华一人之过。究其原因，固然是TVB长期处于垄断地位，渐渐失去创新动力，与此同时，也因为大陆影视制作机构迅速崛起，国产剧制作水平完全不比TVB差。从这个角度来看，不是TVB变弱了，而是其他的对手更强了。</p>
<p>无论如何，方逸华逝世也意味着一个时代的正式终结。早几年，邵氏夫妇出售TVB股权给中国大陆商人黎瑞刚，方逸华只保留TVB非执行董事一职。邵逸夫过世后，方逸华更趋低调，甚少出席公开活动。如今随着六婶远去，TVB也名正言顺“化身”为陆企。邵逸夫夫妇的事迹则化为港人的“集体记忆”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中央军委政治工作部原主任 张阳在家中畏罪自杀</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814678</link><author>于泽远</author><pubDate>Wed, 29 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814678</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171129/ZB_1129_CJ_doc6xqz4kgdr2x1847555o1_28202857_liyang.jpg?itok=ZOJCRhlu&c=66eb8abb33e740123acb5f552c046955&timestamp=1511897401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>新华社指张阳严重违纪违法，涉嫌行贿受贿、巨额财产来源不明犯罪。军方微信公号也发表评论，称张阳以自杀手段逃避党纪国法惩处，行径极其恶劣。</strong></p>
<p>中国官媒新华社昨天宣布中共中央军委政治工作部原主任张阳上将11月23日在家中自缢身亡，指张阳严重违纪违法，涉嫌行贿受贿、巨额财产来源不明犯罪。中国军方微信公号昨天也发表评论，称张阳以自杀手段逃避党纪国法惩处，行径极其恶劣。</p>
<p>据新华社报道，今年8月28日，经中共中央批准，中央军委决定对中国中央军事委员会委员、中共中央军事委员会原委员、中央军委政治工作部原主任张阳进行组织谈话，调查核实其涉郭伯雄、徐才厚等案问题线索。经调查核实，张阳严重违纪违法，涉嫌行贿受贿、巨额财产来源不明犯罪。</p>

<p>报道说，接受组织谈话期间，张阳一直在家中居住。11月23日上午，张阳在家中自缢死亡。</p>
<p>有关人士分析，从官媒报道看，张阳是接受组织谈话，并一直在家中居住，表明官方还没有对他采取“双规”（在规定的时间和地点交代问题）或留置措施。但官方对张阳的调查一直在紧锣密鼓地进行，并掌握了他行贿受贿、巨额财产来源不明的犯罪证据，他被捕入狱已是势在必行，这或许是他自缢身亡的原因。</p>
<p>张阳今年5月下旬就从公众视线中消失，8月下旬被中央军委进行“组织谈话”，当时他仍是中央军委委员、中央军委政治工作部主任。张阳也由此成为1990年代以来首个在职落马的中央军委委员。</p>
<p>今年9月，坊间传言说，张阳因牵涉郭伯雄、徐才厚案件，并在广州军区任职时与多名商人有不当往来，正在接受中央军委纪委调查。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>还有分析指出，官方公布张阳案件后，另一名被免职的中央军委联合参谋部原参谋长房峰辉上将是否有问题，不久可能也会有个说法。</p>
<p>房峰辉今年8月下旬后没有公开露面，他和张阳是11名十八届中央军委组成人员中，仅有的两名落选中共十九大代表的军委委员。目前，房峰辉仍是中国中央军委委员，他的这一职位要到明年3月“两会”（中国全国人大、全国政协年会）上才被免除。</p>
<p>中国军方媒体《解放军报》所属的微信公号“钧正平工作室”昨天发表文章说：“张阳畏罪自杀！这个曾经位高权重的上将，以这种可耻的方式结束了自己的一生。”</p>
<p>文章称，对张阳进行组织谈话，调查核实他的涉案问题，这是全面彻底肃清郭伯雄、徐才厚流毒影响工作的重要组成部分。“张阳身为党和军队高级干部，丧失理想信念、丧失党性原则、丧失法纪敬畏、丧失道德底线，台上台下两种表现、人前人后两副面孔，嘴上喊忠诚、背后搞贪腐，是典型的‘两面人’。其严重违纪违法问题给党和军队事业造成严重危害，玷污党的形象、玷污军队形象、玷污政治工作形象、玷污领导干部形象。”</p>
<p>文章还表示，张阳严重违纪违法问题再次警示我们，全面彻底肃清郭伯雄、徐才厚流毒影响，深入推进党风廉政建设和反腐败斗争任重道远。</p>
<p>66岁的张阳曾长期在原广州军区服役，曾任解放军原42集团军政治部主任、政委，广州军区政治部主任，2007年担任广州军区政委。2012年中共十八大前，张阳升任解放军总政治部主任，2016年1月，张阳担任军改后成立的中央军委政治工作部首任主任。</p>
</div>]]></description></item><item><title>清理“生态杀手”黑杨</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814679</link><author /><pubDate>Wed, 29 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814679</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171129/ZB_1129_CJ_doc6xr0nc9kib919r1la5nz_28205433_liyang.jpg?itok=a1qG4F6B&timestamp=1511897401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>湖南洞庭湖保护区核心区近日在全面清理欧美黑杨。洞庭湖周边区域从20世纪80年代开始，广泛引进欧美黑杨，作为造纸经济林。到整治前，整个洞庭湖保护区内黑杨种植面积已达39万亩，其中保护区核心区内约9万亩。黑杨绰号湿地“抽水机”，对水分和养分的需求大，加速了湿地的旱化，让其他植物得不到充分的光照养分，成为“生态杀手”。中央环保督察今年7月底给湖南的反馈意见中要求，今年12月31日前，将洞庭湖保护区核心区内的杨树全部清理到位。</p>
<p>目前西洞庭湖国家级自然保护区核心区内的5万余亩欧美黑杨已全部清理完毕，南洞庭湖自然保护区核心区的2万余亩黑杨清理工作也正在进行。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>傅海燕：独特文化遗产 强化新加坡国民身份认同</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814680</link><author>易锐民</author><pubDate>Wed, 29 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171129-814680</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>文化、社区及青年部长傅海燕说，新加坡的独特文化遗产强化了国民的身份认同，我国会继续努力提高艺术的能量和水平，深化社群的参与，令国民充满自信，对自己的文化引以为豪。</p>
<p>傅海燕昨天在香港出席第十届亚洲文化合作论坛时也说，文化是全球通用语言，拉近了各地民众之间的距离，跨文化合作突出了各个文化的个性和共性，带给艺术家创新灵感。其中，新加坡舞蹈影像机构Cinemovement与香港西九文化区的合作是很好例子。</p>
<p>今年8月，Cinemovement与香港城市当代舞蹈团签订五年合约，推动“国际创意交流-香港x新加坡：光影舞蹈”计划，傅海燕相信这个合作计划将让两地培育很多人才，包括舞蹈和摄影。</p>

<p>第十届亚洲文化合作论坛昨、今两天在香港举行，重点活动是昨天的亚洲文化部长座谈会，共有来自10个亚洲国家的文化部长和高层官员与会，就“文化承传 连结多元”为主题交流意见。</p>
<p>中国文化部长雒树刚就在会上称，中国大陆将继续积极搭建港澳与亚洲各国文化文流平台，支持开展城市间的文交流与合作，提升在国家对外文化交流中地位和作用。</p>
<p>他说：“中国人民的梦想与亚洲人民梦想息息相通，我们愿与亚洲各国人民共同肩负起传承和弘扬各自优秀文化的重任。”</p>
<p>另一方面，港府昨日分别与中国文化部及国家文物局签订合作协议，而特首林郑月娥出席“绵亘万里──世界遗产丝绸之路”展览开幕典礼时，强调该展览令香港回归20周年庆祝活动，添上另一亮点。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>（记者为<span class="byline">香港特派员）</span></p>
</div>]]></description></item><item><title>习近平促农村展开“厕所革命”：厕所是城乡文明建设重点</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814403</link><author>于泽远</author><pubDate>Tue, 28 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171128-814403</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>习近平在各地农村考察时经常问起村民使用的是水厕还是旱厕。他多次强调，随着农业现代化步伐加快，新农村建设也要不断推进，要来个“厕所革命”，让农村群众用上卫生的厕所。</strong></p>
<p>中共总书记习近平近日要求各地推进“厕所革命”，称厕所问题不是小事情，是城乡文明建设的重要方面，不但景区、城市要抓，农村也要抓。</p>
<p>北京有关人士分析，习近平抓“厕所革命”并非“抓小放大”。厕所是文明生活的一项基础设施，但“如厕难”现象在中国很多地方仍然存在。中共誓言要在2020年全面建成小康社会，厕所问题将是衡量中国广大城乡地区是否进入小康的一个具体标准。</p>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">赞赏旅游业推动软硬件建设</span></h3>
<p>据新华社昨天报道，习近平过去五年在各地农村考察时，经常会问起村民使用的是水厕还是旱厕，在视察村容村貌时也会详细了解相关情况。他多次强调，随着农业现代化步伐加快，新农村建设也要不断推进，要来个“厕所革命”，让农村群众用上卫生的厕所。</p>
<p>习近平近日又赞赏旅游系统坚持不懈推进“厕所革命”，称“厕所革命”体现了真抓实干、努力解决实际问题的工作态度和作风。旅游业是新兴产业，方兴未艾，要像抓“厕所革命”一样，不断加强各类软硬件建设，推动旅游业大发展。</p>
<p>所谓“旱厕”是中国农村常见的简陋厕所，不仅脏、乱、差，而且有可能转播疾病，产生严重的公共卫生问题。</p>
<p>2015年初，中国国家旅游局制定《全国旅游厕所建设管理三年行动计划》，在全国发动“厕所革命”，提出从2015年到2017年，新建、改扩建旅游厕所5.7万座，实现“数量充足、干净无味、实用免费、管理有效”的目标。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>截至今年10月底，中国共新改建旅游厕所6.8万座，提前五个月超额完成厕所革命三年行动计划。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">未来着力全国厕所均衡布局</span></h3>
<p>今年11月19日，2017年世界厕所日暨中国厕所革命宣传日活动在北京举行。中国国家旅游局发布《全国旅游厕所建设管理新三年行动计划（2018—2020）》，提出2018年至2020再建旅游厕所6.4万座，实现厕所革命“数量充足、分布合理，管理有效、服务到位，环保卫生、如厕文明”的新三年目标。</p>
<p>新三年目标包括：2018年共新建和改扩建厕所2.4万座，厕所革命向中西部地区倾斜、向有旅游资源的贫困村倾斜，厕所管理服务、科技应用、文明理念进一步强化；2019年共新建和改扩建旅游厕所2.1万座，着力推进厕所均衡布局，厕所数量在地区之间、城乡之间、景区内外不平衡不充分问题基本缓解；2020年共新建和改扩建旅游厕所1.9万座，厕所全域布局格局基本形成，有旅游资源的贫困村普遍建设旅游厕所，文明如厕理念深入人心。</p>
<p>《中国旅游报》昨天报道称，“厕所革命”由景区深入城乡，逐步实现全域布局：不仅覆盖全国3000多家4A级以上旅游景区，并由景区内逐步扩展到全国370多个重点旅游城市、500多个国家全域旅游示范区创建单位、9200多家金牌农家乐和2万多家乡村旅游重点村，有效促进了城乡环境综合治理，带动了乡村生活方式革命，成为美丽中国、美丽乡村、洁美家园建设的重要内容。</p>
<p>报道引述北京联合大学旅游学院旅游管理系主任刘啸说，“厕所革命”一定程度上改变了“苍蝇乱飞、臭气熏天”的厕所形象。“厕所革命看起来事小，实则事大。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>港一豪宅遭爆窃 损失69万元财物</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171126-813931</link><author /><pubDate>Sun, 26 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171126-813931</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港讯）香港九龙塘一个豪宅昨天凌晨疑遭爆窃，经初步点算，户主损失约400万港元（69万新元）财物。警方将案件列作爆窃案，暂时无人被捕。</p>
<p>据港媒报道，事发现场是一间位于九龙塘禧福道的独立屋，警方在凌晨接到65岁男户主报案，指家中睡房衣柜内的一个保险箱被撬，经点算后，发现约有50万港元现金以及总值约350万港元的首饰失窃，包括手表、项链、戒指、手链等。</p>
<p>据明报网报道，警方接报到场后，在现场一带进行搜索，由于现场旁边是驻港解放军军营，警员检查分隔军营与屋苑铁丝网，未有发现破损，初步相信窃贼是爬过屋苑围墙潜入犯案。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>留陆港人：一国真的两制</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171126-813932</link><author>戴庆成</author><pubDate>Sun, 26 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171126-813932</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171126/ZB_1126_CJ_doc6xomb5asuo3uc93gmrn_23223709_limlhu.jpg?itok=4h5HSaxi&timestamp=1511638201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>香港回归中国大陆20年，港人在大陆生活享受的待遇，已随着大陆经济蓬勃发展、陆港经济实力逆转而明显不同；从初期享受“超国民待遇”与“外国人待遇”的政策优待，滑坡为今日无法与大陆人享有同等的国民福利，情况就如香港智库“一国两制青年论坛”不久前发布的《港人大陆读书就业身份待遇问题研究》报告：港人目前在大陆生活和就业都很不方便。</strong></p>
<p><strong>持有回乡证，但无大陆身份证的港人受制于公民身份，一概无法在大陆享受社会权利及服务，陆港两地学术界近年来针对上述现象进行了多层面思考，多种因应建议包括“逐渐给予港人国民地位和相应的国民待遇”，让在大陆生活的港人，与大陆同胞一样享有平等待遇，防止陆港矛盾恶化，促进民族和国家认同。</strong></p>
<p>在香港某家报章做编辑的傅霾澈（38岁）上个月参加了一个国情班，到北京学习。课程结束后他决定在北京多逗留几天，岂料一连串问题也随之而来。</p>

<p>傅霾澈接受《联合早报》记者访问时忆述，他最初向经济型酒店订房，酒店以他是香港人为由拒绝了。他于是改找三星级酒店，对方也说不接待香港人；他只好再升级查询，终于找到一家四星酒店愿意给他入住，过程中折腾不少，耗费多时。</p>
<p>后续的麻烦事接踵而来。北京地方大，不少旅游景点的位置远离地铁站和巴士站，傅霾澈原本计划骑共享脚踏车前往一些景点，但由于他没有中国大陆身份证，不能租借，最后只好搭地铁，下了站再步行到景点，消耗不少脚力。</p>
<p>他感叹，这些经历让他产生了困扰：为何香港已回归中国20年，大陆仍然视香港人是外人？</p>
<p>他说：“中央政府老是说中港一家亲，但在很多方面表现出的却是港人是一个特殊群体，和大陆人不一样。对我这样小时候从大陆移居香港的人来说，心理冲击不大，但若是地道的香港人，或多或少会因为这种不同的待遇而影响到对国家的认同。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">从外国人待遇到无法享受国民待遇 港人感受五味杂陈</span></h3>
<p>香港回归20年，中港两地交往日益频繁，香港统计处的数据显示，目前在大陆定居的港人多达50万人，在大陆高校读书的香港学生也有1万5000人。随着两地经济进一步融合，港人北上生活、就业、养老，已成为一股不可逆转的趋势。</p>
<p>在过去20年里，港人在大陆的权利是“超国民待遇”与“外国人待遇”并存，享受了不少优待，包括利用简称CEPA的《大陆与香港关于建立更紧密经贸关系的安排》获得了投资上的优待；大陆尖子为报考著名高校机会而在高考中受尽煎熬，港生的入学要求则相对简单。</p>
<p>然而，随着中国经济快速发展，国民待遇逐渐提升，在很多政策待遇方面一向与外国人看齐的港人，结果变相成了无法享受到大陆人的国民福利。傅霾澈遭遇上述生活难题的个案，只是冰山一角。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">调查报告：目前港人在大陆生活就业很不方便</span></h3>
<p>香港智库“一国两制青年论坛”连同北京师范大学、复旦大学和中山大学，于今年5月至10月在北京、上海和广州进行了一项《港人大陆读书就业身份待遇问题研究》，共收回1154份港生和在职港人问卷，并与超过100名港人访谈。</p>
<p>该份研究报告指出，目前港人在大陆生活和就业很不方便。以就业为例，中国大陆1994年颁布《台湾香港澳门居民在大陆就业管理规定》，港人在大陆的劳动管理实行就业证制度，即港人在大陆就业前须经政府部门审批并出具就业证后方可合法就业。然而，不少受访港人对就业证的安排表示困扰。</p>
<p>报告指出，在大陆毕业生无须申请就业证而港生必须的情况下，有港生在通过招聘面试后被企业拒收，原因是办理就业证过程繁复，因此就业证的安排对港生构成不公平竞争环境。有些个案显示申请就业证耗时达两个月，部分港人索性放弃申请。</p>
<p>生活方面，报告指出，近年中国大陆有关买楼的政策越来越收紧，实施各种限购、限售、限贷、限外、限价等措施，既针对本地居民，也针对非户籍大陆人和包括港人在内的“境外人士”。</p>
<p>事实上，就北京、上海、广州三地，针对港人的购房措施也有很大差异。各地不一的限购政策导致有意在大陆发展的港人感到无所适从。</p>
<p>此外，近年中国铁路系统实行车票实名制，大陆居民只需通过二代身份证，就可在车站的自助设备上买票，若事前在网上订票，也可自助取票。但港人手持回乡证，每回都要到人工服务柜台买票、取票，经常要排队轮候，搭高铁的顺畅体验，远远不如大陆居民。</p>
<p>不少乘搭过大陆高铁的港人接受本报记者访问时，都不约而同地投诉，若不想到大陆车站取票，港人可透过旅行社或中国铁路（香港）的门市买票，但每张要收取50至100港元（8.62至17.25新元）的手续费，这就意味搭高铁的成本增加了。</p>
<p>总而言之，受制于当前的公民身份区隔，老中青幼港人都无法在大陆享受同样的社会权利及服务：“双非”儿童（父母都不是香港人的香港儿童）在大陆接受教育须缴纳高价学费、中青年港人劳动力在大陆工作大多无法参与社会保险、香港老人家回大陆养老无法负担医疗，以及长期照顾的费用等。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">让港人享有国民待遇呼声高</span></h3>
<p>面对上述现象，香港社会近年有所反思。</p>
<p>早在2011年，中华总商会就已在“两会”提交提案，让港人享有国民待遇，“可以返（回）上海买A股、买楼”。香港民政事务局前局长何志平在2015年也指出，“香港人是中国人，却须付费在中国旅行社申办回乡证，非常奇怪”。</p>
<p>他建议在香港青年18岁的时候，免费给他们回乡证，证明他们中国人的身份，就像证明他们是香港的居民一样。</p>
<p>香港岭南大学研究助理教授温卓毅去年撰文指出，港人在大陆缺失社会权利，自然也缺乏民族认同的物质基础。如果香港特区政府希望“中国机会”能惠及更多港人，尤其如果希望鼓励学历一般、经验不足的青年北上就业，就需要考虑如何将他们纳入大陆的社会安全网。</p>
<p>近年陆港两地学术界开始有人提倡，当港人尤其是年轻人厌恶“政治中国”时，可以透过“社会中国”，让港人在大陆跟其他同胞一样学习、工作、生活，和香港社会近年浮起的分离意识竞争。</p>
<p>中国国家军事管理研究所副所长、全国港澳研究会理事王新建去年就提出多项建议，包括提议“逐渐给予港人国民地位和相应的国民待遇”，让港人与大陆居民一样，有平等的机会参与国家建设和管理，共同维护国家安全和发展。</p>
<p><strong>大陆中央政府着手完善港澳居民留陆政策</strong></p>
<p>今年7月1日，中国国家主席习近平视察香港时，首次表示中央将积极研究推出措施，便利港人在大陆学习、就业和生活，为港人到大陆发展提供更多机会。</p>
<p>至上月召开的十九大，身兼中共总书记的习近平在十九大报告中又进一步提出全面推进大陆与港澳互利合作，完善港澳居民在大陆发展的政策措施，体现国家对港澳同胞的关心和重视。</p>
<p><strong>中国多部门相继出台政策 便利港澳居民在大陆发展</strong></p>
<p>为了落实习近平讲话，中国多个部门近几个月相继出台了一系列便利港澳居民在大陆发展的政策，包括铁路部门今年6月在深圳站、珠海站、厦门站等部分火车站，相继推出港澳同胞自助购取票服务，进一步方便了港澳居民乘坐火车出行。</p>
<p>至8月7日，中国教育部部长陈宝生在北京会见到访的香港行政长官林郑月娥时也表示，中国教育部将坚定支持香港教育发展，就保障香港青年学生在大陆学习、就业积极创造良好条件，研究出台相关便利措施。</p>
<p><strong>即将出台《暂行办法》遵循2基本原则</strong></p>
<p>为进一步明确和规范港澳台居民在大陆参加社会保险有关工作，保障在大陆居住、就业和就学的港澳台居民社会保险权益，中国人力资源和社会保障部也正在研究制定《台湾香港澳门居民在大陆参加社会保险暂行办法》。目前，《暂行办法》正在征求国务院及地方相关部门的意见，并履行相应立法程序，适时发布实施。</p>
<p>中国国家部委研究员宋雅在9月份出版的香港《紫荆杂志》撰文指出，《暂行办法》在制定过程中主要遵循以下基本原则：一是坚持港澳台居民与大陆居民享受同等权利；二是针对港澳台居民实际情况，对相关经办程序做出便利性的特殊安排。</p>
<p>宋雅说，据透露，针对未就业、未就读的港澳台居民在大陆参加社会保险的要求日益强烈的情况，为减轻其在大陆居住的后顾之忧，《暂行办法》或考虑将上述人员纳入适用范围，允许其参加城乡居民基本养老保险和城镇居民基本医疗保险，相关补助由各级财政承担。</p>
<p>他指出，《暂行办法》还将考虑对已在台湾、香港、澳门享有社会保险的港澳台居民，允许其申请不在大陆参加部分社会保险险种。</p>
<p><strong>港人希望中央政府更开放</strong></p>
<p>不过，许多港人还希望中央政府能更开放一些。香港最大的亲建制政党民建联主席李慧琼早前接受《星岛日报》专访时表示，要吸引港人北上，最重要的是提供发展机会和便利措施。</p>
<p>李慧琼建议港人日后可申领大陆身份证，方便使用大陆电子支付系统，包括共享脚踏车、买高铁车票等，“一切从方便出发，如果港人觉得返大陆很不方便，返去（回去）的意欲会低好多。”</p>
<p>李慧琼还建议，在粤港澳大湾区规划下，中央政府可考虑在珠海一带兴建“香港村”，由港府及珠海市政府共同规划，兴建香港式的政策性住房让合资格的居民申请，“因为香港年轻人‘上车’（首次置业）实在太难，以现在一年只有5000个居屋（香港的其中一种政策性住房），真的是杯水车薪。”她认为，在港珠澳大桥通车后，形成“一小时生活圈”，突破民生瓶颈的契机就出现了。</p>
<p>分析指出，随着中共十九大报告写明，中央将制定完善便利香港、澳门居民在大陆发展的政策措施，表明中央对港人在大陆生活、工作等方面的关注，一系列的利好措施还将陆续到来，此举可为港人尤其是年轻人提供更多机会，同时也让他们对中国大陆有更强的认同感和归属感，为落实“一国两制”营造有利的新局面。</p>
</div>]]></description></item><item><title>大陆中央政府着手完善港澳居民留陆政策</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171126-813933</link><author /><pubDate>Sun, 26 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171126-813933</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171126/_2.jpg?itok=2Dekx5V7&timestamp=1511661868 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>今年7月1日，中国国家主席习近平视察香港时，首次表示中央将积极研究推出措施，便利港人在大陆学习、就业和生活，为港人到大陆发展提供更多机会。</p>
<p>至上月召开的十九大，身兼中共总书记的习近平在十九大报告中又进一步提出全面推进大陆与港澳互利合作，完善港澳居民在大陆发展的政策措施，体现国家对港澳同胞的关心和重视。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">中国多部门相继出台政策 便利港澳居民在大陆发展</span></h3>
<p>为了落实习近平讲话，中国多个部门近几个月相继出台了一系列便利港澳居民在大陆发展的政策，包括铁路部门今年6月在深圳站、珠海站、厦门站等部分火车站，相继推出港澳同胞自助购取票服务，进一步方便了港澳居民乘坐火车出行。</p>

<p>至8月7日，中国教育部部长陈宝生在北京会见到访的香港行政长官林郑月娥时也表示，中国教育部将坚定支持香港教育发展，就保障香港青年学生在大陆学习、就业积极创造良好条件，研究出台相关便利措施。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">即将出台《暂行办法》遵循2基本原则</span></h3>
<p>为进一步明确和规范港澳台居民在大陆参加社会保险有关工作，保障在大陆居住、就业和就学的港澳台居民社会保险权益，中国人力资源和社会保障部也正在研究制定《台湾香港澳门居民在大陆参加社会保险暂行办法》。目前，《暂行办法》正在征求国务院及地方相关部门的意见，并履行相应立法程序，适时发布实施。</p>
<p>中国国家部委研究员宋雅在9月份出版的香港《紫荆杂志》撰文指出，《暂行办法》在制定过程中主要遵循以下基本原则：一是坚持港澳台居民与大陆居民享受同等权利；二是针对港澳台居民实际情况，对相关经办程序做出便利性的特殊安排。</p>
<p>宋雅说，据透露，针对未就业、未就读的港澳台居民在大陆参加社会保险的要求日益强烈的情况，为减轻其在大陆居住的后顾之忧，《暂行办法》或考虑将上述人员纳入适用范围，允许其参加城乡居民基本养老保险和城镇居民基本医疗保险，相关补助由各级财政承担。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他指出，《暂行办法》还将考虑对已在台湾、香港、澳门享有社会保险的港澳台居民，允许其申请不在大陆参加部分社会保险险种。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">港人希望中央政府更开放</span></h3>
<p>不过，许多港人还希望中央政府能更开放一些。香港最大的亲建制政党民建联主席李慧琼早前接受《星岛日报》专访时表示，要吸引港人北上，最重要的是提供发展机会和便利措施。</p>
<p>李慧琼建议港人日后可申领大陆身份证，方便使用大陆电子支付系统，包括共享脚踏车、买高铁车票等，“一切从方便出发，如果港人觉得返大陆很不方便，返去（回去）的意欲会低好多。”</p>
<p>李慧琼还建议，在粤港澳大湾区规划下，中央政府可考虑在珠海一带兴建“香港村”，由港府及珠海市政府共同规划，兴建香港式的政策性住房让合资格的居民申请，“因为香港年轻人‘上车’（首次置业）实在太难，以现在一年只有5000个居屋（香港的其中一种政策性住房），真的是杯水车薪。”她认为，在港珠澳大桥通车后，形成“一小时生活圈”，突破民生瓶颈的契机就出现了。</p>
<p>分析指出，随着中共十九大报告写明，中央将制定完善便利香港、澳门居民在大陆发展的政策措施，表明中央对港人在大陆生活、工作等方面的关注，一系列的利好措施还将陆续到来，此举可为港人尤其是年轻人提供更多机会，同时也让他们对中国大陆有更强的认同感和归属感，为落实“一国两制”营造有利的新局面。</p>
</div>]]></description></item><item><title>安全隐患清查整治引质疑 北京清理“低端人口”？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171125-813698</link><author /><pubDate>Sat, 25 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171125-813698</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171125/ZB_1125_CJ_doc6xozwd4e3ux15dtsiee2_24211400_liyang.jpg?itok=wNKjn5Ee&timestamp=1511551801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>官方专项行动开展后，因租住在违章建筑内，不少外地租户被要求在短时间内搬离。网民质疑，这是在借机清理外来“低端人口”，批评当局在火灾之后不是致力于加强消防安全，反而让大量外来人员流离失所。官媒否认，强调这是“认识错误”和“曲解”。</strong></p>
<p>（北京综合讯）本月18日的北京大兴区西红门镇火灾事故后，北京自周一（20日）起开始一项为期40天的安全隐患大排查、大清理、大整治专项行动，被形容为以安全为名的大规模“低端人口”清理，但官媒否认，强调这是“认识错误”和“曲解”。</p>
<p>北京市安全生产委员会在本周一（20日）发出《关于开展安全隐患大排查大清理大整治专项行动的通知》，通知称，进入秋冬季以来，北京连续发生火灾及各类安全事故，安全形势严峻，特别是本月18日大兴区西红门镇发生火灾事故，造成重大人员伤亡，社会影响恶劣。为深刻吸取事故教训，防范遏制各类事故，切实做好岁末年初安全生产工作，北京市安委会决定开展这一专项行动。</p>

<p>根据《通知》，专项行动以城乡结合部为核心，围绕出租公寓、出租大院、待疏解或正拆除场所、彩钢板建筑、工厂企业、厂房库房、仓储物流、汽配城、批发市场等开展清查整治。</p>
<p>北京大兴西红门一公寓上周发生的火灾共造成19死亡，8人受伤，死者中包括八名儿童。发生火灾的公寓是工业、商业及住宅混合的用地，有大量外来务工人员居住。</p>
<p>在官方的专项行动开展后，因租住在违章建筑内，不少外地租户被要求在短时间内搬离。网民在Youtube上发布的视频显示，大批人员拖着行李从居住地撤离，街头充斥着搬家的租户，并有疑似穿着制服的人员动作粗暴地用脚踢开租户房门。</p>
<p>法国国际广播电台引述一名租住在地铁通州土桥站附近某出租公寓的租客称，22日早上7点半，消防、公安等部门工作人员纷纷来砸门，告知公寓属于违建，限期两天内搬离，并开始断水断电。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>北京这一行动引发网民质疑，这是在借机清理外来的“低端人口”，批评当局在火灾之后不是致力于加强消防安全，反而让大量外来人员流离失所，此外，由于北京正值冬季，要求外来租户在寒冷天气紧急搬离，也被指缺乏人道主义。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">官媒：疏解非首都功能<br/>
从未针对特定人群</span></h3>
<p>对于这些质疑，中共北京市委机关报《北京日报》昨日发文称，把相关行动措施理解为排斥所谓“低端人口”是曲解，这些错误认识有必要加以澄清，以达成更多的行动共识。</p>
<p>以《守住城市安全红线才有一切》为题的文章指出，疏解非首都功能工作自启动伊始，就从未针对特定人群，目标是通过优化产业结构、转变发展方式，使城市运转更有序、城市发展更高效、城市生活更便利。</p>
<p>除租住违建房屋的外来人员外，迹象显示，北京不少行业也受到这一整治专项行动的影响。</p>
<p>另据澎湃新闻报道，中通、申通、百世和圆通四家快递公司分别在22日和23日发布声明，称其北京分公司各网点将积极配合此次专项行动，公司在北京的快件中转与派件时效性受到影响。</p>
<p>另一方面，由于北京清查群租房，预计低收入者租房需求将集中爆发。</p>
<p>财新网称，北京朝阳区房管局23日发文，要求各房地产经纪机构加强出租房屋的安全管理，对消防隐患开展排查，要求每个房间居住人数不得超过两人，人均居住面积不得低于五平方米；不得改变房屋内部结构分割出租；不得将厨房、卫生间、阳台、地下储藏室等作为卧室出租供人员居住等。</p>
</div>]]></description></item><item><title>新闻人间：鲁炜落马 或因“政治腐败”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171125-813699</link><author>霍月伟</author><pubDate>Sat, 25 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171125-813699</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171125/ppl.pdf.jpg?itok=06eXSZHT&timestamp=1511551801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>新闻人间</p>
<p><span class="bylineemail">fokyw@sph.com.sgg</span></p>
<p>沉寂一年多后，曾被称为中国网络“大管家”“沙皇”的中宣部副部长鲁炜，本周终于落马，成为中共十九大后被打下来的首虎。</p>
<p>消息周二（21日）晚传出后，一些中国网民纷纷在推特等境外社交媒体上叫好，大骂鲁炜不知害多少人因言获罪，活该没有好下场；至于中国国内网络评论，或是打不开，打得开的虽也是在拍手，但就是在为党国欢呼，赞颂中共反腐“永远在路上”等等，有评论者说，这些网民的评语看起来就活脱脱是从中共十九大报告中抄下来的，“五毛头子裁了，五毛倒戈了”，倒也体现出中国当前的网络特色。</p>

<p>鲁炜2013至2016年在中央网信办、国家网信办出任高职期间，在中国甚至国际媒体上频频曝光，说话行事被形容为有江湖作风，2015年还被美国《时代周刊》评为当年“百位最具影响力人物”，他对外努力营造自己是“习近平身边大红人”的形象，对内则加强管控中国网络空间，展开全国清网行动。他虽然在去年突然卸任网信办主任，仅保留中宣部副部长的职务，仕途明显受挫，但有网信办消息人士向海外媒体透露，中国至今许多管控网络的招数，其实很多都是鲁炜的点子，包括“帖子被转发500次以上可追究原作者法律责任”等规定。</p>
<p>鲁炜所犯何事至今不详，有港媒称可能跟他早年涉嫌行贿受贿、生活腐化及工作上瞒上欺下、胡作非为等有关，有报道又把宣传部门高官参加企业“人奶宴”的旧闻挖出来，直指鲁炜就是照片中的那名高官。</p>
<p>但中央巡视组今年的巡视反馈报告则显示，鲁炜的落马原因，似乎跟刚退休的中共反腐“沙皇”王岐山最近所说的党内最大腐败、即“政治腐败”关系比较大：“四个意识”不强，贯彻落实中共总书记习近平重要指示和工作要求不够坚决、不够及时；政治责任感不强，落实中央网信工作重大决策部署不够到位；政治担当缺失，不正确使用权力问题时有发生，维护政治安全不够有力；政治生态不良，存在“小圈子”问题；廉洁意识淡薄，管党治党不严。</p>
<p>由此看来，鲁炜落马显然无关许多人不满中国越来越受限制的互联网空间，他未当选中共十九大代表，更未入中央委员会名单，还成为十九大后首虎，加上中宣部部长刘奇葆在十九大意外出局，有分析认为这都是中共接下来打击宣传系统“政治腐败”的信号。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>被鲁炜一手捧红的中国网络写手周小平，21日晚对于“恩人”落马，在微博不冷不热地发文说“不突然”“之前就有听说其问题……”，被许多人批为落井下石。</p>
<p>鲁炜曾推荐周小平参加2014年10月举行、习近平主持的文艺工作座谈会，习近平还当场点名周小平，鼓励他和另一名网络写手花千芳创作更多“具有正能量的作品”，但因为周小平风评不佳，引起舆论嘲讽、反扑，鲁炜更出动官媒为其保驾护航。不过，政治现实大概就是大树倒下时，同林鸟也只能各自飞。</p>
</div>]]></description></item><item><title>红黄蓝幼儿园虐童事件引发舆论高度关注</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171125-813700</link><author>于泽远</author><pubDate>Sat, 25 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171125-813700</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171125/ZB_1125_CJ_doc6xox8ldef77qkzggidc_24220206_liyang.jpg?itok=kGDPD53t&timestamp=1511551801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>北京市朝阳区红黄蓝新天地幼儿园儿童受虐事件这两天引发中国舆论高度关注。有网络传言说，在美国上市的红黄蓝教育（RYB Education）有高干和军方背景，红黄蓝教育投资人孟亮的父亲是中共上届政治局委员孟建柱等等。</p>
<p>不过有知情人士介绍，孟建柱无儿无女，网络上有关孟亮与孟建柱关系的传言并不属实。</p>
<p>据红黄蓝教育官网发布的信息，2016年11月28日，时任中共政治局委员、中央政法委书记孟建柱一行在考察海南生态软件园时，视察了位于软件园内的红黄蓝海南国际幼儿园，并“对于红黄蓝幼儿园的发展给予了关怀和肯定”。</p>

<p>今年11月22日，有幼儿家长反映，北京市朝阳区红黄蓝新天地幼儿园国际小二班的幼儿遭遇老师扎针、喂不明白色药片，有家长提供了孩子身上有多个针眼的照片，还有家长通过视频称孩子疑似受到性侵，家长已就此事报警。</p>
<p>网络传言还称，涉事红黄蓝幼儿园园长的丈夫在俗称“老虎团”的北京卫戍区警卫第13团任职，并指有军方人士对该园幼儿性侵。</p>
<p>中央军委机关报《解放军报》旗下的“军报记者”微信公号昨天就网络传言采访了“老虎团”政委冯俊峰。冯俊峰表示，涉事幼儿园园长是“我团退役人员家属。该干部已转业到地方工作。网上流传该园长是我团现役军人家属与事实不符”。</p>
<p>冯俊峰强调，“幼儿园用地不是部队的，部队官兵及亲属没有任何人参与该幼儿园经营等工作，部队官兵的子女也没有在该幼儿园上学的，更没有发现官兵涉及传言中的所谓猥亵等行为。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">部队：对恶意造谣传谣者 将采取法律行动</span></h3>
<p>他说：“下一步，我们还将继续进行调查。如果发现有军人参与违法违纪活动，不管涉及到谁，都坚决查处，绝不姑息！”。他也保证，如果地方调查需要部队配合，该团将全力支持，密切配合；同时，如果最后证实，网上有关部队的传言是造谣污蔑，该团也将采取法律措施，依法追究恶意造谣传谣者的法律责任。</p>
<p>11月23日，新浪微博用户“Reginababy_lsy”在其发表的图片帖文中称：“园长和她老公勾结部队群体猥亵！时长一年多”、“如此猖狂！联合部队！联合红黄蓝新天地幼儿园旁边的某部队，长期供他们猥亵”。</p>
<p>有中国军方背景的微信公号“三剑客”昨天发表文章说：“新浪微博用户“Reginababy_lsy”强行把栽赃谣言掺入虐童事件，其微博账户近三个月也没有使用过，注册地点还是在美国。寻根溯源至此，不由让人心生寒意！”</p>
<p>另据新浪网、《张家界日报》等媒体早前报道，红黄蓝教育副总裁蔺玉华曾担任沈阳军区司令部幼儿园园长，退休后被红黄蓝教育创始人曹赤民、史燕来聘请到红黄蓝教育工作；而曹赤民1979年从湖南桑植一中考入西安二炮工程学院。1993年转业后选择下海经商。</p>
<p>本报记者昨天数次拨通红黄蓝教育创始人之一史燕来的电话，但对方拒绝接听。北京市有关方面称，北京警方等多个部门正联合对这一事件进行调查。</p>
<p>处于舆论漩涡的红黄蓝幼儿园昨天发表声明称，目前已经向警方提供了有关监控视频资料及设备，涉事老师暂停职，配合公安部门调查。声明强调：“如有任何公司和幼儿园应承担的责任，我们绝不推脱。对于个别人士涉嫌诬告、陷害的行为，新天地幼儿园园长已向公安机关报案。”</p>
<p>《环球时报》昨天在其微信公众号发文敦促官方高度重视红黄蓝幼儿园虐童事件引起的不安和愤怒，呼吁“官方的反应一定要快，公安和相关部门的官员要全力配合宣传部门和媒体的工作，及时发布信息。不求信息的全面，但要动态地发布，有多少发布多少，不断回应公众的关切”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>红黄蓝美国股价盘前跌48%</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171125-813701</link><author /><pubDate>Sat, 25 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171125-813701</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>受虐童和涉嫌性侵儿童的负面消息影响，在美国上市的红黄蓝幼儿园母公司昨天盘前跌近48%，接近腰斩，并跌破18.5美元的发行价。</p>
<p>红黄蓝是在今年9月在美国纽约证券交易所挂牌上市，开盘当日直接涨至24美元。股价最高涨到31.8美元，相比发行价涨幅高达71%。</p>
<p>本月22日，多名幼儿家长向警方报案，指朝阳区管庄红黄蓝幼儿园（新天地分园）老师涉嫌对学生扎针、喂药片，还有家长指控学校老师带三岁左右的幼儿到“小黑屋”里，被不明身份的“叔叔医生”、“爷爷医生”猥亵、有性侵嫌疑。</p>

<p>目前，警方已介入调查，三名涉事老师已被停职。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>评论员： 解放军机群分两路绕台 是对台湾发出严重警告</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171125-813702</link><author /><pubDate>Sat, 25 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171125-813702</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京／东京综合讯）中国大陆解放军机群在六天内三次挂弹出巡，尤其是周四（23日）更派出不同型号的多架军机兵分两路绕台、并飞越宫古海峡。大陆军评人士称，此次巡航带有攻击航线，是对台湾发出的严重警告。</p>
<p>中国军事评论员陈光文昨日在新浪军事撰文说，以前中国空军到西太平洋巡逻，都是单一机群活动，而这次在23日进行的远海巡逻为两路出击，是中国空军的第一次。</p>
<p>两路出击的中国空军机群共有超过14架战机参加，从机群组成来看，轰-6K为主要作战机型，而苏-30为其护航，伊尔-78加油机则为苏-30进行空中加油，图-154进行电子支持，运-8指挥通讯机用于指挥和通信保障。</p>

<p>陈光文称，这样一支机群具备了完全的作战能力，深度体现了中国建设战略空军“全疆域到达、全时空突击、全方位打击”的应对海上方向各种安全威胁的实战能力。</p>
<p>陈光文表示，这次巡逻带有“攻击航线”，即参加巡逻的轰-6由原来的裸机巡逻，发展到机翼下携带航空训练弹，并飞经多个重要地点，包括前几天刚出事的台军幻影-2000战机的坠机地点空域，这传达出不寻常的意义。</p>
<p>他同时指出，分南北两路同时出击十分罕见，而且宫古海峡和巴士海峡均为西太主要的海空航线，中国空军大机群实现联合巡逻，意味着中国对这两条航线的控制和利用达到了自如的目的，当然也是对岛内某些势力的严重警告。</p>
<p>据日本《产经新闻》报道，日本防卫省统合幕僚监部23日发布消息称，五架中国军机同日上午至下午，飞越了日本冲绳岛和宫古岛之间的宫古海峡上空。台湾国防部也证实，继22日多架解放机经巴士海峡远海长航训后，多型号多架次大陆军机23日继续进行跨岛链远海长航训练。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>台湾今日新闻引述国家政策研究基金会高级助理研究员揭仲称，解放军机队的编组，几乎是一个长程打击群，对台湾、日本、南海周边各国甚至美国（关岛）都具有相当的威胁性。</p>
</div>]]></description></item><item><title>庄慧良：台湾哪有劳工过劳死？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171125-813703</link><author>庄慧良</author><pubDate>Sat, 25 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171125-813703</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>登台札记</p>
<p><span class="byline">庄慧良</span></p>

<p><span class="bylineemail">chuanghl@sph.com.sg</span></p>
<p>近日从早到晚观看立法院审查《劳动基准法》（简称劳基法）“一例一休”修正草案的过程，不禁忆起早年跑立法院，那段每天早上9点前就得到立法院——若有党团会议更得提前7点半到，直到晚上6点结束，再赶回报社埋头写稿到深夜11点的日子。到了年终法案大清仓时，一次院会连开三天是家常便饭，早餐、午餐和晚餐乃至宵夜都是在立法院解决，和跑立法院的同业同甘共苦的日子格外难忘。</p>
<p>当时凭着一股见证台湾历史重大转变的工作热情，把吃苦当吃补。</p>
<p>有一天，任职亲绿媒体的立法院好友告诉我，她可能要离职了，原来她和两位同事在报社组织工会，老板故意把她调去高雄，意在逼她辞职，以浇熄社内方兴未艾的劳工意识。</p>
<p>当时我天真地提醒她，可以向熟识的民进党立委寻求协助。她平静地告诉我，她们找了三位民进党立委，对方坦承跟媒体老板固然有交情，但爱莫能助，“他们还要靠老板上报呢!”我才发觉，面对劳资问题，没有蓝绿之分，只是国民党过去长期执政因而与资方渊源较深些。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>国民党去年丢失政权前曾试图修正劳基法，劳工团体前往抗议，民进党上台后要修法，同样被劳团扬言罢免，去年在讨价还价中，修成现在这个已公告却从未真正依法开罚的“一例一休”版本。</p>
<p>当时为强行过关，民进党立院党团干事长吴秉叡直言“不支持一例一休的人，下次选举可以别投民进党”，总统蔡英文事后也称许该法是“进步的立法”。</p>
<p>平心而论，去年在冲突中通过的劳基法，略向劳方移动了些，但依然未达到民进党先前承诺的实质周休二日，劳团当然不满该党未兑现承诺，资方也跳脚，既然经营成本上升，干脆减少加班，此时又苦了因低薪只能靠加班来维持生计的弱势劳工。</p>
<p>在各方怨声载道快一年后，行政院长赖清德提出劳基法修正草案，强调会在维持正常工时等“四不变”和加班等“四个弹性”下，有条件松绑“7休1”（工作七天休假一天)）等规定。</p>
<p>从企业普遍肯定、行政院前出现许久罕见的上千劳工抗议就可了解，草案中的“弹性”乃是将去年稍偏劳工的立场大步向资方移动，立即点燃劳团的怒火。</p>
<p>劳团表示，草案的“7休1”弹性将让劳工每14天中连上12天班；加班工时的弹性，可能造成连续四个月加班54小时，轮班间隔8小时的弹性易造成过劳等等，且草案中虽规定劳工加班须经过“劳资协商”，但台湾93%的企业没有工会，弱势劳工更没有条件向资方说不，未举办劳资会议的企业也没有罚责，此“缺德”（双关语，同时讽刺赖清德）的修法至少倒退30年。</p>
<p>连台北市劳动局都指出，“劳资会议监督无罚则、形式大于实质”，网友为此大赞“全台仅存的劳动局，只剩台北市劳动局是站在劳工这一边了！剩下的都变资动局了……”。学者也点出问题的关键，“大家要的不是加班费，而是薪水太低了！”。</p>
<p>民进党副秘书长徐佳青在政论节目中辩称，去年该党坚持“一例一休”被骂反商，现在要修法给弹性，又被批为“资进党”，到底应该怎样？还提醒说“别忘了工资上升后，物价也会跟着上涨”。</p>
<p>无视外界反弹声浪的民进党只想速战速决，上周五立法院会以多数优势强行将劳基法修正草案交付社会褔利及卫生环境委员会和经济委员会联席审查，随即在本周一及周四安排审查，准备将草案送至院会二读，仅在周三安排一场公听会。</p>
<p>没想到，彰化县小英后援会荣誉总会长萧明仁竟在公听会上说出“台湾几乎没有过劳死，如果有，是劳工自己本来就有病”，资方心态与嘴脸赤裸裸表露无遗，遭致外界挞伐。萧明仁事后称口误，民进党则赶紧划清界限。</p>
<p>高教工会秘书长陈政亮引述劳保局的资料说，2012年到2016年就有163名劳工过劳死，平均11天就有一人过劳死，民进党还想修法让劳工可连续工作12天，“跟过去的国民党有什么两样？”</p>
<p>巧合的是，太阳能厂升阳光电星期一以10月底发生火灾预计半年复工为由，安排员工转调模块厂工作，部分员工不接受转调安排，该厂“合法”资遣53名员工，一半是工会成员。</p>
<!--pagebreak-->
<p>有工会又如何？当年欲组工会而被迫离职的好友，如今不知过得好不好？</p>
</div>]]></description></item><item><title>大陆下月取消进口奶粉关税 港民间组织吁勿急撤“限奶令”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171125-813704</link><author>戴庆成</author><pubDate>Sat, 25 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171125-813704</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171125/ZB_1125_CJ_doc6xp2gicl73716dai92tt_24223341_liyang.jpg?itok=kKSVoG2S&timestamp=1511551801 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>大陆下月1日起将不再对配方奶粉与尿片等货品征收入口关税。香港水货关注组对零关税是否能令水货客停带奶粉回大陆有保留，认为大陆人追捧“港货”并非考虑价钱，而是担心在大陆买到假货。</strong></p>
<p><span class="byline">戴庆成 香港报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">taihingshing@gmail.com</span></p>
<p>由下个月1日起，中国大陆将不再对配方奶粉与尿片等货品征收入口关税。香港水货关注组认为，这项措施能否打击水货活动尚有待观察，香港不应撤销“限奶令”。</p>

<p>中国国务院关税税则委员会昨天发布新闻稿表示，自2015年以来，为满足居民消费升级需要，合理增加与人民生活密切相关的一般消费品进口，大陆已陆续降低了部分服装、箱包、鞋靴、特色食品和药品等消费品的进口关税。</p>
<p>在已有的降税基础上，这次将进一步降低消费品进口关税，范围涵盖食品、保健品、药品、日化用品、衣着鞋帽、家用设备、文化娱乐、日杂百货等各类消费品，共涉及187个8位税号，平均税率由17.3%降至7.7%。</p>
<p>其中，乳蛋白部分水解配方、乳蛋白深度水解配方、氨基酸配方、无乳糖配方特殊婴幼儿奶粉更由目前的20%关税降至0%。婴儿尿片、尿裤及其他尿布也将由目前7.5%入口关税，降至0%。</p>
<p>中国的婴儿奶粉前几年曾出现三聚氰胺“毒牛奶”等质量安全问题，以致许多民众纷纷通过各种途径抢购港澳和海外零售市场的婴儿奶粉，造成港澳地区一度出现“奶粉荒”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">2013年推出“限奶令”<br/>
每人不得带超过两罐</span></h3>
<p>香港特区政府于是在2013年推出“限奶令”，对离境人士所携带出境的奶粉数量进行限制——每人不得超过两罐，违例者一经定罪，可被罚款50万港元（8万6200新元）及监禁两年。</p>
<p>有香港药房业界人士透露，同一牌子的正货奶粉，大陆与香港的零售价存在15%至20%差价，这次中国大陆将奶粉的关税由20%降至0，刚好弥补了两者的差价。</p>
<p>不过，香港立法会议员刘国勋认为，大陆推出的新措施虽然可以让大陆居民以较平价钱购买进口货品，但这项措施最终是否能改变大陆居民到香港购物的行为，最终仍要取决于大陆居民对于在大陆购买到的商品是否有信心。他指出，不少大陆人愿意以较贵的价钱，在香港购买被视为质素较好的货品。</p>
<p>香港北区水货客关注组发言人梁金成也认为，对零关税是否能令水货客停带奶粉回大陆有保留，港府切勿因此急于研究撤销“限奶令”，因为大陆人追捧“港货”并非考虑价钱，而是担心在大陆买到假货。</p>
<p>梁金成表示，是次降税未必有助于解决走水货问题，短期内反而可能出现“清货潮”。</p>
<p>他说：“大陆修订税率之后，可能有些货品会跌价。之前累积这么多货，他们要尽快清走，短期内或者多了人（更多人来）带货走！”</p>
</div>]]></description></item><item><title>北京连锁幼儿园涉虐童猥亵被调查</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813402</link><author>孟丹丹</author><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813402</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171124/ZB_1124_CJ_doc6xol0qbykti1dgp0m2gj_23223702_lipsin.jpg?itok=DR5dHgmd&c=3f3233c8dd24e539f6fe26fe1342af3a&timestamp=1511465401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国幼儿园再现虐童事件，北京朝阳区管庄红黄蓝幼儿园（新天地分园）遭家长控诉幼儿被扎针、喂不明白色药片，并疑似有猥亵幼儿的现象。目前，警方已经介入调查。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">身上处处是针眼 孩子称被打针吃药</span></h3>
<p>据新华社报道，前天（22日）下午，该幼儿园多名家长到朝阳区管庄派出所报案，指园长和老师涉猥亵，并表示孩子的腿上、屁股上、腋下等部位有针眼。</p>
<p>幼儿园内多名孩子告诉家长，中午吃完饭后，教师会在睡觉前发两颗白色小药片，不少孩子都吃了这种药片，但不是所有人都吃，针也不是所有人都打。</p>

<p>自称被打针和吃不明药片的孩子均是该园“国际小二班”与“小小班”的学生家长，据指这些班级的孩子都是“刚上幼儿园还不懂事”。</p>
<p>据界面新闻报道，该幼儿园有孩子描述称，在半个月前，幼儿园内有一名女孩和两名男孩被脱光衣服罚站。</p>
<p>有家长怀疑，孩子在幼儿园内被围观猥亵。</p>
<p>红黄蓝幼儿园市场品牌部总监崔丽君回应人民网称，目前没有任何证据能证明家长反映的信息是真实的。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>北京警方已介入调查此事，北京市朝阳区教委也成立工作组进驻幼儿园，目前涉事老师和保育员暂时停职，配合警方调查，园内是否存在虐童及猥亵情况，仍待调查取证。</p>
<p>《联合早报》记者昨晚到现场时，幼儿园已经大门紧闭。值班保安说，今天会照常开园。</p>
<p>不过，幼儿园外仍有10多名家长，他们大多是附近的居民，都表示虽然早教班都是父母一起陪同上课，有安全保障，但以后再也不会带孩子来了。</p>
<p>一名孩子不到3岁的母亲气愤地说：“谁还敢把孩子往这儿送！……不敢想像此事发生在北京，这是收费不低的连锁幼儿园！”</p>
<p>另一名母亲则说，由于“小小班”已经满员，孩子要等到明年3月才能报幼儿园，“庆幸当初没有报上名，要不然也要惨遭毒手”。</p>
<p>她几乎哽咽地说：“任何一个母亲听到这事，心都要碎了！……太可怕了，简直不敢相信，我都不敢看视频，但又不得不看，谁知道今后会不会还有类似的事情发生，得多了解，提防着点。”</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">集团9月刚在纽交所挂牌 针扎虐童已有先例</span></h3>
<p>涉事的北京红黄蓝科技发展有限公司在2007年注册成立，该公司参股的红黄蓝教育机构遍布各地，在全国300多个城市有1000多家园所。今年9月，红黄蓝教育还在纽交所挂牌上市，是纽交所第一家以幼儿园运营为主的中国企业，也是中国第一家独立上市的园所运营类幼教公司。</p>
<p>快速扩张的同时，红黄蓝旗下幼儿园此前已有虐童先例。今年4月，位于北京大红门附近的红黄蓝幼儿园被曝有老师虐待学生，在网络流传的视频中，该园一名教师用脚踢坐在板凳上的孩子。在2015年，10多名在吉林四平市红黄蓝幼儿园就读的孩子身上发现大量疑似被针扎的伤痕，这些家长先后到警方报案，后来涉案的四名教师被刑拘。</p>
<p>近年中国托幼机构被曝虐童的事件层出不穷。据财新网不完全统计，从2010年至今，经媒体和网络曝光的幼教机构虐童或疑似虐童事件，已超过60起。涉事机构以民办幼儿园或私立托儿所、早教园为主，其中多为资质不全或无证机构。</p>
</div>]]></description></item><item><title>学者：蔡英文难为事件止血 庆富弊案恐重创民进党</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813403</link><author>黄顺杰</author><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813403</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171124/2017-04-27t081619z_46913941_rc1d2ad273f0_rtrmadp_3_taiwan-president_0.jpg?itok=xkIQZlZC&timestamp=1511481938 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>台“国舰国造”计划下的庆富集团诈贷案愈演愈烈，蓝绿相互指控抹黑。学者分析，民进党政府诚信恐受重创，连带殃及明年绿营的地方县市长选情。</strong></p>
<p>承造台湾海军猎雷舰的庆富集团诈贷案愈演愈烈，俨然成为蓝绿相互指控抹黑的乌贼战。受访政治学者分析，总统蔡英文难为事件止血，民进党政府诚信恐受重创，连带殃及明年绿营的地方县市长选情。</p>
<figure class="image-placeholder inline-left"><img alt="20171124_news_tw_Large.jpg" height="442" src="/sites/default/files/inline_images/20171124/20171124_news_tw_Large.jpg" width="400"/><figcaption>“猎雷舰”诈贷案事件表图表。</figcaption></figure><p>猎雷舰案是台湾“国舰国造”计划中规模最大的标案，2014年由庆富造船以近350亿元（新台币，下同，15.7亿新元）得标。由于标案是在国民党执政时期完成招标作业，绿营原先集中火力猛攻马英九政府涉嫌施压让庆富集团违法超贷205亿元，并严厉谴责马政府高层官员撇开国营的台湾造船公司，独厚无地、无技术且财力有问题的庆富，暗指马英九等昔日高层领导人涉入其中。</p>

<p>不料上周二一卷录音带曝光，显示庆富少东陈伟志去年9月到总统府“沟通”后，海军隐瞒立法院跨年度跨军种挪用第三期履约款24亿元提前于去年12月16日汇给庆富，反而使这把大火回烧至蔡英文政府。</p>
<p>经行政院调查确认有五大疏失的国防部，在事件延烧多日后，前天终于公布猎雷舰案惩处名单，前海军司令陈永康等18人个别被记申诫（警告）一次至记过两次不等，但因惩处“不痛不痒”而遭舆论抨击。</p>
<p>被批“神隐”多日的蔡英文前晚则透过预录视频发表讲话，表明政府对猎雷舰案一定会“厘清真相，严格究办；纠正错误，解决问题”。然而，蔡英文也不忘将弊案与民进党切割，强调“这项由前政府启动的计划有明显的疏失，无论是决策、招标、联贷以及履约的管理过程都应该被严格的检视”，试图为此事件对民进党的伤害设停损点。</p>
<p>台湾东华大学民族发展与社会工作学系教授施正锋接受《联合早报》访问时说：“民进党本来见猎心喜，但现在是五十步笑百步。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>他指出，弊案初起时，民进党因招标工作在马政府时期发生而对国民党“打得很凶”，但随着录音档曝光，并牵扯出庆富公司董座陈庆男“蓝绿通吃”的复杂政商关系后，绿营自知很难从弊案中脱身。</p>
<p>根据台湾网络媒体《上报》报道，陈庆男“一直是民进党南部大金主”，并且是在前总统陈水扁执政期间，从远洋渔船建造以及渔产加工产业，踏入维修海军军舰与建造巡逻舰的市场。报道也指出，过去曾向台湾军售的法国军方或国防工业厂商来台拜会，一定造访庆富集团，因为“法方相信陈庆男是上达天庭的人物”。</p>
<p>另一方面，由于庆富的营运总部设在民进党堡垒高雄，陈庆男10多年前更为当时参选高雄市长的陈菊举办助选餐叙拉抬选情，再加上陈菊爱将、民进党立委刘世芳被指曾为庆富护航，以及高雄市政府掌控的高雄银行过去对庆富放贷担保引发质疑，以陈菊为代表的民进党新潮流派系和“高雄帮”因此卷入此案的泥沼中。</p>
<p>施正锋说：“现在高雄立委、市长和庆富纠缠不清，肯定影响民进党内部蔡英文跟新潮流的关系，但蔡英文不敢碰新潮流，况且她还需要新系的支持，所以双方不至于因为追究责任而撕破脸。”</p>
<p>尽管猎雷舰案不断烧向蔡政府，在野的国民党却未因此能够置身事外。国民党前立委孙大千指出，猎雷舰案横跨蓝绿两朝，从得标、联贷、乔地、拨款到纾困的漫长过程，“绝非一党或是一人可以只手遮天，一路护航到底”。也就是说，许多蓝绿的政治人物在不同时期，分别扮演重要角色，国民两党都与弊案脱不了关系。</p>
<p>不过，台湾战略学会理事长、淡江大学兼任教授王崑义认为，现在毕竟是民进党执政，若弊案处理不当，对绿营杀伤力绝对比国民党更大。</p>
<p>他说：“民众的信任度会递减，执政者的威信会因此被扫光，蔡英文寻求连任会有很大的冲击。只要立委、名嘴继续炒作，就会直接影响地方选举，像2014年的太阳花学运就直接影响当年国民党县市长的选举结果一样。”</p>
<p>施正锋推测，民进党政府为让事件止血，恐怕会推国防部长冯世宽“出来扛罪”。“他（冯世宽）应该不会立刻下台，而是循着明年农历新年期间的内阁改组出局。”</p>
</div>]]></description></item><item><title>回归大自然</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813404</link><author /><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813404</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171124/ZB_1124_CJ_doc6xoh9styq4y3piuqndz_23214053_liyang.jpg?itok=NOEIHN2f&timestamp=1511465401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国两只大熊猫“八喜”“映雪”昨天在四川栗子坪自然保护区结伴回归大自然。这是全球第二次同时放归两只大熊猫，第一次是2016年10月，当时也是在中国。这次回归自然的熊猫——雄性大熊猫“八喜”和雌性大熊猫“映雪”分别于2015年7月26日和7月12日出生于中国大熊猫保护研究中心卧龙基地。它们的母亲都是带仔经验丰富的圈养大熊猫，而父亲都具有野外大熊猫血缘。经过两年多的野化培训，“八喜”“映雪” 生长发育良好，并跟随母亲掌握了基本的野外生存技能和逃生本领。经过专家论证，两只大熊猫在生境选择、觅食，种内种间识别、躲避天敌等行为方面已经具备野外生存能力，达到了预期培训目标，建议放归自然，以复壮大熊猫野外小种群。图为“映雪”慢慢跨出笼子。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>韩咏红：中国挥不去的“领袖”</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813405</link><author>韩咏红</author><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813405</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中共十九大结束后不久，贵州省一个少数民族自治州在境外媒体中的知名度突然大增。原因无他，该州中共党委机关报《黔西南日报》在11月10日和14日里两度喊出“伟大领袖习近平总书记”，其中10日还在头版头条刊登大幅习近平彩色标准像。这些出位的动作，在十九大后中共官方媒体报道中堪称“先锋”，毕竟在十九大后还没有官媒这样做过。</p>
<p>但这个“先锋”也很快被刹住了，据说是因为中共高层并不喜见“伟大领袖”、“英明领袖”等带有个人崇拜色彩的称号蔓延，所以赶紧叫停。新华社上周五更发表万字文，将习近平定位为“领路人”、“勤务员”、“战略家”、“统帅”、“总设计师”等，以八个称号来划出框架，定出“合适”歌颂的范围，避免再出现过度吹捧。这说明，经历过文化大革命的惨痛教训，高层对个人崇拜可能带来的祸患还是很警觉的。</p>
<p>不过，到底要怎么样才能“到位”又“准确”地歌颂最高领导人？尤其在讲究表态、要求忠诚与恪守政治纪律的官场上，这个“中国式的领袖困境”已难倒了一些人，让他们无所措手足，否则官方也无需自定“安全”的歌颂框架。</p>

<p>与“表忠”相关的另外一种困境，是表达“看齐意识”。</p>
<p>十九大闭幕后，习近平10月31日就率领新一届中共政治局常委全员到上海瞻仰中共一大会址、面对党旗重温入党誓词。此后的五天，至少12位省级党委一把手，都带队瞻仰参观所在地的党建纪念馆、旧址等，重温入党誓词，传达学习习近平在瞻仰一大会址时的讲话精神。</p>
<p>除了参观革命纪念馆、革命旧址、革命领袖故居，还有人瞻仰树。河南省委书记谢伏瞻就率队到兰考县的焦裕禄干部学院，瞻仰革命烈士焦裕禄当年栽下的泡桐——人称“焦桐”，也凝望2009年习近平在当地参观焦裕禄事迹展时种下的另一棵泡桐——人称“习桐”。</p>
<p>十九大所要灌输给党员的关键词，重点是不忘初心、牢记使命。作为一个96年历史的政党，这是非常有必要的坚持，也唯有如此才能确保路子不会走歪。只不过，现代的政党能怎么样去表达“初心”这类抽象的情感，又不沦为形式主义，而且不会显得与现代意识格格不入？这跟如何恰如其分地歌颂领袖一样，都是难为的事。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>今天中国出现的许多变化，让人怀念起一些著名学者多年前的研究专著。经过时间的冲刷洗涤，有的观点已然过时，但也有一些见解依然如在描述现实，凸显中国历史与文化积淀之厚重，还真不是十几二十年即改变的。</p>
<p>美国的政治文化学者白魯恂（Lucian W. Pye）1968年的代表作《中国人的政治文化》（1992年重版）就提出，作为一个转型中的国家，发展的过程剧烈侵蚀了中国原有的政权合法性的文化和心理基础，导致了权威危机。</p>
<p>白魯恂从晚清历史研究至上世纪，他认为，儒家思想所强调的等级观念与服从意识，在中国文化中根深蒂固，因此中国发展中的基本问题，是如何在社会与政治生活中重新建立新的形式的权威，这个权威既要能满足中国人重构历史自信的需要，又能为组建现代社会提供基础。白魯恂也认为，中国一旦在政治上失去一个主导的权力架构和单一意识形态，中国人就会感觉到不安、不满足甚至受威胁，中国人革命的动力，也是为了建立更强大和完整的权威。</p>
<p>他认为，中国人害怕失序，抑制冲突，形成一种表面和谐与抑制的愤怒同在的现实。他本身并倾向关注的是权力与权威导向的思维，如何阻碍中国的现代化历程。</p>
<p>白魯恂的理论被批评为文化决定论，他甚至被指为带有种族主义意识，这无碍于他被另一些人褒奖为先知般的学者。</p>
<p>将镜头转移到今天，人们看到，从中共十八大到十九大，中国政治的突出变化就是再集权，这个结果的形成除了当事人的条件等主观因素外，中国社会对需要“权威”的文化心理或许也不能忽略。</p>
<p>然而，“个人化的权威”怎么样不走上个人崇拜的歧途，中国还需要累积更多成功经验。而随着社会更为现代化、利益更多元，精英对政治参与的要求更高，传统的文化心理必然会出现变化，但是彻底变化却需要漫长的时间。这就是为什么“伟大领袖”的称号从媒体上消失多年以后，最近又再次出现。倒过来说，这个趋势如果走到极端，也会刺激反向的意思，演变成再次的失序。因而可以预见，中国的现代化也将是始终波折不断，需要精心把控才能实现的宏伟愿景。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中共到香港宣讲十九大精神和内容</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813406</link><author>戴庆成</author><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813406</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中共中央宣讲团昨天前往香港，向特区政府高官及社会各界人士宣讲十九大的精神和内容，这是香港1997年回归中国大陆以来的第一次。</p>
<p>中央宣讲团成员、中共中央文献研究室主任冷溶昨早应港府邀请，到政府总部讲解中共十九大报告，历时两个半小时。出席讲座的人士包括特首林郑月娥、政治委任官员、行政会议非官守议员和政府高层官员共约240人。每名出席者都获中联办派发印刷版的中国宪法、《基本法》及十九大报告。</p>
<p>港府在座谈结束后发新闻稿表示，除了由冷溶从国家发展层面介绍十九大精神外，中联办主任王志民也应邀出席主讲有关香港的内容。</p>

<p>港府发言人强调，十九大对国家发展有重大而深远的影响，对香港也十分重要，本次主题讲座有助港府官员理解十九大精神和报告内容，有利港府工作。</p>
<p>另一位中央宣讲团成员、中央财经领导小组办公室副主任易纲，昨午则应团结香港基金邀请，在另一个公开论坛上就十九大报告中提及的港澳事务，以及有关中国大陆与香港合作的发展方向进行演讲。</p>
<p>出席昨早讲座的行政会议成员、新民党主席叶刘淑仪在会后形容，这次讲座“收获丰富”。她认为，港府安排中央官员向香港公务员演讲没有问题，这是一种交流，外界不用过度敏感，无需以为中央官员来港解释国家发展就是发出指令。</p>
<p>另一名行政会议成员黄国健也说：“我觉得（演讲）深入浅出，真的有帮我们了解整体的报告，以及国家现在发展关系，若说数十岁人还能被人‘洗脑’，真的很难说得过去。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>从2002年的十六大起，每次中共中央召开党代表大会后，都会组织宣讲团前往全国省市及自治区宣讲，但从未到过香港。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中韩外长会谈 为文在寅下月访华铺路</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813407</link><author /><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813407</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中韩关系进一步回暖，中国外长王毅和韩国外长康京和前天（22日）在北京举行双边会谈，就推进韩国总统文在寅12月中旬访华达成一致。</p>
<p>中韩两国前天晚上同时发布了双方进行会谈的新闻稿。据韩联社引述韩国外交部新闻资料报道，两国外长就中韩关系发展方向等共同关心的事宜进行了长达五个小时的交流与沟通。</p>
<p>韩国外交部表示，中韩外长一致认为文在寅访华将成为改善和发展两国关系的重要契机，并商定外交部门间就相关事宜保持紧密沟通，推进文在寅访华事宜。</p>

<p>另据中国外交部官网发布的消息，王毅在会谈中说，中韩关系发展顺应历史和时代大势，也是两国人民的共同愿望，双方应在相互信任与尊重的基础上，确保中韩关系始终沿着正确方向行稳致远。</p>
<p>王毅也表示，希望韩国继续妥善处理萨德问题。他以“言必信，行必果”这一中国俗语敦促韩国落实就萨德问题的承诺，表示中国重视韩国关于萨德问题的“三不”以及无意损害中方安全利益的表态，中韩应最大限度地减少分歧，为下阶段两国的高层往来做好准备。</p>
<p>所谓“三不”，是指韩国政府不加入美国反导体系的现有立场没有变化；韩美日安全合作不会发展成为三方军事同盟；韩国政府未考虑追加部署萨德系统。</p>
<p>这是韩国外长康京和上任以来，首次访问中国。随着中韩双方就推进文在寅下月访华达成一致，有分析预计因萨德转冷的两国关系有望全面回暖。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<h3><span class="ZBO_SubHeading">环时：萨德仍是一个痛点</span></h3>
<p>不过，中国官媒《环球时报》昨日也发文警告，文在寅即将访华无疑是两国间的好事，但萨德的事情并没有过去，它是中韩关系的一个痛点，“这个性质没有变”。</p>
<p>随着中韩关系开始破冰，两国的政经交往正在逐渐恢复。据新华社报道，应韩国外交部邀请，中央党校常务副校长何毅亭率中共十九大精神对外宣介团自21日至23日访问韩国，会见韩国国会、政党和政府负责人，向韩国朝野政要、友好团体、媒体及智库人士举行十九大精神专题宣介会，介绍十九大主要精神和重要意义。</p>
<p>报道称，韩方祝贺中共十九大胜利召开，盛赞大会对世界的重要影响，表示此访增进韩国各界对中共十九大和中国未来发展走向的理解，愿为推动韩中关系发展贡献力量。</p>
</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813408</link><author /><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813408</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171124/ZB_1124_CJ_doc6u9gspb5mptcg697fme_23234517_liyang.jpg?itok=Z1fs6WuQ&timestamp=1511465401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>作为一名移植外科医生，我是明确反对这种炒作的！</p>
<p>——针对哈尔滨医科大学团队与意大利医生在两具遗体上进行“换头术”的解剖学研究，被误读为中国已经实施第一例头移植，中国人体器官捐献与移植委员会主任、原卫生部副部长黄洁夫昨晚如此回应。他也代表中国人体器官捐献与移植委员会全体专家表示：“中国绝对不允许这种临床试验在中国进行。”</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>中国吉布提关系提升为战略伙伴</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813409</link><author>游润恬</author><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813409</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171124/ZB_1124_CJ_doc6xoiw1xruxw161v5c32z_23232112_liyang.jpg?itok=MAkvXiCH&c=7a3c98932de48a32444fd5a572f96bae&timestamp=1511465401 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>学者认为，美国启动印度太平洋战略之后，设有中国首个海外军事基地的吉布提，对中国的战略意义更显重要。</strong></p>
<p>中国国家主席习近平昨天与访华的吉布提总统伊斯梅尔·奥马尔·盖莱举行会谈后，同意把两国关系提升为战略伙伴关系，并承诺为吉布提提供优惠贷款。受访学者认为，美国启动印度太平洋战略之后，设有中国首个海外军事基地的吉布提，对中国的战略意义更显重要。</p>
<p>据央视《新闻联播》报道，习近平对盖莱说，中国高度重视中吉关系，两国要在涉及彼此核心利益上相互支持。</p>

<p>习近平表示愿与吉布提推进务实合作，如铁路、港口、供水等基础设施项目。他欢迎吉布提参与“一带一路”建设，并承诺会继续帮助吉布提改善医疗条件，扩大人力资源开发合作。</p>
<p>曾七次访华的盖莱则形容自己是“中国的好朋友”，并感谢中国多年来的帮助和支持。双方会后见证了中国提供吉布提优惠贷款的签署仪式。</p>
<p>中国保利协鑫石油天然气集团控股有限公司上周与吉布提签署协议，承诺在当地投资40亿美元（约53亿新元）的天然气项目。</p>
<p>中国今年1月在吉布提开始建设非洲最大的自由贸易区，作为“一带一路”的部署之一。吉布提国际工业园区运营公司的中方高管告诉新华社，自贸区未来将助力吉布提成为“东非的新加坡”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>吉布提位于非洲之角，地理位置具有战略价值，美、法、日等国早已在吉布提建设军事基地，中国的吉布提基地则在今年8月1日正式投入运作。</p>
<p>新加坡拉惹勒南国际关系学院海事安全研究员许瑞麟向《联合早报》分析吉布提基地对中国的战略意义：吉布提基地可以让中国把军事力量投射到印度洋。此外，美国近期启动被视为是要制衡中国的印太战略，印度洋成了中国以及日本、印度、澳大利亚等国家，需要能站得住脚的地方。</p>
<p>许瑞麟解释，中国不是印度洋沿海国家，而目前中国海军处于还需依赖陆地设施才能维持长时间海洋存在的阶段，所以需要吉布提基地。虽然中国海军可借用斯里兰卡港等友善港口，但这么做并不完全可靠，例如巴基斯坦的瓜达尔港就处在不稳定和不安全的地区。吉布提基地也能提升中国应对区域紧急情况的能力，例如2015年的也门撤侨行动。</p>
<p>北京安全专家、克危克险研究员袁铁成受访时则表示，中国吉布提基地的军事意义不是很大，因为它目前只是中国军事“走出去”的试水，而吉布提已有其他国家的军事存在，但确实可以为保护“海上丝绸之路”提供探索经验。</p>
<p>为确保中国吉布提基地的顺利长期发展，中国近年为吉布提提供了多方面的优惠经济援助。不过许瑞麟认为，这并不意味吉布提必然一面倒地倾向中国。</p>
<p>他说：“吉布提会继续利用其独特的地理战略位置，强调自己对各国战略利益的重要性，与各国保持同等距离，并向所有国家索取最大的经济利益。”</p>
<p>虽然中国坚称吉布提基地是一个后勤保障基地，主要为支持中国军队在亚丁湾和索马里海域护航和人道主义救援等任务的休整补给保障，不过海外军事专家注意到，中国吉布提基地的设计和规格，远超出上述用途的需要。</p>
<p>印度退役上校维纳亚·巴今年9月在印度媒体The Print撰文指出，卫星图像显示中国吉布提基地正在建造巨型设施，可容纳一个旅（数千人）和12架直升机，有跑道、地下军火库和燃料库等设施，并由四层围栏和围墙保护。</p>
<p>（记者是《联合早报》北京特派员）</p>
</div>]]></description></item><item><title>官方投入1亿元 治雄安水污染</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813410</link><author>孟丹丹</author><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813410</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>中国官方将投入5亿元（人民币，下同，约合1亿新元）专项资金，用于雄安新区的水污染治理。</p>
<p>中国环保部规划财务司负责人尤艳馨昨天在例行记者会上表示，环保部将与河北省等机构，对白洋淀等生态功能区进行强制性保护，使其成为雄安新区最重要的生态支撑。</p>
<p>白洋淀是雄安新区重要的水源地之一。保护和修复白洋淀生态功能是雄安新区开发建设的前提。多年来白洋淀不仅严重缺水，主要污染物也超标。今年1月，河北省保定市政府计划投入近246亿元改善白洋淀的生态环境。</p>

<p>尤艳馨表示，雄安新区目前已制定出白洋淀环保规划以及雄安新区环保规划，两项规划将为新区生态环保提供顶层设计和技术指导。</p>
<p>此外，雄安新区也在进行土壤污染调查，其中医院、学校等公共设施建设用地的调查将先行。</p>
<p>雄安新区的大气污染也不容乐观。京津冀是中国全国大气污染重灾区，而雄安新区所在的河北保定市，一直是京津冀空气质量最差的城市之一。不过，昨天的记者会并没有透露将有多少资金专门投入到雄安新区的大气治理中。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>辽宁省副省长刘强违纪落马</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813411</link><author /><pubDate>Fri, 24 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171124-813411</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京综合讯）中共十九大后又有贪腐“老虎”落马。中央纪委监察部网站昨日发布消息说，辽宁省副省长刘强涉嫌严重违纪，目前正接受审查。</p>
<p>今年53岁的刘强是辽宁法库人，其仕途一直没有离开过辽宁。他曾在石化系统工作14年，从一线车间操作工人干起，擢升为中石油抚顺石化公司总经理，后来出任抚顺市长、市委书记，在2013年出任辽宁副省长。</p>
<p>根据辽宁省政府官网，刘强分管全省的工业、住房和城乡规划建设、科技、质量技术监督、知识产权等方面的工作。</p>

<p>辽宁官场近年呈现“塌方式”腐败，原省委书记王珉、省委原常委苏宏章、省人大常委会原副主任王阳、郑玉焯、李文科，省政协原副主席陈铁新等人先后落马。刘强的落马，令辽宁这一腐败重灾区再添一虎。</p>
<p>刘强也是新一届中纪委打下的又一贪腐“老虎”。中纪委在21日深夜宣布，中央宣传部原副部长鲁炜涉嫌严重违纪接受审查。在三天之内，先后有两名“老虎”下台，显示中共加大贪腐力度的决心。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>台国防部：进行远海长航训练 大陆多架军机飞越巴士海峡</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813134</link><author /><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171123-813134</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）继中国大陆解放军机上周末连续两日绕台飞行之后，台湾国防部昨日表示，不同型号的多架解放军机昨日清晨经巴士海峡飞往西太平洋，从事跨岛链远海长航训练，准备运行非常实际的攻击航线。</p>
<p>据联合新闻报道，台国防部称，这批大陆军机的机型包括轰6（轰炸机）、运8（运输机）、图154（侦察机）、伊尔78（空中加油机)、苏恺30（战斗机）等。国防部没有公布这批军机的具体数字，但国防部长冯世宽昨日在立法院答询时，国民党立委赖士葆质询这批战机的具体数字，是否超过10架，冯世宽回答“差不多这样”。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">台军机起飞因应</span></h3>
<p>冯世宽表示，大陆军机此次飞行“异乎常态”，不但有监侦机、轰炸机，还有加油机，他称中共准备做非常实际的攻击航线，而台军在防空识别区做了最好的防御，预警机、拦截机都有起飞因应。</p>

<p>赖士葆继续质询，是否只要大陆军机进到台湾领空就打下来，冯世宽回应说，也不能这样，会依战略规定处理，当前还没到紧急阶段。</p>
<p>台湾国防部强调，持续掌握大陆军机的动态，对解放军机活动全程均能监侦掌握与应处，护卫国土安全，吁请台湾民众安心。</p>
<p>台国防部晚间也发布大陆军机照片，包括解放军的俄制Il-78、苏恺30、图154，以及大陆自制运8。</p>
<p>台国防部早前证实，大陆军机在18日与19日连续两日绕台飞行，其间还飞越台空军“幻影”战机的失事处。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>由于台军已派舰前往战机失事处进行锁定，大陆此举令台湾舆论质疑“别有意图”，不排除大陆借电侦机执行远海远航训练任务，“顺道”搜集相关参数的可能。</p>
</div>]]></description></item><item><title>涉助中国企业贿赂非洲官员 港前民政局长在纽约被捕</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812849</link><author>戴庆成</author><pubDate>Wed, 22 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812849</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171122/ZB_1122_CJ_doc6xnj6i8ootcqj0u4fa8_21195413_lownc.jpg?itok=t5hRMXVk&c=739aaf4a965138b572aea973ab99a44a&timestamp=1511292601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>香港民政事务局前局长何志平在美国涉嫌协助一家中国大陆能源企业贿赂非洲官员，上星期在纽约被捕。如果罪名成立，何志平最高可能被判处20年监禁。</p>
<p>中国外交部发言人陆慷昨天回应这起事件时说，注意到有关报道，但不掌握具体情况。他也强调，中国一向鼓励企业在国外合法经营。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">何志平妻子是前影星胡慧中</span></h3>
<p>香港行政长官林郑月娥则表示，她也是从新闻中得知事件，没有什么可以回应。据香港《东方日报》报道，该报记者曾致电何志平妻子、前影星胡慧中，惟胡慧中的手机电话无人接听，更转驳至留言信箱；而何志平的个人网页昨天上午仍能点击浏览，但在中午时突然关闭，声称需要“升级维护”。</p>

<p>据美国官方发布的消息，美国司法部是在上周六逮捕身兼香港中华能源基金会秘书长的何志平和塞内加尔前外长加迪奥。</p>
<p>起诉书称，两人被指控代表一家中国能源公司向乍得总统行贿200万美元（271万新元），“以获得宝贵的石油权利”。此外，他们还向乌干达外长的一个指定账号内汇入50万美元的行贿金，该外长最近刚结束其联合国大会主席的任期。</p>
<p>纽约联邦地区法院发布的公告和起诉书中没有提及所涉公司的名字。</p>
<p>但法新社称，起诉书中的种种细节都指向总部位于上海的中国华信能源有限公司。数据显示，何志平出任常务副主席及秘书长的香港中华能源基金会，是由华信全资资助的非政府、非营利性智库组织。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>不过，中国华信一名高层人士昨天接受《环球时报》访问时指出，何志平的私人律师已经否认了美国司法机关对何志平的毫无根据的指控，并正在交涉处理，他也称，媒体报道影射中国华信从中受益也是毫无根据的。</p>
<p>该名华信高层人士表示，中国华信在乌干达没有任何投资活动，中国华信的乍得项目是对“台湾中油”进行的财务性投资，不涉及与乍得方面的利益关系。</p>
<p>该名华信高层人士指出，美方公布何志平被捕消息，正值中国华信入股俄罗斯最大油企——俄罗斯国家石油公司及全面开展战略合作之关键时刻，可能对中俄深入能源合作和战略关系具有重要影响，“这不是偶发的，背后具有深层的国际政治原因。”</p>
<p>何志平于香港出生，从政前是一名眼科医师，1998年娶台湾女星胡慧中为第二任妻子，育有一女。</p>
<p>2002年，何志平获时任特首董建华委任为民政事务局局长，任内让人印象最深的事迹，是他于2003年大年初三在车公庙为香港求得“凡事不吉”下签，同年香港即爆发沙斯疫潮，经济及楼市随即陷入低谷、失业率不断创新高，民怨沸腾，多名高官之后相继下台。翌年，香港改由乡议局主席刘皇发代表香港求签。</p>
<p>何志平卸任民政事务局局长后，近年积极投入国民外交工作，包括担任香港中华能源基金会常务副主席兼秘书长。</p>
<p>根据基金会网站介绍，基金会宗旨与定位是“建设国际高端战略智库，拓展全球能源经济合作”，致力于促进全球能源合作及文化交流，组织国际政、学、商界精英，就能源安全、中华文化、国际关系等议题，进行深入的研究和定期交流。</p>
</div>]]></description></item><item><title>汪洋参加中央深改组会议 引发高层人事安排猜测</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812850</link><author>于泽远</author><pubDate>Wed, 22 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812850</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171122/ZB_1122_CJ_doc6xnli2r9k88rekgtetx_21230519_liyang.jpg?itok=INWvh4N-&timestamp=1511292601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>汪洋的名字前天在十九届中央深改组第一次会议中出现，令外界猜测汪洋有可能出任十九届中央深改组副组长，这又意味着汪洋和韩正的分工或将有变。</strong></p>
<p>中共十九届中央全面深化改革领导小组（中央深改组）第一次会议前天举行，新晋政治局常委汪洋出现在参会人员名单中，引发外界对中共高层人事安排的猜测。</p>
<p>据中央电视台报道，中共总书记、中央全面深化改革领导小组组长习近平前天下午主持召开十九届中央深改组第一次会议。李克强、张高丽、汪洋、王沪宁出席会议。</p>

<p>按照此前官媒报道中央深改组会议的惯例，组长习近平主持会议，国务院总理李克强、主管党务的政治局常委刘云山、常务副总理张高丽以副组长的身份出席会议，中央深改组其他成员的名字没在报道中出现。</p>
<p>上月中共十九大结束后，刘云山退休，王沪宁接替刘云山的职务；张高丽卸任政治局常委，但仍是国务院常务副总理，明年3月“两会（全国人大、全国政协年会）”后才会退休；现任副总理汪洋晋升政治局常委。</p>
<p>根据多年来中共政治局常委的分工，新一届常委中排名第三的栗战书明年“两会”后将接替张德江出任人大委员长，排名第四的汪洋将接替俞正声出任全国政协主席，排名第七的韩正则将接替张高丽出任常务副总理。</p>
<p>但汪洋的名字前天在十九届中央深改组第一次会议中出现，令外界猜测汪洋有可能出任十九届中央深改组副组长，这又意味着汪洋和韩正的分工或将有变。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>依照前例，中央深改组副组长包括国务院常务副总理，但不包括全国政协主席。如果汪洋出任十九届中央深改组副组长，显示他明年3月有可能出任国务院常务副总理，韩正则有可能任全国政协主席。</p>
<p>不过，也有分析人士指出，常委分工出现这种变化的可能性不大，原因在于，如果汪洋以常委排名第四的身份出任常务副总理，意味着常务副总理在党内排名将一跃超过主管党务、纪检和政协的常委，而且这种排名方式还将传导到地方各级领导班子，这将造成不小的政治困扰，完全没有必要。</p>
<p>同时，官媒前天只是确认了习近平担任十九届中央深改组组长职务，没有点明谁是十九届中央深改组副组长。这说明，十九届中央深改组副组长名单还未确定，应该等到明年3月政府、人大和政协换届后，官方才会发布中央深改组副组长的名单。</p>
<p>这名人士认为，汪洋前天或许是以上届中央深改组成员身份参加会议，但因为他是新晋政治局常委，官媒按级别在报道中提到他的名字。而韩正还没有接替张高丽出任副总理，他前天如果出席中央深改组会议，张高丽或许就不方便出席。也就是说，韩正在明年3月正式接任副总理之前，不取代张高丽出席深改组会议，是对组织体制的尊重。</p>
<p>也有分析指出，尽管目前不能排除汪洋出任中央深改组副组长的可能，但韩正明年以国务院副总理身份出任深改组副组长的可能性也很大。</p>
<p>中央深改组于2013年12月30日成立，主要负责改革的总体设计、统筹协调、整体推进、督促落实。深改组下设经济体制和生态文明体制改革、民主法制领域改革、文化体制改革、社会体制改革、党的建设制度改革、纪律检查体制改革六个专项小组。</p>
<p>中央深改组除习近平任组长、三名政治局常委任副组长外，其成员还包括部分主管相关领域的政治局委员。预计十九届中央深改组成员可能包括主管宣传文化的政治局委员黄坤明，主管政法的政治局委员郭声琨等。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中宣部原副部长 鲁炜违纪落马</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812851</link><author /><pubDate>Wed, 22 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812851</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京讯）据中共中央纪委监察部网站消息，中宣部原副部长鲁炜涉嫌严重违纪被审查，成为中共十九大后第一个落马的正部级大员。</p>
<p>官方简历显示，今年57岁的鲁炜是新闻记者出身，历任新华社桂林记者站站长、桂林支社社长；新华社广西分社副社长、社长；新华社副秘书长、副社长等职务；他在2011年被调任为中共北京市委常委、宣传部部长，北京市副市长。</p>
<p>2012年中共十八大以后，鲁炜一度是曝光率高的高干。他在2013年出任新成立的国家互联网信息办公室（简称网信办）主任，兼任中央外宣办、国务院新闻办副主任；2014年再升任中宣部副部长、中央网络安全和信息化领导小组办公室主任，兼任网信办主任。</p>

<p>在这几年里，鲁炜曾到美国展开密集考察，参观面簿（Facebook）公司总部，与面簿创办人扎克伯格互动。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">曾被美媒体形容为<br/>
中国“网络沙皇”</span></h3>
<p>2015年，作为陪同中国国家主席习近平访美的十多名正部级官员之一，鲁炜在第八届中美互联网论坛上发表演讲，还被美国媒体形容为中国的“网络沙皇”。</p>
<p>不过，鲁炜在去年6月被免去网信办主任的职务，仅保留中宣部副部长的身份，当时就有传言认为，他的地位恐将不保。鲁炜今年也没有当选中共十九大代表，如今正式成为十九大后“首虎”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812852</link><author /><pubDate>Wed, 22 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812852</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171122/ZB_1122_CJ_doc6vaqn9qxlgh3cxrpni8_21232010_liyang.jpg?itok=bYTSkAU9&timestamp=1511292601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>如果十年二十年后，中国还是BAT（百度、阿里巴巴、腾讯的英文简称），还是京东、360这些公司，对这个国家绝对是个不幸的事情。</p>
<p>——中国电商京东集团首席执行官刘强东上周日（19日）谈及中国互联网企业的发展情况时表达了忧虑。他认为，今天全球的互联网行业都在走向垄断是危险的事，所以不仅企业要战斗下去，还要不断呼吁，推动整个行业走向文明，这样才能给无数新创业者留下机会。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>林展霆：换个头颅，换条生命？</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812853</link><author>林展霆</author><pubDate>Wed, 22 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812853</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p>山城打望</p>
<p><span class="byline">林展霆</span></p>

<p><span class="bylineemail">limzt@sph.com.sg</span></p>
<p>是动手术还是上演惊悚片情节？中国医坛上周五传出一项突破性、堪称“世界第一”的医学成就，却不见官方力捧，也未获民间掌声，得到的更多是中外医学界乃至广大群众的疑惑和不安。</p>
<p>这项让人毛骨悚然的“换头术”，顾名思义是将一个人头移植到另一具身体上，理论上可让脊髓损伤、肌肉萎缩症等病人重拾行走等身体功能。手术由意大利神经外科专家卡纳瓦罗（Sergio Canavero）和中国哈尔滨医科大学的任晓平合作操刀，地点据说就在哈尔滨医科大学。</p>
<p>“换头术”其实已酝酿至少两年，只不过此前停留在动物换头的试验阶段，未激起过大反应。重要的一点是，最新的人头移植手术是在两具遗体而非活生生的病人身上完成，但尽管如此，人头移植的概念已让许多人吃不消，卡纳瓦罗上周六召开记者会宣布手术顺利完成后，舆论明显反感大于兴奋。</p>
<p>从主观情感层面看来，这样的反应不难理解：“换头”不像换器官，与其说是修补身体缺陷，更像是近乎彻底改变人的身份面貌。再加上恐怖片等流行文化对“换头”的惊悚刻画，更让这项手术听起来诡异又吓人。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>更何况，卡纳瓦罗宣布手术成果的方式也让一些人起疑：明明是和中国伙伴在中国完成手术，为何需要远赴奥地利开记者会宣布消息，而且是独自一人？</p>
<p>从医学伦理层面来看，“换头”似乎触碰到不少普罗大众的敏感神经，即使手术团队宣称这项手术具有实际医学价值，许多人似乎不完全买账。</p>
<p>首先是对“换身份”这回事的不安。不少人冒出的第一个问题是：手术后，“我”属于被移植的头，还是接收“新头”的身体，或是全新综合体？换了头是否等于换了条命？</p>
<p>这从生理角度似乎并不重要，毕竟让身体功能恢复正常才是动手术最大的用意。但从社会道德角度看来，如果有一天可以轻易切换身份，那人们是否还需为“前身”的所作所为、所思所想负责？在某种程度上，这层顾虑也反映出社会对个体身份的重视、尊重。</p>
<p>其次则是人们对违反自然规律，甚至是能取得“永生”的不安。有网友不免联想到，如果身体老了、坏了，移植头部就能更换健康身体，岂不是能长长久久一直活下去？</p>
<p>但问题在于：移植头颅要多少钱？拿谁的身体、为谁的头颅进行移植？是否只有某些头颅才配被移植到健康的身体，长命百岁一直活下去？</p>
<p>当然，上述一系列“天问”仅是假设，但这反映的正是人们内心的道德底线。和克隆人等其他具争议性的医学课题一样，科学操纵生命可能存在的道德滑坡，有必要在执行前谨慎思考。</p>
<p>针对“换头术”的种种议论，中共中央机关报《人民日报》昨天发表评论，呼吁公众“不妨给予实验室内的科学探索多一点宽容、多一点空间”，却也同时提醒，（医学）技术需要进步，但目的是提高生活质量，“头虽可换，原则不变；人是目的，而非手段。”</p>
<p>在医学伦理方面，中国曾因使用死囚器官等做法而受外界诟病，但此次“换头术”争议中看到的，更多是民间到官方趋向保守谨慎的姿态，以及社会大众对人工智能和颠覆性医学研发的多一层警戒，这应该不是一件坏事。</p>
<p>相对于意大利伙伴对“换头术”的自信，哈尔滨医科大学任晓平昨天接受中国媒体访问时则表现得低调。他称手术为“头移植实验模型”而非“换头术”，却也强调科学不怕争议，要以事实为基准，以促进科学发展、造福人类为出发点。</p>
<p>只不过，什么才算“造福人类”？ 延续生命是否就是至高无上？花钱买别人的身体或头颅是否会带来生理之外的其他问题？一切还需更多时间验证，也无需急于否定，但各方此时对“换头”的迟疑，反映出许多人对如此操弄并颠覆自然规律的不解甚至恐惧，要说服人们接纳与支持，恐怕还需一个更急迫的理由和心态上的转移。</p>
</div>]]></description></item><item><title>中访问学者设中共支部 因不符美国法律解散</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812854</link><author /><pubDate>Wed, 22 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812854</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>七人党支部的书记牟兴森解释说，自己初来乍到，不了解当地法律，咨询了中国领事馆和上级党委后，才知道美国的法律不允许设立这样的机构。</strong></p>
<p>（华盛顿综合讯）几名公派到美国加州大学戴维斯分校的中国访问学者在当地设立了中共支部，不过仅两个星期后，该组织就因不符合美国法律而宣告解散。</p>
<p>综合美国之音、香港《南华早报》报道，大连理工大学的“80后”副教授牟兴森（33岁）证实了该党支部解散的消息。牟兴森此前当选他们这个七人党支部的书记。</p>

<p>他解释，自己初来乍到，不了解当地法律，咨询了中国领事馆和上级党委后，才知道美国的法律不允许设立这样的机构。</p>
<p>美国1938年实施的《外国代理人登记法》规定，任何受外国政府或政府控制，或接受其指示的个人和组织必须在美国司法部注册，披露其所代理的外国主体，并定期公布他们的活动及支持这些活动的收支。</p>
<p>牟兴森2013年获得大连理工大学能源与动力学院博士学位，后留校任教并兼任院长助理，去年底升任副教授。他同时也是该院热能工程党支部的宣传委员。</p>
<p>今年10月，牟兴森被公派到加州大学戴维斯分校做访问学者，为期一年。11月4日，他和同在该校访问的六名中国学者成立了加州戴维斯公派留学党支部。七名成员分别来自清华、浙大、北京理工大学、大连理大、江苏大学、南京农业大学及河海大学，包括六名中共党员和一名预备党员。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>牟兴森说，刚来的时候刚好遇上中共十九大结束，他们想了解国内形势，就决定成立了一个党支部，这也符合中共《党章》的规定。</p>
<p>根据牟兴森的说法，成立这个党支部的初衷很单纯，只是为结交更多朋友。不过，大连理工大学网站111月9日刊登的文章却显示该组织有更大的企图心。</p>
<p>大学网站的文章称该组织是“拟以个人为单位，向同事、邻居中的赴美人员进行宣传，吸纳党员同志进入组织，考核性吸纳赴美群众进入组织”，“共同抵御国外各种负面思想的侵蚀，让在加州戴维斯的党员、爱国群众真正体验到党组织的关怀和温暖”。</p>
<p>文章说，在第一次党组织活动后，牟兴森立刻向学院党委汇报了支部情况。学院党委承诺予以更多关心指导，同时建议他们“尽快与中国共产党驻美方面的党组织取得联系，为新建立的党支部寻求在美国的上级组织领导”。</p>
<p>大学网站还盛赞这些访问学者“身处异国他乡，讲政治、强党性，凸显党员本色”。</p>
<p>中国公派学者在美国大学成立党支部并且公开宣传，消息引起舆论哗然。之后，该文章被学院的网站删除。</p>
<p>谈及删文原因，牟兴森说，他原本只是向院方汇报工作，没想到学院在网站上登了出来。听说该组织不符合美国法律后，他就主动联系院方，请他们不要再做宣传。</p>
<p>牟兴森也表示，希望媒体不要过多报道这一事件，因为不想给这几位访问学者的生活带来太多困扰。</p>
<p>《南华早报》评论指出，加州大学戴维斯分校出现中共党支部，正值中国更积极投射“软力量”，寻求在海外扩大文化与政治影响力的当前。</p>
<p>是中共近年来在全球积极渗透的体现，中共企图从各方面对海外事务发挥更大的影响力。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">北京对澳洲大学影响力<br/>
已经引起关注和批评</span></h3>
<p>在澳大利亚，北京对澳洲社会和大学不断增加的影响力，已经引起关注和批评。澳洲外交和贸易部秘书长、前澳洲驻华大使孙芳安（Frances Adamson）10月份警告，澳洲大学对北京要“注意安全并保持韧性”，“不受影响和干扰”。</p>
<p>1980年代，在海外的中国学生经常在西方国家设立中共党支部，并且能得到北京的一些财政补助，直到1989年以后，北京对这些海外党支部的财政支持突然结束。</p>
<p>随着近年北京扩大对外的影响力投射，中国学生以及其他中国组织在海外的活动正引起更大关注。美中经济安全审议委员会上周就提交报告给国会，认为应该把在美国运作的中国媒体员工，登记为“外国代理人”。</p>
<!--pagebreak-->
</div>]]></description></item><item><title>煽动颠覆国家政权罪成 维权律师江天勇判监两年</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812855</link><author /><pubDate>Wed, 22 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812855</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（长沙综合讯）中国维权律师江天勇（46岁）昨天在长沙市中级人民法院被一审宣判煽动颠覆国家政权罪成，判处有期徒刑两年，剥夺政治权利三年。</p>
<p>江天勇当庭表示不上诉，但其妻金变玲称，对此次的判决“绝不接受”、“绝不认可”，将继续为江天勇重获自由奔走呼吁。</p>
<p>长沙中级人民法院昨天通过微博与视频公布了判决结果。</p>

<p>法院发布的信息显示，庭审期间，检方指控江天勇长期接受反华势力渗透影响，逐渐形成推翻国家现行政治制度的思想，并发布大量言论攻击诋毁政府部门、司法机关及国家法律制度，并多次赴境外参加以推翻国家政权为内容的培训，向境外反华势力申请炒作敏感案件等反华活动的资金。</p>
<p>据BBC中文网报道，微博中主要陈述了江天勇的三方面行为：2013年，江天勇与一些律师发起成立了“中国保障人权律师服务团”，以“维权”为幌子炒作国内热点案件；2015年以来，针对周世锋等案件，煽动他人颠覆国家政权、推翻社会主义制度；2016年，江天勇指使谢阳的妻子编造了“谢阳在羁押期间遭受酷刑”的系列文章，在互联网上炒作。</p>
<p>江天勇是在去年11月前往长沙探访已经被捕入狱的维权律师谢阳的家属后，在返京途中与妻子失联。同年12月17日，中国媒体报道，江天勇因冒用他人身份证件，并涉嫌非法持有国家机密文件、为境外非法提供国家秘密等被公安机关采取强制措施。</p>
<p>今年8月，长沙市中级人民法院开庭审理江天勇案，江天勇当庭“认罪、悔罪”。在法院公布的画面片段中，他承认自己“妄图达到颠覆中国现行社会制度”，实现宪政。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>江妻金变玲则发布声明称，江天勇无罪，法官宣判所指控的罪证，“这些不正是一个有良知的维权律师的职责和本份吗？”</p>
<p>她非常担心丈夫的健康情况，并怀疑他遭到了酷刑和威胁，“我无法想象我的丈夫是在怎样的酷刑和威胁下‘被认罪’和不上诉？”</p>
<p>金变玲说，丈夫被捕一年来，家人聘请的律师从来没有获准会见。她要求当局保障江天勇的各项权利，并且立即允许家人探视。</p>
</div>]]></description></item><item><title>港珠澳大桥超支20亿元 港府要再向立法会申请拨款</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812856</link><author /><pubDate>Wed, 22 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812856</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171122/file6x1waj6x8qbpe3q2o3l.jpg?itok=v5shSOWg&timestamp=1511297135 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（香港综合讯）港府预计港珠澳大桥可在今年年底具备通车条件，而据运输及房屋局昨天公布，因大桥主桥工程超支100亿元人民币（20.42亿新元），未来要再向立法会申请拨款，以支付香港需承担的金额。</p>
<p>香港01报道，根据2009年三地政府协议，香港负责主桥约43%的造价，如按同样比率摊分计算，香港需要承担的超支金额，可能高达人民币43亿元。</p>
<p>港珠澳大桥及其相关连接路工程立项以来，多次向立法会申请拨款，至今港府已就工程获拨款合共1177亿元（港元，204亿新元），当中不少属超支拨款，例如去年立法会通过港珠澳大桥香港口岸填海及口岸设施54.6亿元的追加拨款，就在社会上引起不少争议。</p>

<p>不过，这项工程的超支风波，却没完没了。港府今年初已透露，大桥主桥工程会超支，事隔大半年后，运输及房屋局昨天发出新闻稿介绍，位于内地水域的主桥动工以来，受劳动成本与材料价格上涨、设计与施工方案调整等因素影响，造成建设成本增加100亿元人民币，香港也需按比例分担相关金额。</p>
<p>港珠澳大桥最初设计的总投资约人民币381亿元，其中大陆出资人民币70亿元，香港出资人民币67.5亿元（占比43%），澳门出资人民币19.8亿元，三地资金合计人民币157.3亿元，占主体建设费用约42%，其余通过银行贷款解决，在大桥落成后以运营所得收入分35年摊还。</p>
<p>另一方面，运输及房屋局也表示，港珠澳大桥主体工程进度良好，主桥的桥梁及海底隧道段已经贯通，现正进行隧道内部及路面的装修工程、人工岛上的建筑物装修、道路工程及交通工程等。</p>
<p>该局称，三地同意全力以赴，克服困难及挑战，在2017年底实现大桥及口岸主要建设工程完工目标，并继续加紧完善口岸通关条件，报请中央专责小组确定大桥开通的时间，有定案后尽快公布。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>重大事故 处置演练</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812857</link><author /><pubDate>Wed, 22 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812857</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171122/ZB_1122_CJ_doc6xnkfhu2evo1ctzsbfa8_21220405_liyang.jpg?itok=7okdwDk4&timestamp=1511292601 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>2017年高速公路重大交通事故处置综合演练昨天在上海中春路、元科路嘉闵高架（暂未开通）举行。演练模拟一辆小轿车因爆胎，停在高速公路上。此时，高速公路上突发团雾，发生多车连环撞击。其中一辆危险品货运车辆也被撞击并有少量泄漏。图为上海市公安局警务航空队派出直升机在模拟事故现场对伤员进行转运。（中新社）</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>湖南肺结核疫情疑瞒报 多名官员被免职</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812858</link><author /><pubDate>Wed, 22 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171122-812858</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（长沙综合讯）湖南省桃江县的肺结核疫情笼罩瞒报疑云，除了当地一所中学被发现29个确诊病例，县职业中专学校也有八名学生确诊，当地政府昨天宣布将多名官员免职，同时建议免去该校校长职务。</p>
<p>综合中国媒体报道，桃江县政府昨天通报：县卫生和计划生育局、教育局、职业中专、县疾病预防控制中心、第四中学的相关负责人，对聚集性肺结核公共卫生事件组织防控不力，对桃江县发生的聚集性肺结核公共卫生事件负有责任。</p>
<p>中共桃江县委常委决定，县卫生和计划生育局正副长、县教育局正副局长，县疾病预防控制中心主任，县教育工委副书记，这六人全被免职。</p>

<p>县委常委同时建议，免去第四中学校长杨宇的职务。通报并称，桃江县纪委、监察局将进一步依法依规开展调查，对在此次结核病聚集性疫情处置工作中存在的失职渎职行为予以严肃处理。</p>
<p>杨宇前天接受澎湃新闻采访时称，学校教师是负责教学，不能够鉴定学生有没有结核病，而在孩子面临高考时，家长也不会让他人知道孩子患病。</p>
<p>杨宇也说，发现疫情后，学校让所有的学生、教师还有一部分家长进行了结核抗体筛查，加强了卫生工作。</p>
<p>他也告诉记者：“学校在这个事情有多少责任，现在国家卫计委已经下来了，我们桃江县纪委也开展调查了，你们就等待调查的结果吧。”</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>媲美美俄技术 东风-41洲际弹道导弹明年或服役</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812577</link><author>于泽远</author><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812577</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171121/20171121missile-art-new.pdf.jpg?itok=0UNGI-o-&timestamp=1511206201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>有专家指出，属于全新一代战略威慑武器的东风-41型，射程、速度、弹头数量和突防能力等主要技术参数与美国、俄罗斯的新型洲际导弹已经没有代差。</strong></p>
<p>中国官媒近日接连报道有关东风-41型洲际弹道导弹的消息，称这款中国最新型洲际导弹可能明年服役。北京有关人士分析，官媒热炒东风-41，显示这款战略导弹已基本完成试验任务，临近列装。</p>
<p>目前中国的战略核威慑能力与美国、俄罗斯相比仍有较大差距，一旦东风-41服役，这种差距将明显缩小。</p>

<p>中国当局11月5日在西北地区经常试射远程导弹的空域发布禁航令，外界据此推断中国军方当天再次试射了东风-41型洲际导弹。有消息说，这是2012年以来，东风-41型导弹的第八次试射。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">1万2000公里射程覆盖全球</span></h3>
<p>中央电视台近日接连邀请中国军方人士徐光裕、杜文龙、曹卫东等人，评论外界有关东风41型导弹的报道。徐光裕指出，东风-41导弹的射程突破1万2000公里，可以全球覆盖；该型导弹攻击目标的偏差只有100米，并且可以携带六到10枚分导式弹头，对手很难拦截。</p>
<p>接近中国军方的人士对《联合早报》分析说，与东风-5型、东风-31型等中国现有的几款洲际导弹相比，东风-41型属于全新一代战略威慑武器，它的射程、速度、弹头数量和突防能力等主要技术参数与美国、俄罗斯的新型洲际导弹已经没有代差。</p>
<p>除陆基机动发射外，东风-41导弹还可开发海基型，列装后将使中国核威慑能力达到与美、俄比肩的程度，是名副其实的“大国重器”。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>这名人士介绍，长期以来，中国的战略核威慑主要依靠的东风-5系列洲际导弹，进入新世纪后，中国开发出增程型东风-5A、多弹头分导型东风-5B以及东风-31型，射程基本能够覆盖美国等有核国家。但是东风-5型导弹主要依靠地下发射井进行战备值班，一旦爆发核战，这类发射井很容易被对手摧毁。同时，面对美国新一代导弹防御系统，东风-5和东风-31型导弹的突防能力都显得不足，战略威慑力自然也大打折扣。</p>
<p>人民日报社旗下的《环球时报》昨天报道，东风-41性能将超越美国民兵-3和俄罗斯的白杨-M洲际弹道导弹，极大提高中国核力量的威慑和生存能力。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">属第四代战略导弹 </span></h3>
<p>报道引述中国导弹专家杨承军说，目前中国战略导弹武器是第二代和第三代并举。东风-41是中国第四代战略导弹武器，有些技术达到世界领先水平。东风-41的反应时间比以往战略导弹大幅缩短，精度得到根本性提升，基本火力单元更加精干，机动性能更强，威力很大，摧毁性达到数百平方公里，可以反击全球重要战略目标。</p>
<p>另据台湾《联合报》报道，东风-41弹长16.5米，弹径2.78米，整体重量达到63.5吨，采用三级固体燃料推进。采用公路机动平台、铁路机动平台、加固地井发射三种方式部署，可装载一枚1.2吨的300万吨级当量热核弹头，或装载六枚200公斤30万吨级当量热核弹头，或装载10枚20万吨当量的核弹头。</p>
<p>接近中国军方的人士也指出，东风-41服役将明显削减萨德（THAAD）等美国现有导弹防御系统的作用。但像东风-41、民兵-3、白杨-M这样的战略“大杀器”，主要在大国之间发挥“恐怖平衡”的作用，让对手不敢使用核武器，否则任何国家都无法承受核战争的后果。</p>
</div>]]></description></item><item><title>郭文贵哥哥及三下属 承认销毁账目及非法拘禁</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812578</link><author>游润恬</author><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812578</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171121/ZB_1121_CJ_doc6xmwr4qygs75z2r832z_20205331_lipsin.jpg?itok=ebxeQcpD&timestamp=1511206201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>流亡富商郭文贵的哥哥郭文存，以及他和三名前下属昨天在庭上承认销毁会计账目和非法拘禁，并称他们是在郭文贵指使下犯罪。这是一宗郭文贵系列案件的庭审结束，法院将择日宣判。</p>
<p>郭文存（53岁）是盘古氏投资有限公司业主代表，其他被告人是公司副总经理马成（51岁）、公司审计部副总监胜瑞刚（45岁）和负责保安的赵广东（60岁）。他们昨天在辽宁省大连市西岗区法院出席了两个半小时的庭审。《联合早报》受邀到法院通过屏幕观看庭审过程。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">四被告皆称 被郭文贵指使犯罪</span></h3>
<p>作为本案主角，郭文贵本人目前在美国寻求政治庇护，中国官方早前已通过国际刑警对他发出“红色通缉令”，并从今年年中起启动一系列郭文贵相关案件的法律程序，通过被告人指证郭文贵为犯罪主谋。</p>

<p>根据联合国关于政治庇护的规定，犯严重非政治罪的当事人不符合申请政治庇护的条件。</p>
<p>昨天的庭审中，检察官和辩护律师都反复让被告人供证盘古公司的实际控制人是郭文贵，被告人皆是在郭文贵指使下犯罪。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">诋毁郭文贵 网络写手黄峥遭非法拘禁</span></h3>
<p>马成、胜瑞刚、郭文存承认故意销毁北京盘古氏国际大酒店的会计凭证、会计账簿、财务会计报告。另外，郭文存和赵广东承认非法拘禁侵占郭文贵财物的许照辉和诋毁郭文贵的网络写手黄峥。</p>
<p>庭上的陈述和证据显示，2013年8月，中纪委到盘古酒店调查人民大学招生就业处原处长蔡荣生的高消费情况。为避免会计账目被审查，马成在郭文贵的指使和郭文存的同意下，指使胜瑞刚销毁账目，胜瑞刚组织人手把酒店从2008年11月开业以来至2013年上半年的全部会计账目和客人消费信息，装入至少七八十箱，运到北京郊外，分三天烧毁。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>非法拘禁事件方面，郭文存和赵广东先后在2012年11月和2014年3月，把黄峥和许照辉拘禁在盘古酒店。</p>
<p>四名被告人在庭上表示对指控的犯罪事实和罪名均无异议，对罪行表示悔过，并感谢当局文明办案、文明执法。</p>
<p>此前开庭的郭文贵系列案件有至少三起。今年6月，盘古公司三名前职员因骗取外汇或贷款，在大连被判刑。在今年8月的两起案件中，郭文贵在河南裕达公司和盘古公司的六名前下属和两名合作伙伴，承认骗取银行贷款、涉嫌侵占天津华泰控股集团等罪。</p>
<p>据本报了解，下来数月，还会有更多与郭文贵相关的案件陆续进入司法程序。</p>
</div>]]></description></item><item><title>三阶段解决罗兴亚人危机 中方建议获缅接纳</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812579</link><author /><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812579</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（内比都综合电）继向孟加拉国保证中国将协助化解罗兴亚人危机以后，中国外长王毅前天（19日）与缅甸国务资政兼外交部长翁山淑枝举行会谈，并分别对她与媒体介绍三阶段解决这场危机的中方建议。</p>
<p>在10月召开的中共十九大上，中共高层表示要为“解决人类问题贡献了中国智慧和中国方案”，这个想法正在附诸行动。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">承诺援助若开邦发展经济</span></h3>
<p>王毅在18日抵达孟加拉国首都达卡进行两天访问，呼吁孟加拉和缅甸通过双边谈判解决争端，并承诺中国愿为若开邦的经济发展伸出援手。他19日续程缅甸首都内比都，进行穿梭外交。</p>

<p>据新华社报道，王毅在内比都对媒体介绍了三阶段解决若开邦问题的中方建议。</p>
<p>第一阶段是实现现地停火，恢复稳定秩序，民众不再流离。王毅认为，目前这一阶段的目标已基本实现，关键是不再发生反复，尤其是不能重燃战火。</p>
<p>中国建议的第二阶段，是各方及国际社会共同鼓励缅孟双方保持和加强沟通，通过平等友好协商尽快找到解决问题的可行途径。他认为，目前双方已就遣返协议初步达成一致，希望尽快签署并付诸实施，取得可视成果。</p>
<p>第三阶段则是探讨治本之策。王毅指出，贫困是产生动荡和冲突的根源，若开邦虽有着丰富资源，但发展仍然滞后，国际社会应加大对该地区摆脱贫困的支持和投入，以脱贫带动发展，以发展实现稳定。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>据王毅介绍，中方的三阶段解决设想已得到孟缅双发赞同，希望并相信能获得更多国家的理解和支持。据报道，翁山在会谈中同意中国的建议，还希望“中方继续为推动若开邦问题的早日解决发挥重要作用”。</p>
</div>]]></description></item><item><title>宋涛访朝是否会见金正恩成谜</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812580</link><author /><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812580</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（北京／平壤综合电）中共中央总书记习近平特使、中联部部长宋涛昨天结束对朝鲜的四天访问返回北京，但宋涛是否获得了朝鲜最高领导人金正恩的接见至今仍是个迷。</p>
<p>据中国官方通讯社新华社昨天报道，宋涛访朝期间同“同朝鲜劳动党中央领导人举行会见、会谈”，但没有具体指明是哪位“中央领导人”。</p>
<p>发自平壤的新华社报道称，双方就中朝两党两国关系、朝鲜半岛问题等共同关心的问题交换了意见，表示将加强党际交往和沟通，推动中朝关系向前发展。</p>

<p>宋涛此行的重点是向朝鲜通报中共十九大的情况，在党代会后相互通报情况，这是中国同社会主义国家政党之间的传统。有学者分析认为，此访标志了中朝关系从冰点回暖。</p>
<p>在宋涛抵达朝鲜首日，朝鲜第二号人物崔龙海于17日会见了宋涛。</p>
<p>不过，从中国与韩国媒体的报道看来，宋涛的其余活动，除了与同朝鲜劳动党中央副委员长李洙墉会谈，参观锦绣山太阳宫，前往中朝友谊塔敬献花篮，观看射击和武术表演、参观制鞋工厂以外，未见到关于他与金正恩会见的消息。</p>
<p>也有媒体猜测，金正恩可能低调地会见了宋涛。无论如何，当前接待方式说明中方特使遭到怠慢，中国对朝影响力引人质疑，更突显中朝关系远未到修复时。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>早说</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812581</link><author /><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812581</guid><description><![CDATA[<img src='http://www.zaobao.com/sites/default/files/styles/article_large_full/public/images/201711/20171121/ZB_1121_CJ_doc6xn3cvrxh5lxolpw2gj_20233746_lipsin.jpg?itok=EapeAgj5&timestamp=1511206201 1x' /><div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>太阳花崩不崩溃，我也不是很在意……作为一个劳工，我只是为了我自己。</p>
<p>——2014年台湾“太阳花学运”领袖之一陈为廷，昨天在面簿声援反对台湾修改《劳动基准法》的时代力量立委徐永明，并表达对执政党强闯《劳基法》的愤怒。针对民进党立委讽刺徐永明等当年积极参与的“太阳花已崩溃”，陈为廷做出上述回应。</p>

<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>易锐民：由捧上天到极反感</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812582</link><author>易锐民</author><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812582</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>早点</p>
<p><span class="byline">易锐民</span></p>
<p><span class="bylineemail">yikyms@gmail.com</span></p>
<p>港澳突搜</p>

<p>“我是一大陆网民，四川南充人。看了你在新加坡联合早报的那篇文章。我个人想说几句。”</p>
<p>“我84年出生的，从小是看香港电影，听粤语歌曲长大的。一直都对香港很向往和有特别的感情，但近年来的一系列事情，反而让我越来越反感香港了。我没去过香港，也不会想去香港。</p>
<p>“看了你那篇文章觉得很好笑，香港对于中国很重要吗？我们大陆人为什么要去你们香港？为什么要去招安你们那些青年？其实我特么希望你们要闹港独就独吧，我们大陆直接断绝和香港所有的联系，断绝一切来往。看看谁先受不了？”</p>
<p>以上是笔者文章“‘招安’港青有N种方法”发表后，一名大陆读者来信的部分内容。其实，自2004年在《联合早报》撰写专栏以来，一直都会接到读者来信，他们对笔者的评价也像这位读者对香港那样，由最初的“有感情”，渐渐变为反感。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>这位读者的措辞算温和的了，近年不少人提出意见时言辞恶毒，尤其2014年“占中”期间，一些读者甚至语带恐吓。</p>
<p>笔者为此深感无奈。首先，历年来的文章由始至终表明“反对港独”的立场；为了向读者呈现香港的多元与复杂，文章也尽量从多角度剖析相关的问题，当然会提出正反两种意见，无奈还是会被批评者认为是一面倒同情“港独”。</p>
<p>无可否认，香港近年的确做了不少令大陆伤感的事，包括驱蝗行动、“占中”、嘘国歌等，但每个课题都有复杂的背景，笔者希望将来龙去脉客观地呈现出来。然而，带着情绪阅读的大陆读者，早有主观定见。</p>
<p>回想20年前香港回归初期，大陆曾有一股“香港热”，许多人想尽量了解香港。所以，当时在港媒工作的笔者常被陆媒约稿，由最初介绍一般的风土人情，到后来愈来愈深入，微观至某名人、某名企、某事件，大陆读者都有兴趣。</p>
<p>2003年“七一”50万港人上街示威反“国安法”（23条）是陆港关系的分水岭，大陆媒体之后宁愿派人到香港直接了解，直接搞清楚到底发生什么事。不过，当时大陆官媒对香港还算客气。</p>
<p>直至2012年香港发生“反国教事件”，之后港独思潮在大学生群体里出现，再到2014年的“占中”，官媒对香港愈来愈不客气了，基本上就是直接跟香港的闹事者对骂，大家的用辞都极之刻薄。</p>
<p>笔者发现，经大陆官媒“痛批香港”之后，愈来愈多大陆人也开始厌恶香港，许多人的态度就像那位读者所说的一样，“不会去香港”。</p>
<p>北京大学法学院教授陈端洪上周在香港出席一场《基本法》研讨会时指出，“国安法”耗时20年仍无法在香港完成本地立法，一般认为原因是反共反中势力的抗拒、外国干预、以及官方策略性失误等。</p>
<p>但他认为，这不能充分解释为何港人对“23条”谈虎色变。他认为，根本原因在于香港社会的普遍心态是“不健康、实用主义的个人主义”，这种个人主义与国家安全观存在矛盾与对立。</p>
<p>笔者赞成这个看法。不过，实用主义和个人主义，其实并非港人独有的特征。</p>
<p>正当许多大陆北方人声称因反感“港独”而不去香港之际，近年也有愈来愈多广州、深圳人到香港活动。除了购物，他们还参加港人喜爱的爬山、露营、泳池游泳等活动、甚至利用香港的医疗制度打疫苗、买保险等。于是，大陆访港旅客数字又创新高了。</p>
</div>]]></description></item><item><title>劳基法初审朝野过招 台“一例一休”修正案 排除重重阻扰迈向三读</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812583</link><author>庄慧良</author><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812583</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><strong>台湾各在野党使出不断以程序杯葛和说之以理的方式，试图阻止《劳动基准法》“一例一休”修正草案进行委员会的实质审查进度，执政的民进党昨天极有耐心且软硬兼施，顺利于昨晚10时完成官员的询答。</strong></p>
<p><span class="byline">庄慧良 台北报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">chuanghl@sph.com.sg</span></p>
<p>尽管台湾各个在野党使出“拖字诀”，不断以程序杯葛和说之以理的方式，试图阻止《劳动基准法》（简称劳基法）“一例一休”修正草案进行委员会的实质审查进度，但执政的民进党昨天极有耐心且软硬兼施，顺利于昨晚10时完成官员的询答，继续往年底完成三读的目标前进。</p>

<p>但另一方面，在立法院进入委员会初审前夕，劳工团体出身的劳动部政务次长廖蕙芳以个人生涯规划为由请辞。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">立法院外劳工团体<br/>
展开11天绝食抗议</span></h3>
<p>劳工团体也自昨天起，头上绑着“绝食”布条，在立法院外展开11天的绝食抗议。</p>
<p>上周五，民进党立委以多数优势排除在野党的抗议，将劳基法修正草案交付社会褔利及卫生环境委员会等多个委员会联席审查，紧接着在昨天安排会议审查，希望本月29日前将法案送出委员会，保留一个月的协商期，以便在12月底完成三读，赶在明年元月1日施行。</p>
<p>绿营的在野党、时代力量立委徐永明一早便以程序发言干扰议事进行，蓝营的国民党立委也在台下配合杯葛。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>徐永明表示，劳基法修正草案交付委员会审查后，民进党60位立委中有两位立委未签署不复议同意书，除非民进党取得那两位立委的同意，否则立法院不能在复议期未过前违法开会。蓝营的国民党立委也在台下附和。</p>
<p>民进党一再强调，复议要20多人联署才能成立，强调该会符合议事规则，批评徐永明故意找碴。</p>
<p>民进党立院党团总召集人柯建铭数度冲上台前怒斥徐永明“搞清楚状况再来”，徐永明回呛“柯总召，委员会不是你家啦!”</p>
<p>徐永明就这样从发言台到主席台旁整整站了11个小时，就是要阻扰会议的进行，柯建铭指责徐永明像鹦鹉般不断重复同样的话，倒是民进党籍的主席林静仪很有耐心地与徐永明耗了一整天，两人一来一往对会议的正当性与否，重复了50次之多。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">僵持一整天<br/>
两绿委把徐永明架出会场</span></h3>
<p>到了晚上8时，朝野立委都回到委员会上，两个民进党立委就把徐永明给架了出去，其他时代力量立委无人声援他，国民党立委林为洲等人见状也想接棒阻挠议事，但数位民进党立委很轻易地又把他们拉了下来。</p>
<p>有媒体报道，民进党想用《促进转型正义条例》草案与国民党交换劳基法修正草案。虽然两党都否认此事，但国民党只有蒋万安等少数立委坚决反对劳基法修正草案，且昨天的抗议力道并不强。民进党也是老神在在，时代力量也只有徐永明孤身作战，难怪外界质疑此事并非空风来风。</p>
<p>劳动部长林美珠昨天也对廖蕙芳请辞之事表示，廖早在9月8日内阁改组时已请辞过一次，上周末再次表达倦勤之意，她已予以慰留。</p>
<p>不过，廖蕙芳辞意甚坚。廖蕙芳先前在委员会备询时被在野党立委指责“背叛劳工”。传出请辞后，劳工学者和劳团予以肯定。</p>
</div>]]></description></item><item><title>民调：台独派人数历来最低 近半民众对大陆人印象佳</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812584</link><author /><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812584</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p>（台北综合讯）台湾《联合报》最新民调显示，台湾民众对大陆的观感出现转折，49%的受访民众对大陆民众有好印象，比去年增加了5%，创近年新高。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">首次好评比恶评多</span></h3>
<p>对大陆民众持负面观感的人，则由去年的45%降至37%，这是该报连续八年开展这项调查以来，对大陆民众印象的好评首次多于恶评。</p>
<p>台湾民众对大陆政府的印象也有改观。在《联合报》前七年的调查中，均有过半民众对大陆政府印象不佳，好评约在30%左右。在本次调查中，对大陆政府有好印象的民众，由去年的31%上升为40%，多达72%的民众认可大陆未来将更为强盛。</p>

<p>在不提示选项的前提下，台湾民众对大陆政府的印象，仍以批评专制集权与强势霸道居多，各占20%及16%，7%的民众肯定大陆政府施政有效率，也有部分台湾民众赞许大陆经济实力强、国力强盛、文明进步和友善，但均不超过5%。</p>
<p>不满总统蔡英文处理两岸关系表现的人由去年的48%增为55.8%，另外也有47%的受访者质疑台湾目前的两岸政策不当。</p>
<p>有40%民众表示愿意赴大陆就业，38%的家长愿意让孩子去大陆读书，创八年来的新高。</p>
<p>这份调查也显示，台湾挺“独”的人数有所下降，主张“急独”和“缓独”人数占比降为24%，此项数据为历年来最低。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

</div>]]></description></item><item><title>港贫穷人口明年将突破百万</title><link>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812585</link><author>戴庆成</author><pubDate>Tue, 21 Nov 2017 03:30:00 +0800</pubDate><guid>http://www.zaobao.com/news/china/story20171121-812585</guid><description><![CDATA[<div class="article-content-container" id="FineDining">
<p><span class="byline">戴庆成 香港报道</span></p>
<p><span class="bylineemail">taihingshing@gmail.com</span></p>
<p>香港特区政府官员昨天坦承，香港贫穷人口明年有可能突破100万，当局将提供低收入津贴等现金介入政策。</p>
<p>港府上周公布香港最新贫穷数据，在上调贫穷线后，去年共有135万港人属于贫穷人口，是2009年以来新高，贫穷率约20%。</p>

<p>劳工及福利局局长罗致光昨天出席两个电台节目时，否认当局扶贫是“越扶越贫”，强调经政府介入后，贫穷人口数字目前是99.6万。但由于贫穷线会随着收入增长而上升，明年贫穷人口突破100万的可能性很大。</p>
<h3><span class="ZBO_SubHeading">贫穷线<br/>
随收入增长而调高</span></h3>
<p>他解释，港府目前制订的贫穷线，是以收入中位数百分之五十以下为贫穷人口的相对贫穷线，会随收入增长而提高。不过，政府福利是以通胀而调整。如果收入增加得快，而通胀慢过收入增长，所谓贫穷差距就会扩大。</p>
<p>他也表示，明白这些数字予人观感不佳，但不想不坦白讲出实际情况或“造数”（数据造假）。他强调，指政府如要在“数字上靓啲（好看些）”，的确可以考虑派钱，但他不认为有关政策是负责任做法。</p>
<p>罗致光强调，在派钱以外亦有不少措施可做。就长者议题方面，港府会倾向从多方面着手，其中较年轻的长者重投职场是一个方向。</p>
<div id="innity-in-post"></div>

<p>就长者照顾方面，罗致光表示，当前香港有30多万名外佣，日后更可能需要60万名，因此必须再从菲律宾及印度尼西亚以外，找其他国家的人士来港任职，才有足够家佣支撑港人需求。</p>
</div>]]></description></item></channel></rss>